## Section 1: Basic Accounting Concepts

1. Fundamental Accounting (Easy)
1. The accounting equation is:
A) Assets = Liabilities - Equity
B) Assets = Liabilities + Equity
C) Assets + Liabilities = Equity
D) Assets - Equity = Liabilities
Answer: B

2. Double entry system means:
A) Writing everything twice
B) Every transaction has debit and credit
C) Two people do accounting
D) Using two books
Answer: B

3. Which account has a normal debit balance?
A) Revenue
B) Liability
C) Asset
D) Capital
Answer: C

4. Trial Balance is prepared to:
A) Calculate profit
B) Check arithmetic accuracy
C) Show financial position
D) Record transactions
Answer: B

5. Revenue is recognized when:
A) Cash is received
B) It is earned
C) Invoice is prepared
D) Customer orders
Answer: B

6. Matching concept means:
A) Matching debits and credits
B) Matching expenses with revenues
C) Matching assets with liabilities
D) Matching cash with bank
Answer: B

7. Accrual basis accounting records:
A) Only cash transactions
B) Transactions when they occur
C) Only credit transactions
D) Only revenue
Answer: B

8. Which is a current asset?
A) Building
B) Land
C) Cash
D) Machinery
Answer: C

9. Depreciation is:
A) Increase in value
B) Decrease in value over time
C) Market value
D) Selling price
Answer: B

10. The accounting period is usually:
A) One month
B) One year
C) Two years
D) Six months
Answer: B

## Section 2: Financial Statements

2. Financial Statements (Easy)
11. Income Statement shows:
A) Financial position
B) Profit or loss
C) Cash flows
D) Owner's equity only
Answer: B

12. Balance Sheet shows:
A) Income and expenses
B) Financial position at a point
C) Cash movements
D) Sales only
Answer: B

13. Which appears on Income Statement?
A) Cash
B) Revenue
C) Accounts Receivable
D) Equipment
Answer: B

14. Net Income equals:
A) Revenue minus Expenses
B) Assets minus Liabilities
C) Cash plus Credit Sales
D) Gross Profit only
Answer: A

15. Current Ratio formula is:
A) Current Assets รท Total Assets
B) Current Assets รท Current Liabilities
C) Current Liabilities รท Current Assets
D) Cash รท Current Liabilities
Answer: B

16. Quick assets exclude:
A) Cash
B) Accounts Receivable
C) Inventory
D) Marketable Securities
Answer: C

17. Gross Profit equals:
A) Sales minus All Expenses
B) Sales minus Cost of Goods Sold
C) Net Income plus Tax
D) Total Revenue
Answer: B

18. Retained Earnings represent:
A) Cash in bank
B) Accumulated profits
C) Current year profit
D) Dividends paid
Answer: B

19. Working Capital equals:
A) Total Assets
B) Current Assets minus Current Liabilities
C) Fixed Assets
D) Total Liabilities
Answer: B

20. Cash Flow Statement has how many sections?
A) Two
B) Three
C) Four
D) Five
Answer: B

## Section 3: Cost Accounting Basics

3. Cost Accounting (Easy)
21. Fixed costs:
A) Change with production
B) Remain constant
C) Are always small
D) Include only materials
Answer: B

22. Variable costs:
A) Never change
B) Change with production level
C) Are always fixed
D) Include rent
Answer: B

23. Direct costs include:
A) Factory rent
B) Direct materials
C) Administrative salaries
D) Depreciation
Answer: B

24. Overhead costs are:
A) Direct costs
B) Indirect costs
C) Material costs only
D) Labor costs only
Answer: B

25. Break-even point is where:
A) Profit is maximum
B) Total Revenue equals Total Costs
C) Loss is maximum
D) Fixed costs are covered
Answer: B

26. Contribution margin equals:
A) Sales minus Fixed Costs
B) Sales minus Variable Costs
C) Sales minus All Costs
D) Gross Profit
Answer: B

27. Job Order Costing is used for:
A) Mass production
B) Specific customer orders
C) Service industries only
D) All manufacturing
Answer: B

28. Process Costing is used for:
A) Unique products
B) Continuous production
C) Service companies
D) Small batches
Answer: B

29. Prime Cost includes:
A) Direct Material + Direct Labor
B) All manufacturing costs
C) Overhead only
D) Selling expenses
Answer: A

30. Cost of Goods Sold equals:
A) Beginning Inventory + Purchases
B) Beginning Inventory + Purchases - Ending Inventory
C) Purchases only
D) Ending Inventory
Answer: B

## Section 4: Basic Auditing

4. Auditing Fundamentals (Easy)
31. An audit provides:
A) Absolute assurance
B) Reasonable assurance
C) No assurance
D) Legal guarantee
Answer: B

32. External audit is conducted by:
A) Employees
B) Independent auditors
C) Management
D) Government only
Answer: B

33. Internal audit is performed by:
A) External auditors
B) Company employees
C) Government
D) Customers
Answer: B

34. The primary objective of audit is:
A) Find all errors
B) Express opinion on financial statements
C) Prepare accounts
D) Detect fraud only
Answer: B

35. Audit evidence should be:
A) Sufficient only
B) Appropriate only
C) Sufficient and appropriate
D) Minimal
Answer: C

36. Vouching means:
A) Preparing vouchers
B) Examining supporting documents
C) Creating records
D) Destroying documents
Answer: B

37. Verification involves:
A) Checking existence of assets
B) Preparing statements
C) Recording transactions
D) Making payments
Answer: A

38. An unqualified audit report means:
A) Auditor is not qualified
B) Financial statements are fairly presented
C) Many errors found
D) Audit incomplete
Answer: B

39. Internal control helps to:
A) Increase profits
B) Prevent errors and fraud
C) Reduce sales
D) Increase costs
Answer: B

40. Audit risk includes:
A) Business risk only
B) Inherent, control, and detection risk
C) Financial risk only
D) Market risk
Answer: B

## Section 5: Basic Taxation

5. Taxation Basics (Easy)
41. Income tax is levied on:
A) Expenses
B) Income
C) Assets
D) Liabilities
Answer: B

42. Sales tax is an example of:
A) Direct tax
B) Indirect tax
C) Income tax
D) Property tax
Answer: B

43. Tax year in Pakistan typically runs:
A) January to December
B) July to June
C) April to March
D) October to September
Answer: B

44. Taxable income equals:
A) Gross income
B) Gross income minus deductions
C) Total revenue
D) Net assets
Answer: B

45. Salary income includes:
A) Basic salary only
B) Salary plus allowances
C) Dividends
D) Capital gains
Answer: B

46. Business expenses that are deductible include:
A) Personal expenses
B) Business rent
C) Entertainment
D) Fines
Answer: B

47. Depreciation for tax purposes:
A) Is not allowed
B) Reduces taxable income
C) Increases tax
D) Is optional
Answer: B

48. Resident status affects:
A) Tax rates
B) Nothing
C) Only foreigners
D) Only companies
Answer: A

49. Capital gains arise from:
A) Salary increase
B) Sale of assets
C) Business income
D) Interest income
Answer: B

50. Tax is collected by:
A) Banks only
B) Federal Board of Revenue
C) Provincial governments only
D) Local councils
Answer: B

## Section 6: Depreciation Methods

6. Depreciation (Easy)
51. Straight-line depreciation charges:
A) Increasing amounts
B) Equal amounts each year
C) Decreasing amounts
D) No pattern
Answer: B

52. Depreciation is recorded because of:
A) Inflation
B) Wear and tear
C) Market value changes
D) Tax requirements only
Answer: B

53. Salvage value is:
A) Original cost
B) Estimated value at end
C) Current market value
D) Replacement cost
Answer: B

54. Accumulated depreciation is:
A) Current year depreciation
B) Total depreciation to date
C) Future depreciation
D) Cash set aside
Answer: B

55. Book value equals:
A) Market value
B) Cost minus accumulated depreciation
C) Original cost
D) Salvage value
Answer: B

56. Depreciation expense appears on:
A) Balance Sheet
B) Income Statement
C) Cash Flow only
D) Neither statement
Answer: B

57. Which asset is not depreciated?
A) Building
B) Equipment
C) Land
D) Vehicle
Answer: C

58. Declining balance method results in:
A) Equal depreciation
B) Higher early depreciation
C) Lower early depreciation
D) No depreciation
Answer: B

59. Useful life is:
A) Total life
B) Economic service period
C) Manufacturing date
D) Warranty period
Answer: B

60. Depreciation starts when:
A) Asset is purchased
B) Asset is available for use
C) Payment is made
D) Year ends
Answer: B

## Section 7: Partnership Accounting

7. Partnerships (Easy)
61. Partnership requires minimum:
A) One person
B) Two persons
C) Three persons
D) Five persons
Answer: B

62. Partners share profits based on:
A) Equal amounts always
B) Partnership agreement
C) Capital only
D) Seniority
Answer: B

63. Goodwill in partnership represents:
A) Fixed asset
B) Intangible asset value
C) Cash
D) Inventory
Answer: B

64. When a new partner joins:
A) Old partnership ends
B) Nothing changes
C) All partners leave
D) Business closes
Answer: A

65. Capital account shows:
A) Daily transactions
B) Partner's investment
C) Sales only
D) Expenses only
Answer: B

66. Current account records:
A) Initial capital
B) Drawings and profit share
C) Fixed assets
D) Liabilities
Answer: B

67. Partnership deed is:
A) Required by law
B) Recommended agreement
C) Not needed
D) Verbal only
Answer: B

68. Interest on capital is:
A) Always paid
B) As per agreement
C) Never paid
D) Illegal
Answer: B

69. Partner's drawings reduce:
A) Profits
B) Capital/Current account
C) Sales
D) Assets
Answer: B

70. Partnership dissolution means:
A) Closing business
B) Ending partnership
C) Adding partner
D) Changing name
Answer: B

## Section 8: Financial Ratios

8. Ratio Analysis (Easy)
71. Liquidity ratios measure:
A) Profitability
B) Short-term payment ability
C) Long-term solvency
D) Market value
Answer: B

72. Current ratio of 2:1 means:
A) Current assets are twice current liabilities
B) Current liabilities are twice assets
C) Equal assets and liabilities
D) Company is bankrupt
Answer: A

73. Debt-equity ratio shows:
A) Profitability
B) Financial leverage
C) Liquidity
D) Activity
Answer: B

74. Gross profit margin indicates:
A) Net profitability
B) Profit after cost of goods sold
C) Total revenue
D) Operating efficiency
Answer: B

75. Return on Assets (ROA) measures:
A) Asset turnover
B) Profit per dollar of assets
C) Asset quality
D) Depreciation rate
Answer: B

76. Inventory turnover shows:
A) Profit margin
B) How quickly inventory sells
C) Storage capacity
D) Purchase frequency
Answer: B

77. Higher current ratio indicates:
A) Lower liquidity
B) Better liquidity
C) Poor management
D) High profits
Answer: B

78. Acid test ratio excludes:
A) Cash
B) Inventory
C) Receivables
D) All current assets
Answer: B

79. Times interest earned measures:
A) Interest rate
B) Ability to pay interest
C) Total debt
D) Equity return
Answer: B

80. Financial ratios help in:
A) Recording transactions
B) Analyzing performance
C) Preparing statements
D) Tax calculation
Answer: B

## Section 9: Basic Business Finance

9. Business Finance (Easy)
81. Capital budgeting involves:
A) Daily expenses
B) Long-term investment decisions
C) Working capital
D) Revenue budgets
Answer: B

82. NPV stands for:
A) Net Present Value
B) New Project Value
C) Normal Profit Value
D) Net Profit Value
Answer: A

83. Positive NPV means:
A) Project should be rejected
B) Project should be accepted
C) Break-even
D) Need more analysis
Answer: B

84. Payback period measures:
A) Profitability
B) Time to recover investment
C) Total return
D) Interest rate
Answer: B

85. Working capital is needed for:
A) Fixed assets
B) Daily operations
C) Long-term investments
D) Building purchase
Answer: B

86. Cost of capital represents:
A) Asset cost
B) Required return rate
C) Operating cost
D) Tax rate
Answer: B

87. Financial leverage uses:
A) Only equity
B) Debt financing
C) No financing
D) Government grants
Answer: B

88. Dividend is:
A) Interest payment
B) Profit distribution
C) Loan repayment
D) Tax payment
Answer: B

89. Retained earnings are:
A) Distributed profits
B) Undistributed profits
C) Total sales
D) Total costs
Answer: B

90. Share capital represents:
A) Borrowed money
B) Owner investment
C) Customer deposits
D) Supplier credit
Answer: B

## Section 10: Accounting Standards

10. Basic Standards (Easy)
91. GAAP stands for:
A) General Accepted Accounting Principles
B) Generally Accepted Accounting Principles
C) Global Accounting and Principles
D) General Accounting Procedures
Answer: B

92. Consistency principle requires:
A) Never change methods
B) Use same methods period to period
C) All companies use same method
D) Change methods annually
Answer: B

93. Materiality means:
A) All items equally important
B) Focus on significant items
C) Use expensive materials
D) Ignore small items
Answer: B

94. Going concern assumes:
A) Business will close
B) Business will continue
C) Business just started
D) Business is selling
Answer: B

95. Full disclosure requires:
A) Hide information
B) Reveal all relevant information
C) Show only profits
D) Minimal reporting
Answer: B

96. Historical cost principle uses:
A) Current values
B) Original purchase price
C) Future values
D) Estimated values
Answer: B

97. Accounting standards ensure:
A) Higher profits
B) Comparability
C) Lower taxes
D) Easier work
Answer: B

98. Prudence concept means:
A) Overstate assets
B) Exercise caution
C) Take risks
D) Ignore losses
Answer: B

99. Substance over form means:
A) Focus on appearance
B) Focus on economic reality
C) Legal form only
D) Ignore substance
Answer: B

100. Accounting information should be:
A) Complex
B) Relevant and reliable
C) Secret
D) Minimal
Answer: B
