# 100 MCQs - Agriculture and Forestry Based on Examination Patterns

## Section 1: Basic Concepts, Terminology, and Factual Knowledge (15 MCQs)

1. Basic Agricultural Terminology (Easy)
The botanical name for rice is:
A) Triticum aestivum
B) Oryza sativa
C) Gossypium hirsutum
D) Zea mays
Answer: B

2. Horticultural Sciences (Medium)
Olericulture specifically refers to the cultivation of:
A) Fruits and nuts
B) Ornamental plants
C) Vegetables
D) Field crops
Answer: C

3. Agricultural Industries (Easy)
Sericulture is primarily associated with:
A) Fish farming
B) Silk production
C) Bee keeping
D) Mushroom cultivation
Answer: B

4. Agricultural Revolutions (Medium)
The "White Revolution" in agriculture refers to:
A) Cotton production increase
B) Milk production enhancement
C) Sugar production boost
D) Rice production improvement
Answer: B

5. Crop Botanical Names (Easy)
The botanical name for cotton is:
A) Brassica napus
B) Oryza sativa
C) Gossypium hirsutum
D) Triticum aestivum
Answer: C

6. Plant Morphology (Medium)
Wheat inflorescence is botanically called:
A) Panicle
B) Spike
C) Raceme
D) Cyme
Answer: B

7. Crop Classification (Easy)
Which of the following is classified as a root crop?
A) Tomato
B) Onion
C) Sweet potato
D) Cabbage
Answer: C

8. Farming Systems (Medium)
Organic farming specifically excludes the use of:
A) Compost manure
B) Green manure
C) Synthetic chemical fertilizers
D) Crop rotation practices
Answer: C

9. Genetics Terms (Hard)
The term "hybrid vigour" is scientifically known as:
A) Epistasis
B) Heterosis
C) Linkage
D) Pleiotropy
Answer: B

10. Plant Physiology (Medium)
Photoperiodism in plants refers to their response to:
A) Light intensity variations
B) Day length duration
C) Light quality spectrum
D) Light direction changes
Answer: B

11. Plant Interactions (Hard)
Allelopathy is the phenomenon where:
A) Plants help each other grow symbiotically
B) Plants compete for soil nutrients
C) Plants produce chemicals affecting other plants
D) Plants share water resources mutually
Answer: C

12. Biochemistry (Medium)
Which enzyme is most essential for photosynthesis?
A) Amylase
B) RuBisCO
C) Pepsin
D) Invertase
Answer: B

13. Biodiversity Concepts (Medium)
Genetic diversity primarily refers to:
A) Variation within a single species
B) Number of species in an ecosystem
C) Variety of ecosystems present
D) Habitat complexity levels
Answer: A

14. Agricultural Sciences (Easy)
The scientific study of heredity is called:
A) Ecology
B) Genetics
C) Taxonomy
D) Morphology
Answer: B

15. Seed Technology (Medium)
Basic seed in agricultural terminology is:
A) Seed produced by local farmers
B) Seed maintained by research institutions
C) Imported commercial seed
D) Hybrid seed varieties
Answer: B

## Section 2: Farmers' Issues and Agricultural Economics (10 MCQs)

16. Agricultural Marketing (Hard)
Despite good crop production, farmers remain frustrated primarily due to:
A) Lack of quality seeds
B) Poor marketing systems and price volatility
C) Unfavorable weather conditions
D) Soil fertility problems
Answer: B

17. Market Systems (Medium)
Agricultural marketing system improvements can break stagnation by addressing:
A) Increasing input costs
B) Reducing crop diversity
C) Better price control mechanisms
D) Limiting market access
Answer: C

18. Marketing Bottlenecks (Hard)
The main bottleneck in agricultural commodity marketing is:
A) Overproduction of crops
B) Inadequate storage and transportation facilities
C) Excessive crop varieties
D) Too much government support
Answer: B

19. Value Addition (Medium)
Value-added agriculture primarily focuses on:
A) Increasing cultivated land area
B) Processing and improving product quality
C) Using more chemical fertilizers
D) Growing only traditional crops
Answer: B

20. Land Reforms (Hard)
Land reforms in agriculture primarily aim to:
A) Increase only large farm sizes
B) Redistribute land more equitably
C) Reduce overall crop production
D) Eliminate small-scale farmers
Answer: B

21. Corporate Farming (Medium)
Corporate farming differs from traditional farming mainly in:
A) Types of crops grown
B) Scale of operation and management approach
C) Soil types utilized
D) Weather dependency factors
Answer: B

22. Inheritance Laws (Hard)
The law of inheritance affects agriculture by:
A) Fragmenting land holdings over generations
B) Increasing soil fertility naturally
C) Improving crop varieties automatically
D) Reducing pest problems significantly
Answer: A

23. Price Instability (Medium)
Agricultural price instability is mainly caused by:
A) Consistent weather patterns
B) Market fluctuations and policy changes
C) Steady consumer demand
D) Fixed production costs
Answer: B

24. Rural Demographics (Hard)
Rural demographic shift towards mini-urbanization affects:
A) Only population numbers
B) Gender roles and infrastructure development
C) Soil quality exclusively
D) Weather patterns significantly
Answer: B

25. Rural Industries (Medium)
Cottage industries in rural areas primarily help in:
A) Large-scale manufacturing only
B) Employment generation and value addition
C) Reducing agricultural production
D) Urban development exclusively
Answer: B

## Section 3: Biotechnology, Genetics & Crop Improvement (15 MCQs)

26. Modern Agriculture (Hard)
Genetic Engineering and Biotechnology are considered sciences of the 21st century because they:
A) Are completely new discoveries
B) Offer solutions for crop improvement and stress tolerance
C) Replace traditional farming entirely
D) Eliminate the need for fertilizers
Answer: B

27. Crop Improvement (Medium)
The primary goal of genetic manipulation in field crops is to improve:
A) Soil fertility only
B) Plant tolerance to biotic and abiotic stress
C) Water availability
D) Farm mechanization
Answer: B

28. Inheritance Laws (Hard)
The basic laws of inheritance have helped crop improvement by enabling:
A) Soil conservation
B) Systematic breeding and variety development
C) Pest control
D) Water management
Answer: B

29. Modern Genetics (Hard)
Modern genetic techniques for crop improvement include the prospect of:
A) Eliminating all plant diseases
B) Creating another green revolution through biotechnology
C) Replacing all traditional crops
D) Eliminating the need for water
Answer: B

30. Genetic Engineering Applications (Medium)
The application of genetic engineering in agriculture covers improvements in:
A) Only plant crops
B) Only animal livestock
C) Both plants and animals
D) Only soil properties
Answer: C

31. Classical vs Modern (Hard)
Traditional breeding methods differ from molecular techniques in:
A) Speed and precision of genetic changes
B) Cost factors only
C) Crop types used
D) Soil requirements
Answer: A

32. GM Crops (Hard)
The benefits and risks of GM crops should be evaluated considering:
A) Only economic factors
B) Both advantages and potential environmental concerns
C) Only yield improvements
D) Only cost reductions
Answer: B

33. Food Security (Medium)
Biotechnology contributes to food security through:
A) Increasing farm sizes only
B) Biofortification and stress-resistant varieties
C) Reducing crop diversity
D) Eliminating traditional farming
Answer: B

34. Cereal Productivity (Hard)
Low productivity of cereal crops in Pakistan is caused by:
A) Excessive rainfall only
B) Multiple factors including genetics, technology, and management
C) Too much fertilizer use
D) Excessive mechanization
Answer: B

35. Sustainable Production (Hard)
Grain production sustainability despite falling international prices requires:
A) Reducing production costs only
B) Integrated approach including genetics and efficient practices
C) Eliminating exports
D) Growing only local varieties
Answer: B

36. Biofortification (Medium)
Biofortification in crops refers to:
A) Increasing crop size
B) Enhancing nutritional content
C) Improving soil fertility
D) Reducing water requirements
Answer: B

37. Drought Resistance (Medium)
Biotechnology innovations for drought resistance help in:
A) Eliminating irrigation needs
B) Developing water-efficient crop varieties
C) Increasing water availability
D) Changing weather patterns
Answer: B

38. Genetic Resources (Hard)
Conservation and utilization of plant genetic resources is important for:
A) Maintaining biodiversity and future crop improvement
B) Reducing farm sizes
C) Eliminating traditional varieties
D) Increasing fertilizer use
Answer: A

39. Molecular Biology (Hard)
The role of molecular biology in crop improvement includes:
A) Soil testing only
B) Precise genetic modification and marker-assisted breeding
C) Water management
D) Pest identification only
Answer: B

40. Green Revolution (Hard)
The prospects of new technologies leading to another green revolution depend on:
A) Government policies only
B) Integration of biotechnology with sustainable practices
C) Increasing farm sizes
D) Eliminating small farmers
Answer: B

## Section 4: Soil, Water, and Plant Nutrition (15 MCQs)

41. Soil Properties (Medium)
Soil texture and structure affect plant growth by influencing:
A) Plant height only
B) Water retention and nutrient availability
C) Leaf color only
D) Flowering time
Answer: B

42. Soil Phases (Hard)
The significance of different phases of soil in plant nutrition relates to:
A) Color variations only
B) Solid, liquid, and gaseous components affecting root function
C) Soil depth only
D) Surface temperature
Answer: B

43. Water Functions (Medium)
Water functions in soil and plants include:
A) Temperature regulation only
B) Nutrient transport, turgor maintenance, and photosynthesis
C) Root anchoring only
D) Leaf support only
Answer: B

44. Water Stress (Hard)
Water stress conditions affect plant growth by:
A) Improving root development
B) Reducing photosynthesis and metabolic processes
C) Increasing flowering
D) Enhancing fruit quality
Answer: B

45. Soil Salinity (Hard)
The main causes of soil salinity in irrigated agriculture include:
A) Excessive organic matter
B) Poor drainage and high evaporation rates
C) Too much crop rotation
D) Excessive tillage
Answer: B

46. Saline Soil Reclamation (Hard)
Appropriate recommendations to reclaim saline-sodic soils include:
A) Adding more salt
B) Improving drainage and applying gypsum
C) Reducing irrigation
D) Eliminating all crops
Answer: B

47. Soil Erosion (Medium)
Soil erosion in rainfed areas can be controlled by:
A) Removing all vegetation
B) Contour farming and terracing
C) Increasing tillage frequency
D) Using only chemical fertilizers
Answer: B

48. Soil Fertility (Hard)
Soil fertility of arable lands can be maintained through:
A) Continuous monoculture
B) Integrated nutrient management and organic matter addition
C) Excessive tillage
D) Eliminating crop rotation
Answer: B

49. Tree Reclamation (Hard)
Trees help in reclaiming water-logged and saline soils by:
A) Increasing salt content
B) Improving drainage and salt uptake
C) Reducing soil depth
D) Eliminating soil organisms
Answer: B

50. Water Management (Hard)
Modern irrigation techniques like drip and sprinkler systems help in:
A) Increasing water waste
B) Improving water use efficiency
C) Reducing crop yields
D) Increasing soil salinity
Answer: B

51. Natural Resources (Hard)
The role of natural resources (soil, water, solar energy) in crop production can be improved through:
A) Ignoring conservation practices
B) Innovative water-saving and energy-efficient technologies
C) Using only traditional methods
D) Eliminating modern equipment
Answer: B

52. Integrated Nutrient Management (Hard)
IPNM (Integrated Plant Nutrient Management) aims to:
A) Use only chemical fertilizers
B) Balance fertilization with organic inputs for soil health
C) Eliminate all fertilizers
D) Reduce crop productivity
Answer: B

53. Chemical Fertilizer Efficiency (Medium)
Chemical fertilizer efficiency can be improved by:
A) Applying excessive amounts
B) Proper timing, placement, and balanced application
C) Using only one type of fertilizer
D) Ignoring soil testing
Answer: B

54. Agro-industrial Waste (Medium)
Agro-industrial waste can be best utilized as plant nutrients through:
A) Direct burning
B) Composting and value addition processes
C) Dumping in water bodies
D) Ignoring completely
Answer: B

55. Conservation Agriculture (Hard)
Zero tillage compared to mechanized tillage offers advantages in:
A) Increasing soil erosion
B) Soil conservation and reduced labor requirements
C) Increasing fuel consumption
D) Reducing crop yields
Answer: B

## Section 5: Pest Management & IPM (10 MCQs)

56. IPM Principles (Medium)
The principles of Integrated Pest Management include:
A) Using only chemical pesticides
B) Combining biological, cultural, and chemical methods
C) Eliminating all insects
D) Using maximum pesticide doses
Answer: B

57. Biotic Stresses (Hard)
Biotic stresses affecting crop production can be managed through:
A) Increasing pesticide use only
B) Comprehensive IPM approach with multiple control strategies
C) Eliminating all beneficial insects
D) Using only resistant varieties
Answer: B

58. IPM Components (Hard)
Various components of IPM Technology include:
A) Chemical control only
B) Economic thresholds, biological control, and cultural practices
C) Pest elimination only
D) Maximum pesticide application
Answer: B

59. Economic Thresholds (Hard)
Different economic decision levels in IPM help in:
A) Maximizing pesticide profits
B) Determining when control measures are economically justified
C) Eliminating all pests
D) Increasing production costs
Answer: B

60. Pesticide Regulation (Hard)
Indiscriminate use of pesticides is discouraged because it leads to:
A) Increased crop yields
B) Resistance development and environmental pollution
C) Better pest control
D) Reduced production costs
Answer: B

61. Sustainable Pest Control (Medium)
IPM plays a role in sustainable agriculture by:
A) Increasing chemical inputs
B) Reducing environmental impact while maintaining productivity
C) Eliminating all natural enemies
D) Maximizing pesticide use
Answer: B

62. Biological Control (Medium)
Biological control in IPM involves:
A) Using more chemicals
B) Utilizing natural enemies and beneficial organisms
C) Eliminating all insects
D) Increasing pest populations
Answer: B

63. Cultural Methods (Medium)
Cultural methods in pest management include:
A) Using only pesticides
B) Crop rotation, sanitation, and resistant varieties
C) Eliminating crop diversity
D) Increasing pest habitats
Answer: B

64. Environmental Acceptability (Hard)
Integrated management practices should consider:
A) Only economic factors
B) Effectiveness, economic viability, and environmental safety
C) Only pest elimination
D) Maximum chemical use
Answer: B

65. IVM vs IPM (Hard)
IPM (Integrated Pest Management) and IVM (Integrated Vector Management) differ in:
A) Both target the same organisms
B) IPM focuses on crop pests, IVM on disease vectors
C) No difference exists
D) Both use identical methods
Answer: B

## Section 6: Horticulture and Crop Production (10 MCQs)

66. Horticultural Industry (Medium)
The horticultural industry in Pakistan is considered emerging because of its:
A) Limited market potential
B) High-value production and export opportunities
C) Low profitability
D) Traditional farming methods only
Answer: B

67. Horticultural Productivity (Hard)
Major problems limiting horticultural crop productivity include:
A) Excessive government support
B) Technology gaps, marketing issues, and infrastructure constraints
C) Too much research
D) Excessive mechanization
Answer: B

68. Crop Diversification (Hard)
Horticultural crops can play a better role than major crops by:
A) Requiring more water
B) Providing higher economic returns per unit area
C) Needing more labor
D) Having longer growing seasons
Answer: B

69. Asexual Propagation (Medium)
Asexual propagation techniques for fruit plants include:
A) Seed propagation only
B) Grafting, budding, and cutting methods
C) Natural reproduction only
D) Cross-pollination methods
Answer: B

70. Plant Growth Factors (Medium)
Factors affecting plant growth include:
A) Soil type only
B) Light, water, nutrients, and temperature
C) Plant age only
D) Seed size only
Answer: B

71. Propagation Success (Hard)
Prerequisites for successful plant propagation include:
A) Using old seeds only
B) Proper environmental conditions and quality propagation material
C) Maximum fertilizer application
D) Continuous watering
Answer: B

72. Yield Gap (Hard)
Measures to bridge yield gaps between national average and potential yield include:
A) Reducing research activities
B) Improved agronomic practices and technology adoption
C) Using only traditional varieties
D) Eliminating extension services
Answer: B

73. Tunnel Farming (Medium)
Tunnel farming in horticulture provides:
A) No advantages
B) Controlled environment and year-round production
C) Increased pest problems
D) Higher water requirements
Answer: B

74. Organic Production (Medium)
Organic horticultural production emphasizes:
A) Maximum chemical use
B) Natural inputs and sustainable practices
C) Ignoring soil health
D) Monoculture systems
Answer: B

75. Value Addition (Hard)
Value addition in horticultural crops involves:
A) Selling raw produce only
B) Processing, packaging, and quality improvement
C) Reducing product quality
D) Eliminating market linkages
Answer: B

## Section 7: Forestry, Range Management, and Agroforestry (15 MCQs)

76. Forest Management (Medium)
Sustainable forest management practices include:
A) Clear cutting all forests
B) Selective harvesting and regeneration planning
C) Eliminating all trees
D) Ignoring biodiversity
Answer: B

77. Silvicultural Systems (Hard)
Different silvicultural systems suitable for forests include:
A) Even-aged management only
B) Both even-aged and uneven-aged management systems
C) No management needed
D) Only clear cutting
Answer: B

78. Forest Operations (Hard)
Silvicultural operations at different growth stages include:
A) No intervention needed
B) Thinning, pruning, and regeneration techniques
C) Only harvesting
D) Eliminating undergrowth
Answer: B

79. Desertification (Hard)
Climatic and edaphic factors that accelerate desertification include:
A) Excessive rainfall
B) Low rainfall, soil degradation, and poor vegetation cover
C) High soil fertility
D) Dense forest cover
Answer: B

80. Forest Classification (Medium)
Conventional forest classification in Pakistan is based on:
A) Tree height only
B) Ecosystem types, climatic zones, and species composition
C) Economic value only
D) Accessibility factors only
Answer: B

81. Agroforestry Benefits (Hard)
The role of agroforestry in forage scarcity mitigation includes:
A) Reducing forage production
B) Integrating trees with forage crops for enhanced productivity
C) Eliminating livestock
D) Increasing water scarcity
Answer: B

82. Rangeland Management (Hard)
Integrated management of rangelands and livestock production involves:
A) Overgrazing practices
B) Sustainable grazing systems and rangeland rehabilitation
C) Eliminating all vegetation
D) Ignoring carrying capacity
Answer: B

83. Forest Degradation (Hard)
Climate-smart policies for forest sustainability should address:
A) Ignoring climate change
B) Restoration strategies and climate resilience integration
C) Increasing deforestation
D) Eliminating forest protection
Answer: B

84. Watershed Management (Hard)
Integrated watershed management addresses competing water demands by:
A) Eliminating forest cover
B) Balancing agricultural, industrial, and domestic water needs
C) Increasing water pollution
D) Ignoring community participation
Answer: B

85. Forest Policy Integration (Hard)
Pakistan Forest Policy integration with Forest Act effectiveness requires:
A) Ignoring legal frameworks
B) Aligning strategic goals with actionable legal measures
C) Eliminating forest laws
D) Reducing forest area
Answer: B

86. Wood-Based Industries (Medium)
Major wood-based industries in Pakistan require:
A) Only imported wood
B) Sustainable wood supply and efficient utilization
C) Eliminating all forests
D) Using only plastic materials
Answer: B

87. Ecotourism Potential (Medium)
The potential of ecotourism in Pakistan's forests includes:
A) Environmental degradation
B) Economic benefits while conserving biodiversity
C) Eliminating wildlife
D) Increasing pollution
Answer: B

88. Social Forestry (Medium)
Social forestry programs aim to:
A) Exclude local communities
B) Involve communities in forest management and conservation
C) Eliminate all trees
D) Reduce forest benefits
Answer: B

89. Species Selection (Hard)
Eucalyptus camaldulensis is not recommended for agroforestry because it:
A) Grows too slowly
B) Competes heavily with crops for water and nutrients
C) Provides no economic benefits
D) Cannot adapt to local conditions
Answer: B

90. Rangeland Significance (Medium)
Rangelands are important for Pakistan's agricultural economy because they:
A) Provide only timber
B) Support livestock production and rural livelihoods
C) Have no economic value
D) Compete with crop production
Answer: B

## Section 8: Modern Agricultural Challenges and Future Directions (10 MCQs)

91. Precision Agriculture (Hard)
The applicability of Precision Agriculture in prevailing farming systems depends on:
A) Ignoring technology
B) GPS, remote sensing, and variable rate application technologies
C) Using only traditional methods
D) Eliminating mechanization
Answer: B

92. Climate Change Adaptation (Hard)
Changes foreseen in farming systems in post-climate change era include:
A) No adaptations needed
B) Drought-resistant varieties and improved irrigation methods
C) Eliminating all crops
D) Ignoring weather patterns
Answer: B

93. Integrated Agriculture (Hard)
Integrated agriculture approach for sustainability involves:
A) Monoculture systems only
B) Combining crop, livestock, and forestry elements
C) Eliminating diversity
D) Using only one farming method
Answer: B

94. Rainfed Agriculture (Hard)
Rainfed agriculture in Pakistan faces challenges that can be addressed through:
A) Ignoring water conservation
B) Water-efficient practices and drought-tolerant varieties
C) Eliminating all crops
D) Using only irrigated methods
Answer: B

95. Food Security Challenges (Hard)
Food security, safety, and climate change challenges can be tackled through:
A) Ignoring climate impacts
B) Integrated policies combining technology and sustainable practices
C) Reducing food production
D) Eliminating agricultural research
Answer: B

96. Oilseed Production (Hard)
Insufficient edible oil production in Pakistan can be enhanced through:
A) Importing all oil requirements
B) Addressing technology gaps and improving input quality
C) Eliminating oilseed crops
D) Reducing cultivation area
Answer: B

97. Organic vs Conventional (Hard)
The choice between organic and conventional farming should consider:
A) Only economic factors
B) Yield, environmental impact, and long-term sustainability
C) Only production costs
D) Market preferences only
Answer: B

98. Alternative Energy (Hard)
Alternate energy sources in agriculture for carbon credits include:
A) Only fossil fuels
B) Biofuels and renewable energy sources
C) Nuclear energy only
D) Coal-based energy
Answer: B

99. Cottage Industry Role (Medium)
Cottage industries improve rural development by:
A) Competing with agriculture
B) Creating employment and adding value to agricultural products
C) Eliminating farming activities
D) Reducing rural income
Answer: B

100. Small Ruminants (Medium)
The significance of small ruminants in the existing food chain includes:
A) Limited economic value
B) Protein supply, export potential, and integration with crop systems
C) Only wool production
D) Environmental degradation
Answer: B