## Section 1: Epistemological and Methodological Debates

1. Epistemological and Methodological Debates (Hard)
1. The empiricism versus interpretivism debate in anthropology fundamentally concerns:
A) Data collection techniques
B) The nature of anthropological knowledge and whether culture can be objectively studied
C) Funding priorities
D) Geographic focus
Answer: B

2. The reflexive turn in anthropology challenged traditional ethnography by:
A) Improving methods
B) Questioning the politics of representation and the ethnographer's authority
C) Adding more statistics
D) Focusing on the present
Answer: B

3. The "thick description" concept resolves the tension between particular and general by:
A) Favoring statistics
B) Using specific cultural details to illuminate broader human meanings
C) Avoiding theory
D) Simplifying culture
Answer: B

4. Post-colonial critiques of anthropological methods reveal:
A) Minor biases
B) How colonial power relations shaped the discipline's fundamental assumptions
C) No real problems
D) Only historical issues
Answer: B

5. The crisis of representation in anthropology emerged from:
A) Poor writing
B) Recognition that ethnographic texts are constructed narratives, not transparent windows
C) Lack of data
D) Government censorship
Answer: B

6. Multi-sited ethnography challenges traditional fieldwork by:
A) Saving time
B) Recognizing that cultures exist in interconnected global networks
C) Using multiple researchers
D) Focusing on cities
Answer: B

7. The quantitative-qualitative debate in anthropology reflects deeper disagreements about:
A) Mathematics skills
B) Whether human culture can be reduced to measurable variables
C) Computer use
D) Sample size
Answer: B

8. Feminist methodologies in anthropology have contributed by:
A) Studying women only
B) Revealing how gender shapes fieldwork relations and knowledge production
C) Excluding men
D) Simplifying research
Answer: B

9. The concept of "studying up" in anthropology means:
A) Climbing mountains
B) Researching powerful groups rather than marginalized ones
C) Vertical analysis
D) Historical research
Answer: B

10. Indigenous methodologies challenge Western anthropology by:
A) Rejecting all research
B) Proposing alternative epistemologies based on different worldviews
C) Using traditional tools
D) Avoiding theory
Answer: B

## Section 2: Theoretical Paradigms and Their Evolution

2. Theoretical Paradigms and Their Evolution (Hard)
11. The shift from evolutionism to functionalism represented:
A) Minor adjustment
B) Fundamental change from diachronic hierarchy to synchronic integration
C) No real change
D) Return to classics
Answer: B

12. Structural-functionalism's eventual decline resulted from:
A) Boredom
B) Inability to explain conflict, change, and individual agency
C) Too much success
D) Government ban
Answer: B

13. Lévi-Strauss's structuralism sought universal mental structures through:
A) Brain scans
B) Analysis of binary oppositions in myths and social organization
C) Surveys
D) Historical records
Answer: B

14. The interpretive turn initiated by Geertz shifted focus from:
A) Culture to biology
B) Social functions to cultural meanings and symbolic systems
C) Present to past
D) Theory to description
Answer: B

15. Practice theory attempts to reconcile structure and agency by:
A) Ignoring both
B) Showing how individuals reproduce and transform structures through action
C) Choosing structure
D) Choosing agency
Answer: B

16. Post-structuralist anthropology questions:
A) Only structuralism
B) Fixed meanings, stable identities, and coherent cultures
C) Research value
D) Fieldwork need
Answer: B

17. The ontological turn in anthropology proposes:
A) Better methods
B) Taking seriously different worlds, not just worldviews
C) Focusing on being
D) Rejecting culture
Answer: B

18. Actor-network theory challenges anthropology by:
A) Focusing on individuals
B) Including non-human actors in social analysis
C) Studying theaters
D) Mapping networks
Answer: B

19. Decolonial anthropology differs from post-colonial in:
A) Time period
B) Seeking epistemic delinking rather than reformed inclusion
C) Geographic focus
D) No difference
Answer: B

20. The affective turn emphasizes:
A) Emotional researchers
B) How feelings and bodily experiences shape social life beyond discourse
C) Depression studies
D) Happiness research
Answer: B

## Section 3: Culture Theory and Cultural Processes

3. Culture Theory and Cultural Processes (Hard)
21. The concept of culture as "webs of significance" implies:
A) Spider studies
B) Meaning-making as constitutive of human existence
C) Internet culture
D) Biological determinism
Answer: B

22. Cultural relativism's philosophical limits appear when:
A) Studying one culture
B) Confronting practices that violate assumed universal human rights
C) Using it consistently
D) Teaching it
Answer: B

23. The relationship between cultural adaptation and maladaptation reveals:
A) Linear progress
B) How solutions create new problems in changed contexts
C) Cultural perfection
D) No relationship
Answer: B

24. Globalization's effect on culture demonstrates:
A) Simple homogenization
B) Dialectical processes of homogenization and heterogenization
C) No change
D) Western dominance
Answer: B

25. The concept of cultural hegemony explains:
A) Cultural diversity
B) How dominant groups maintain power through ideological consent
C) Military control
D) Economic systems
Answer: B

26. Hybridity theory challenges essentialist views by:
A) Studying plants
B) Showing cultures as always already mixed and processual
C) Promoting purity
D) Denying mixture
Answer: B

27. The culture concept itself has been critiqued for:
A) Being too useful
B) Reifying and bounding what are actually fluid processes
C) Not being used enough
D) Being too precise
Answer: B

28. Cultural transmission mechanisms reveal:
A) Simple copying
B) Active interpretation and transformation across generations
C) Perfect replication
D) No pattern
Answer: B

29. The relationship between structure and culture shows:
A) No connection
B) Mutual constitution through practice and meaning
C) Structure determines culture
D) Culture determines structure
Answer: B

30. Cognitive anthropology's contribution lies in:
A) Brain studies
B) Revealing how cultural categories shape thought processes
C) Intelligence testing
D) Memory research
Answer: B

## Section 4: Kinship Theory and Social Organization

4. Kinship Theory and Social Organization (Hard)
31. The critique of kinship studies as projecting Western assumptions revealed:
A) Minor issues
B) How "biological" kinship is culturally constructed
C) Universal patterns
D) No problems
Answer: B

32. Alliance theory differs from descent theory by emphasizing:
A) Vertical ties
B) Horizontal ties created through marriage exchange
C) Individual choice
D) Random patterns
Answer: B

33. The concept of "mutuality of being" in kinship studies suggests:
A) Biological connection
B) Kinship as shared participation in existence
C) Legal relationships
D) Economic exchange
Answer: B

34. Kinship's relationship to political economy shows:
A) No connection
B) How kinship organizes production, distribution, and power
C) Simple correlation
D) Opposition
Answer: B

35. New reproductive technologies challenge kinship theory by:
A) Confirming tradition
B) Separating biological and social parenthood in new ways
C) Having no impact
D) Simplifying relationships
Answer: B

36. The house society concept (société à maison) reveals:
A) Architecture focus
B) Alternative organizing principles beyond descent and alliance
C) Housing problems
D) No significance
Answer: B

37. Fictive kinship demonstrates:
A) False relationships
B) The social construction and strategic use of kinship idioms
C) Literary analysis
D) Biological facts
Answer: B

38. Gender and kinship intersect to:
A) Create confusion
B) Mutually constitute systems of difference and hierarchy
C) Remain separate
D) Cancel each other
Answer: B

39. Processual approaches to kinship emphasize:
A) Fixed structures
B) Kinship as ongoing practices rather than static systems
C) Terminology only
D) Rules only
Answer: B

40. The persistence of kinship in modern societies challenges:
A) Nothing
B) Modernization theories predicting kinship's decline
C) Traditional kinship
D) Anthropology
Answer: B

## Section 5: Political and Economic Anthropology

5. Political and Economic Anthropology (Hard)
41. The formalist-substantivist debate's deeper significance lies in:
A) Academic rivalry
B) Questions about the universal applicability of economic rationality
C) Method preference
D) Geographic focus
Answer: B

42. Structural violence concept reveals:
A) Physical violence only
B) How social structures systematically harm certain populations
C) Individual conflicts
D) Natural disasters
Answer: B

43. The gift economy, as analyzed by Mauss and others, demonstrates:
A) Primitive economics
B) How exchange creates social relations beyond material transaction
C) Inefficiency
D) Charity
Answer: B

44. Foucault's influence on political anthropology introduced:
A) French theory
B) Analysis of power as productive and capillary, not just repressive
C) Historical method
D) Statistical analysis
Answer: B

45. The moral economy concept explains:
A) Religious economics
B) How economic relations embed ethical obligations and expectations
C) Market efficiency
D) Price mechanisms
Answer: B

46. Biopower in anthropological analysis reveals:
A) Physical strength
B) Modern governance through management of life and populations
C) Traditional authority
D) Military power
Answer: B

47. The relationship between sovereignty and exception shows:
A) Legal clarity
B) How power operates through suspending normal rules
C) Democratic process
D) International law
Answer: B

48. Neoliberalism's anthropological significance lies in:
A) Economic policy only
B) Reshaping subjectivities and social relations through market logic
C) Government reduction
D) Freedom increase
Answer: B

49. Commons studies in anthropology reveal:
A) Tragedy inevitability
B) Alternative property regimes and collective management
C) Private property superiority
D) No alternatives
Answer: B

50. The anthropology of policy shows:
A) Government documents
B) How policies create subjects and shape social reality
C) Legal text
D) Implementation only
Answer: B

## Section 6: Religion, Symbolism, and Meaning

6. Religion, Symbolism, and Meaning (Hard)
51. The Protestant Buddhism concept illustrates:
A) Religious fusion
B) How colonial encounter transforms traditional religions
C) Christian superiority
D) Buddhist decline
Answer: B

52. Asad's critique of the anthropology of religion reveals:
A) Minor issues
B) How the category "religion" itself is historically constructed
C) Universal definition
D) No problems
Answer: B

53. The relationship between ritual and power demonstrates:
A) Separate spheres
B) How rituals create and legitimize authority structures
C) Entertainment value
D) No connection
Answer: B

54. Religious fundamentalism's anthropological analysis shows:
A) Simple traditionalism
B) Modern movements responding to specific historical conditions
C) Mental illness
D) Lack of education
Answer: B

55. The concept of lived religion emphasizes:
A) Doctrine only
B) Everyday practices beyond institutional forms
C) Death studies
D) Ancient religion
Answer: B

56. Syncretism debates in anthropology concern:
A) Chemical processes
B) Power relations in cultural mixing and authenticity claims
C) Pure religions
D) No mixing
Answer: B

57. The secular-religious divide is problematized by showing:
A) Clear distinction
B) Cultural specificity of these categories
C) Universal application
D) No overlap
Answer: B

58. Orthopraxy versus orthodoxy distinctions reveal:
A) Word games
B) Different emphases on practice versus belief across cultures
C) No difference
D) Universal patterns
Answer: B

59. The enchantment-disenchantment narrative is challenged by:
A) Magic's end
B) Modernity's own forms of enchantment
C) Linear progress
D) No challenge
Answer: B

60. Material religion studies show:
A) Materialism
B) How objects, spaces, and bodies constitute religious experience
C) Wealth focus
D) Anti-spiritualism
Answer: B

## Section 7: Contemporary Theoretical Challenges

7. Contemporary Theoretical Challenges (Hard)
61. The posthuman turn in anthropology challenges:
A) Death studies
B) Human exceptionalism and nature-culture divide
C) Future research
D) Technology only
Answer: B

62. Multispecies ethnography expands anthropology by:
A) Studying animals
B) Recognizing non-humans as social actors and research subjects
C) Veterinary focus
D) Zoology merger
Answer: B

63. The Anthropocene concept's significance lies in:
A) Geological naming
B) Collapsing nature-culture distinctions and temporal scales
C) Environmental doom
D) Historical period
Answer: B

64. Algorithmic governance presents new challenges by:
A) Computer problems
B) Creating new forms of power through automated decision-making
C) Technical issues
D) Efficiency only
Answer: B

65. Queer anthropology contributes by:
A) Studying LGBT only
B) Destabilizing normative categories of gender and sexuality
C) Identity politics
D) Western focus
Answer: B

66. The infrastructure turn reveals:
A) Roads and bridges
B) How material systems shape social possibilities
C) Engineering
D) Urban planning
Answer: B

67. Affect theory in anthropology goes beyond emotion by:
A) Feeling more
B) Examining pre-conscious bodily capacities and intensities
C) Psychology focus
D) Therapy application
Answer: B

68. Digital anthropology must grapple with:
A) Technology use
B) How digital and physical worlds co-constitute each other
C) Computer skills
D) Online surveys
Answer: B

69. The ethics of anthropological research increasingly involves:
A) IRB approval only
B) Collaborative methods and decolonizing practices
C) Legal compliance
D) Paperwork
Answer: B

70. Slow violence concept reveals:
A) Lazy violence
B) Gradual, often invisible forms of structural harm
C) Quick violence
D) No violence
Answer: B

## Section 8: Applied and Engaged Anthropology

8. Applied and Engaged Anthropology (Hard)
71. The theory-practice divide in applied anthropology reflects:
A) Clear separation
B) False dichotomy masking their mutual constitution
C) Academic superiority
D) Practical superiority
Answer: B

72. Participatory action research challenges traditional anthropology by:
A) Including participants
B) Redistributing research power and benefits
C) Taking more time
D) Cost increase
Answer: B

73. The politics of evidence in development anthropology reveals:
A) Objective facts
B) How "evidence" is constructed through specific practices
C) No politics
D) Pure science
Answer: B

74. Humanitarian anthropology must navigate:
A) Simple helping
B) Complex ethics between witnessing and intervention
C) Resource distribution
D) Travel logistics
Answer: B

75. The audit culture in applied settings shows:
A) Better accountability
B) How measurement reshapes practice and values
C) Financial focus
D) No impact
Answer: B

76. Community-based research ideally involves:
A) Studying communities
B) Communities as partners in research design and benefits
C) Living nearby
D) Quick visits
Answer: B

77. The challenge of "studying sideways" refers to:
A) Lateral movement
B) Researching equally powerful groups and institutions
C) Physical positioning
D) New method
Answer: B

78. Design anthropology contributes by:
A) Aesthetics only
B) Understanding how design shapes and reflects culture
C) Product development
D) Art focus
Answer: B

79. The scalability of anthropological insights presents challenges of:
A) Size issues
B) Maintaining cultural specificity while addressing broader applications
C) Growth only
D) No challenges
Answer: B

80. Engaged anthropology differs from applied in:
A) Payment
B) Explicit political commitment to social justice
C) Methods used
D) Time required
Answer: B

## Section 9: Regional and Global Perspectives

9. Regional and Global Perspectives (Hard)
81. World anthropologies movement challenges:
A) International cooperation
B) Euro-American hegemony in theory production
C) Regional studies
D) Comparison
Answer: B

82. The concept of friction in global connections shows:
A) Smooth flows
B) How global and local create each other through encounter
C) Resistance only
D) No connection
Answer: B

83. Methodological nationalism in anthropology is problematic because:
A) Patriots object
B) It assumes nation-states as natural units of analysis
C) It studies nations
D) It's unpatriotic
Answer: B

84. Translocal ethnography reveals:
A) Multiple sites
B) Connections between places without assuming hierarchical scales
C) Transportation
D) Local focus
Answer: B

85. The coloniality of power concept shows:
A) Past colonialism
B) Ongoing colonial structures in knowledge and being
C) Military control
D) No continuity
Answer: B

86. South-South dialogues in anthropology promote:
A) Geographic focus
B) Theory-building outside Northern academic centers
C) Weather patterns
D) No dialogue
Answer: B

87. Cosmopolitanism from below refers to:
A) Underground culture
B) Non-elite forms of global connection and identity
C) Lower classes
D) Basement research
Answer: B

88. The provincialization of Europe means:
A) Making it rural
B) Decentering European experience as universal standard
C) Dividing Europe
D) Focusing on provinces
Answer: B

89. Alter-globalization movements show:
A) Anti-globalization
B) Alternative visions of global connection
C) No change
D) Isolation
Answer: B

90. The decolonial option proposes:
A) Returning to pre-colonial
B) Epistemic delinking and pluriversal knowledge
C) Rejecting all Western
D) No options
Answer: B

## Section 10: Future Directions and Emerging Issues

10. Future Directions and Emerging Issues (Hard)
91. The crisis of the human in anthropology refers to:
A) Population decline
B) Questioning anthropocentrism and human-nonhuman boundaries
C) Mental health
D) No crisis
Answer: B

92. Speculative anthropology engages with:
A) Stock market
B) Possible futures and alternative presents
C) Guessing
D) Science fiction
Answer: B

93. The politics of ontology in anthropology concerns:
A) Being studies
B) How different worlds make different politics possible
C) Philosophy only
D) No politics
Answer: B

94. Chronopolitics in anthropology examines:
A) Time zones
B) How temporal regimes shape power and possibility
C) Clocks
D) History only
Answer: B

95. The more-than-human turn requires:
A) Superhuman study
B) Rethinking agency, sociality, and ethics beyond humans
C) Enhancement
D) Evolution
Answer: B

96. Anthropology's response to planetary crisis involves:
A) Space travel
B) Rethinking human-environment relations at multiple scales
C) Giving up
D) No response
Answer: B

97. The future of ethnographic writing may involve:
A) Same formats
B) Multimodal and collaborative forms
C) Shorter texts
D) No writing
Answer: B

98. Anticipatory anthropology engages with:
A) Waiting
B) How futures are imagined and made in the present
C) Prediction
D) Anxiety
Answer: B

99. The challenge of public anthropology lies in:
A) Speaking loudly
B) Making anthropological insights relevant without simplifying
C) Media training
D) No challenge
Answer: B

100. Anthropology's disciplinary future depends on:
A) Tradition
B) Engaging pressing issues while maintaining critical perspective
C) Isolation
D) No change
Answer: B
