## Section 1: Vector Calculus & Differential Operators

1. Vector Calculus & Differential Operators (Easy)
1. The gradient of a scalar function φ is:
A) A scalar
B) A vector
C) A tensor
D) A matrix
Answer: B

2. The divergence of a vector field results in:
A) A vector
B) A scalar
C) A tensor
D) A matrix
Answer: B

3. The curl of a vector field produces:
A) A scalar
B) A vector
C) A constant
D) A function
Answer: B

4. Which operator is denoted by ∇²?
A) Gradient
B) Divergence
C) Laplacian
D) Curl
Answer: C

5. Green's theorem relates:
A) Line integrals to surface integrals
B) Line integrals to double integrals
C) Surface integrals to volume integrals
D) Single integrals to triple integrals
Answer: B

6. Stokes' theorem connects:
A) Line integrals to surface integrals
B) Surface integrals to volume integrals
C) Double integrals to triple integrals
D) Single integrals to double integrals
Answer: A

7. The divergence theorem is also known as:
A) Green's theorem
B) Stokes' theorem
C) Gauss's theorem
D) Newton's theorem
Answer: C

8. For a conservative vector field, the curl equals:
A) 1
B) 0
C) ∞
D) -1
Answer: B

9. The gradient always points in the direction of:
A) Minimum increase
B) Maximum increase
C) No change
D) Constant value
Answer: B

10. In cylindrical coordinates, the coordinate variables are:
A) x, y, z
B) r, θ, z
C) r, θ, φ
D) ρ, φ, z
Answer: B

## Section 2: Differential Equations

2. Differential Equations (Easy)
11. A first-order differential equation has highest derivative of order:
A) 0
B) 1
C) 2
D) 3
Answer: B

12. The general solution of dy/dx = 2x is:
A) y = x² + C
B) y = 2x + C
C) y = x³ + C
D) y = 2x²
Answer: A

13. A homogeneous differential equation has:
A) Constant coefficients
B) Variable coefficients
C) Zero on right side
D) Non-zero right side
Answer: C

14. The integrating factor for dy/dx + P(x)y = Q(x) is:
A) e^∫P(x)dx
B) e^-∫P(x)dx
C) ∫P(x)dx
D) P(x)
Answer: A

15. The characteristic equation is used to solve:
A) First-order ODEs
B) Linear ODEs with constant coefficients
C) Non-linear ODEs
D) Partial differential equations
Answer: B

16. For the equation y'' + 4y = 0, the general solution involves:
A) Exponential functions
B) Polynomial functions
C) Trigonometric functions
D) Logarithmic functions
Answer: C

17. The method of variation of parameters is used when:
A) Equation is homogeneous
B) Equation is non-homogeneous
C) Coefficients are constant
D) Initial conditions are zero
Answer: B

18. A particular solution satisfies:
A) Only the homogeneous equation
B) Only the non-homogeneous equation
C) Both equations
D) Neither equation
Answer: B

19. The order of a PDE is determined by:
A) Number of variables
B) Highest derivative order
C) Number of terms
D) Type of coefficients
Answer: B

20. Separation of variables works when:
A) PDE can be split into ODEs
B) Coefficients are constant
C) Boundary conditions are zero
D) Initial conditions are given
Answer: A

## Section 3: Mechanics and Kinematics

3. Mechanics and Kinematics (Easy)
21. Newton's second law states F equals:
A) mv
B) ma
C) m/a
D) a/m
Answer: B

22. Simple harmonic motion has acceleration proportional to:
A) Velocity
B) Time
C) Displacement
D) Mass
Answer: C

23. The center of mass of a uniform rod lies at:
A) One end
B) Midpoint
C) One-third point
D) Two-thirds point
Answer: B

24. In projectile motion, horizontal velocity is:
A) Constant
B) Increasing
C) Decreasing
D) Zero
Answer: A

25. Angular momentum L equals:
A) mv
B) Iω
C) r × p
D) ma
Answer: C

26. For circular motion, centripetal acceleration equals:
A) v/r
B) v²/r
C) vr
D) r/v
Answer: B

27. The time period of a simple pendulum depends on:
A) Mass only
B) Length only
C) Length and gravity
D) Mass and length
Answer: C

28. Work done equals force times:
A) Time
B) Velocity
C) Displacement
D) Acceleration
Answer: C

29. Kinetic energy equals:
A) mv
B) ½mv²
C) mv²
D) 2mv²
Answer: B

30. In equilibrium, the sum of forces equals:
A) 1
B) 0
C) -1
D) ∞
Answer: B

## Section 4: Tensor Analysis

4. Tensor Analysis (Easy)
31. A scalar is a tensor of order:
A) 0
B) 1
C) 2
D) 3
Answer: A

32. A vector is a tensor of order:
A) 0
B) 1
C) 2
D) 3
Answer: B

33. The Kronecker delta δᵢⱼ equals 1 when:
A) i > j
B) i < j
C) i = j
D) i ≠ j
Answer: C

34. The number of components in a second-order tensor in 3D is:
A) 3
B) 6
C) 9
D) 27
Answer: C

35. An orthogonal transformation preserves:
A) Angles only
B) Lengths only
C) Both angles and lengths
D) Neither
Answer: C

36. The determinant of an orthogonal matrix is:
A) 0
B) ±1
C) 2
D) Any value
Answer: B

37. The Einstein summation convention implies:
A) Sum over repeated indices
B) No summation
C) Sum over all indices
D) Multiply indices
Answer: A

38. A symmetric tensor satisfies:
A) Aᵢⱼ = -Aⱼᵢ
B) Aᵢⱼ = Aⱼᵢ
C) Aᵢⱼ = 0
D) Aᵢᵢ = 0
Answer: B

39. The metric tensor is used to:
A) Find derivatives
B) Measure distances
C) Calculate forces
D) Define coordinates
Answer: B

40. Covariant derivatives account for:
A) Coordinate changes
B) Time changes
C) Temperature changes
D) Pressure changes
Answer: A

## Section 5: Numerical Methods

5. Numerical Methods (Easy)
41. The Newton-Raphson method uses:
A) Linear approximation
B) Quadratic approximation
C) Cubic approximation
D) Exponential approximation
Answer: A

42. The bisection method requires:
A) One initial guess
B) Two initial guesses
C) Three initial guesses
D) No initial guess
Answer: B

43. Simpson's rule uses:
A) Linear interpolation
B) Quadratic interpolation
C) Cubic interpolation
D) No interpolation
Answer: B

44. The trapezoidal rule approximates area using:
A) Rectangles
B) Trapezoids
C) Triangles
D) Circles
Answer: B

45. Gauss-Seidel method is used to solve:
A) Non-linear equations
B) Linear systems
C) Differential equations
D) Integrals
Answer: B

46. The order of convergence of Newton's method is:
A) Linear
B) Quadratic
C) Cubic
D) Exponential
Answer: B

47. Lagrange interpolation produces:
A) A unique polynomial
B) Multiple polynomials
C) A trigonometric function
D) An exponential function
Answer: A

48. The forward difference formula approximates:
A) Integrals
B) Derivatives
C) Roots
D) Matrices
Answer: B

49. Fixed-point iteration requires:
A) f(x) = 0
B) f(x) = x
C) g(x) = x
D) g(x) = 0
Answer: C

50. Euler's method is a numerical method for:
A) Integration
B) Differentiation
C) Solving ODEs
D) Finding roots
Answer: C

## Section 6: Integration and Multiple Integrals

6. Integration and Multiple Integrals (Easy)
51. A double integral represents:
A) Length
B) Area
C) Volume
D) Hypervolume
Answer: C

52. The order of integration in a double integral:
A) Cannot be changed
B) Can sometimes be changed
C) Can always be changed if continuous
D) Must be alphabetical
Answer: C

53. A line integral is evaluated along:
A) A surface
B) A curve
C) A volume
D) A point
Answer: B

54. The Jacobian is used when:
A) Changing variables
B) Finding derivatives
C) Solving equations
D) Computing limits
Answer: A

55. In polar coordinates, dA equals:
A) dr dθ
B) r dr dθ
C) r² dr dθ
D) dr/dθ
Answer: B

56. A surface integral is denoted by:
A) ∫
B) ∬
C) ∬_S
D) ∫∫∫
Answer: C

57. The fundamental theorem of calculus relates:
A) Derivatives to integrals
B) Integrals to derivatives
C) Both A and B
D) Neither A nor B
Answer: C

58. Integration by parts formula is:
A) ∫u dv = uv + ∫v du
B) ∫u dv = uv - ∫v du
C) ∫u dv = -uv + ∫v du
D) ∫u dv = -uv - ∫v du
Answer: B

59. The area element in spherical coordinates includes:
A) r sin θ
B) r² sin θ
C) r cos θ
D) r² cos θ
Answer: B

60. A triple integral gives:
A) Area
B) Volume
C) Hypervolume
D) Length
Answer: B

## Section 7: Linear Algebra and Matrices

7. Linear Algebra and Matrices (Easy)
61. The determinant of a 2×2 matrix [[a,b],[c,d]] is:
A) ac - bd
B) ad - bc
C) ab - cd
D) ad + bc
Answer: B

62. A square matrix with determinant zero is:
A) Orthogonal
B) Singular
C) Identity
D) Diagonal
Answer: B

63. The inverse of a matrix A is denoted:
A) A*
B) A^T
C) A^(-1)
D) |A|
Answer: C

64. The transpose of a matrix interchanges:
A) Signs
B) Rows and columns
C) Diagonal elements
D) Determinant
Answer: B

65. An identity matrix has:
A) All elements 1
B) All elements 0
C) 1s on diagonal, 0s elsewhere
D) 0s on diagonal, 1s elsewhere
Answer: C

66. Two matrices can be multiplied if:
A) They have same size
B) Columns of first = rows of second
C) Rows of first = columns of second
D) They are square
Answer: B

67. The rank of a matrix is:
A) Number of rows
B) Number of columns
C) Number of independent rows
D) Determinant value
Answer: C

68. Eigenvalues satisfy:
A) Ax = x
B) Ax = λx
C) Ax = 0
D) Ax = I
Answer: B

69. A symmetric matrix has:
A) A = -A^T
B) A = A^T
C) A = A^(-1)
D) A = 0
Answer: B

70. The trace of a matrix is:
A) Sum of all elements
B) Sum of diagonal elements
C) Product of diagonal elements
D) Determinant
Answer: B

## Section 8: Fourier Series and Transforms

8. Fourier Series and Transforms (Easy)
71. Fourier series represents periodic functions using:
A) Polynomials
B) Exponentials
C) Sines and cosines
D) Logarithms
Answer: C

72. The period of sin(x) + cos(x) is:
A) π
B) 2π
C) π/2
D) 4π
Answer: B

73. An even function satisfies:
A) f(-x) = -f(x)
B) f(-x) = f(x)
C) f(-x) = 0
D) f(x) = 0
Answer: B

74. An odd function satisfies:
A) f(-x) = f(x)
B) f(-x) = -f(x)
C) f(-x) = 1
D) f(x) = -1
Answer: B

75. The Fourier series of an even function contains only:
A) Sines
B) Cosines
C) Both
D) Neither
Answer: B

76. The fundamental frequency of a Fourier series is:
A) 2π/T
B) T/2π
C) 2πT
D) 1/T
Answer: A

77. Parseval's theorem relates:
A) Time and frequency domains
B) Real and imaginary parts
C) Amplitude and phase
D) Period and frequency
Answer: A

78. The DC component of a Fourier series is:
A) a₀
B) a₀/2
C) 2a₀
D) a₁
Answer: B

79. Gibbs phenomenon occurs at:
A) Smooth points
B) Discontinuities
C) Maxima
D) Minima
Answer: B

80. A periodic function with period T satisfies:
A) f(x+T) = -f(x)
B) f(x+T) = f(x)
C) f(x+T) = 0
D) f(x+T) = T
Answer: B

## Section 9: Partial Differential Equations

9. Partial Differential Equations (Easy)
81. The heat equation is:
A) Elliptic
B) Parabolic
C) Hyperbolic
D) None
Answer: B

82. The wave equation is:
A) Elliptic
B) Parabolic
C) Hyperbolic
D) None
Answer: C

83. Laplace's equation is:
A) Elliptic
B) Parabolic
C) Hyperbolic
D) None
Answer: A

84. The heat equation involves derivatives with respect to:
A) Space only
B) Time only
C) Space and time
D) Neither
Answer: C

85. Boundary conditions specify values at:
A) Initial time
B) Boundaries of domain
C) Interior points
D) Final time
Answer: B

86. Initial conditions specify values at:
A) t = 0
B) Boundaries
C) t = ∞
D) Random points
Answer: A

87. The method of separation of variables assumes solution form:
A) u = X + T
B) u = X - T
C) u = X(x)T(t)
D) u = X/T
Answer: C

88. D'Alembert's solution applies to:
A) Heat equation
B) Wave equation
C) Laplace equation
D) Poisson equation
Answer: B

89. The maximum principle applies to:
A) Wave equation
B) Heat equation
C) Both
D) Neither
Answer: B

90. A well-posed problem requires:
A) Solution exists
B) Solution is unique
C) Solution depends continuously on data
D) All of the above
Answer: D

## Section 10: Optimization and Statics

10. Optimization and Statics (Easy)
91. At a local minimum, the first derivative is:
A) Positive
B) Negative
C) Zero
D) Undefined
Answer: C

92. The second derivative test checks for:
A) Existence
B) Continuity
C) Maximum or minimum
D) Inflection points
Answer: C

93. In linear programming, the feasible region is:
A) Always unbounded
B) Always bounded
C) Set of all feasible solutions
D) Empty set
Answer: C

94. The objective function in optimization is:
A) A constraint
B) Function to maximize/minimize
C) Always linear
D) Always quadratic
Answer: B

95. Lagrange multipliers are used for:
A) Unconstrained optimization
B) Constrained optimization
C) Integration
D) Differentiation
Answer: B

96. In statics, moment equals:
A) Force × time
B) Force × distance
C) Mass × velocity
D) Mass × acceleration
Answer: B

97. For a body in equilibrium, sum of moments equals:
A) 1
B) 0
C) -1
D) Force
Answer: B

98. The centroid of a triangle is located at:
A) Vertex
B) Midpoint of side
C) Intersection of medians
D) Center of circumcircle
Answer: C

99. Friction force is proportional to:
A) Area of contact
B) Normal force
C) Velocity
D) Acceleration
Answer: B

100. The coefficient of static friction is:
A) Less than kinetic friction
B) Greater than kinetic friction
C) Equal to kinetic friction
D) Always 1
Answer: B