## Section 1: Vector Calculus & Differential Operators

1. Vector Calculus & Differential Operators (Hard)
1. For F = (x²y)i + (y²z)j + (z²x)k, the value of ∮_C (∇×F)·dr where C is the intersection of x²+y²=1 and z=xy is:
A) π/2
B) π
C) 2π
D) 0
Answer: D

2. If φ satisfies ∇²φ = 0 in a simply connected region and ∮_C (∂φ/∂n)ds = 0 for every closed curve C, then:
A) φ is constant
B) φ is harmonic but not constant
C) φ has isolated singularities
D) φ is multivalued
Answer: A

3. The vector field F = (2xy+z³)i + x²j + 3xz²k is conservative. The potential function φ such that F = ∇φ and φ(0,0,0) = 0 is:
A) x²y + xz³
B) x²y + xz³ + C
C) 2x²y + z³
D) xy² + xz³
Answer: A

4. For the transformation u = x²-y², v = 2xy, the Jacobian ∂(x,y)/∂(u,v) equals:
A) 1/(4(x²+y²))
B) 4(x²+y²)
C) 1/(2(x²+y²))
D) 2(x²+y²)
Answer: A

5. In orthogonal curvilinear coordinates with scale factors h₁, h₂, h₃, the Laplacian of a scalar φ is:
A) Complex expression involving all scale factors and their derivatives
B) Simple sum of second derivatives
C) Product of scale factors times derivatives
D) Independent of scale factors
Answer: A

6. The surface integral ∬_S r·n dS over the ellipsoid x²/a² + y²/b² + z²/c² = 1 equals:
A) 4πabc/3
B) 4πabc
C) 4π(a+b+c)/3
D) 4π(ab+bc+ca)/3
Answer: B

7. If F = f(r)r where r = |r|, then ∇×F equals:
A) 0 always
B) 0 only if f is constant
C) f'(r)r×r/r
D) Non-zero for all f
Answer: A

8. The Green's function for ∇²u = f in a sphere of radius a with u = 0 on boundary involves:
A) Only distance between points
B) Image points outside sphere
C) Legendre polynomials
D) Bessel functions
Answer: B

9. For a vector field with ∇·F = 0 and ∇×F = 0 in a simply connected domain:
A) F must be zero
B) F = ∇φ where ∇²φ = 0
C) F is constant
D) F has vector potential
Answer: B

10. The helicity integral ∫_V F·(∇×F)dV for a divergence-free field F is:
A) Always zero
B) Topological invariant
C) Related to linking number
D) Both B and C
Answer: D

## Section 2: Differential Equations

2. Differential Equations (Hard)
11. The Green's function for y'' + y = δ(x-ξ) with y(0) = y(π) = 0 is:
A) sin(x<)sin(x>)/sin(π)
B) sin(x)sin(ξ)/sin(|x-ξ|)
C) [sin(x)sin(π-ξ)]/sin(π) for x<ξ
D) cos(x-ξ)H(x-ξ)
Answer: C

12. Near an irregular singular point, the behavior of solutions to x³y'' + xy' + y = 0 is:
A) Power series
B) Frobenius series
C) Essential singularity
D) Logarithmic terms only
Answer: C

13. The WKB approximation for y'' + q(x)y = 0 with large q(x) > 0 gives solutions proportional to:
A) q^(-1/4)exp(±∫√q dx)
B) q^(1/4)exp(±∫√q dx)
C) exp(±∫q dx)
D) q^(-1/2)sin(∫√q dx)
Answer: A

14. For the nonlinear equation y'' + sin(y) = 0 (pendulum equation), the period for large amplitude A approaches:
A) 2π
B) 4K(k)/π where K is complete elliptic integral
C) ∞
D) 2π√(1+A²/8)
Answer: C

15. The Sturm-Liouville problem -y'' + q(x)y = λy with y(0) = y(L) = 0 has:
A) Finite number of eigenvalues
B) Eigenvalues λₙ ~ n²π²/L² as n→∞
C) Orthogonal eigenfunctions with specific weight
D) Both B and C
Answer: D

16. The method of multiple scales for εy'' + y' + y = 0 introduces:
A) Single slow time scale
B) Fast and slow time scales
C) Only spatial scales
D) Logarithmic scales
Answer: B

17. For the Ricatti equation y' = y² + p(x)y + q(x), if one solution y₁ is known, the general solution is:
A) y₁ + 1/u where u satisfies linear ODE
B) y₁ + u where u satisfies Bernoulli equation
C) cy₁ for constant c
D) Cannot be found in closed form
Answer: A

18. The monodromy matrix for a periodic coefficient equation y' = A(t)y determines:
A) Stability only
B) Floquet multipliers
C) Fundamental matrix
D) Both B and C
Answer: D

19. For the Thomas-Fermi equation y'' = y^(3/2)/√x with y(0) = 1, y(∞) = 0, the solution behaves as:
A) x^(-3) as x→∞
B) 144/x³ as x→∞
C) exp(-x) as x→∞
D) 1/x as x→∞
Answer: B

20. The connection formula in WKB theory across a turning point involves:
A) Airy functions
B) Bessel functions
C) Error functions
D) Hypergeometric functions
Answer: A

## Section 3: Mechanics and Kinematics

3. Mechanics and Kinematics (Hard)
21. In the restricted three-body problem, the Lagrange points L₄ and L₅ are stable when the mass ratio μ satisfies:
A) μ < 1/2
B) μ < (1-√(23/27))/2
C) μ < 1/3
D) Always stable
Answer: B

22. For a symmetric top with principal moments I₁ = I₂ ≠ I₃, the precession frequency in torque-free motion is:
A) ω₃(I₃-I₁)/I₁
B) ω₃I₃/I₁
C) ω₃(I₁-I₃)/I₃
D) Independent of ω₃
Answer: A

23. The Routh procedure for cyclic coordinates in a Lagrangian with ignorable coordinate q₁ gives effective potential:
A) V + p₁²/2m
B) V + L₁²/2I where L₁ is conserved angular momentum
C) Modified Lagrangian with one less degree of freedom
D) Original potential unchanged
Answer: C

24. In the Kepler problem with perturbing potential εV₁(r), the secular change in semi-major axis is:
A) Zero for any central perturbation
B) Proportional to ∂V₁/∂r
C) Depends on eccentricity
D) Both A and C
Answer: A

25. The Hannay angle in adiabatic classical mechanics is analogous to:
A) Berry phase in quantum mechanics
B) Action variable
C) Precession angle
D) Euler angle
Answer: A

26. For a particle in rotating coordinates, the deflection of a projectile due to Coriolis force to first order in Ω is:
A) Eastward in northern hemisphere
B) Proportional to Ω×v
C) Maximum at poles
D) All of the above
Answer: D

27. The Poincaré-Bendixson theorem for 2D dynamical systems implies:
A) Chaos is impossible
B) Bounded trajectories approach fixed points or limit cycles
C) All trajectories are periodic
D) Both A and B
Answer: D

28. In celestial mechanics, the Tisserand parameter is conserved during:
A) All orbital changes
B) Close encounters with planets
C) Specific restricted three-body interactions
D) Tidal interactions
Answer: C

29. The KAM theorem states that for small perturbations of integrable Hamiltonian systems:
A) All tori are destroyed
B) Rational tori survive
C) Most irrational tori survive
D) Only resonant tori survive
Answer: C

30. The Lyapunov exponent for chaotic motion in the Hénon-Heiles potential is:
A) Always positive
B) Zero
C) Positive for energies above critical value
D) Always negative
Answer: C

## Section 4: Tensor Analysis

4. Tensor Analysis (Hard)
31. The Riemann curvature tensor R^α_βγδ in terms of Christoffel symbols involves:
A) First derivatives of Γ only
B) Second derivatives of metric only
C) Products and derivatives of Γ
D) Metric components only
Answer: C

32. The number of independent components of the Riemann tensor in n dimensions is:
A) n⁴
B) n²(n²-1)/12
C) n²(n+1)/2
D) n(n-1)/2
Answer: B

33. The Bianchi identities for the Riemann tensor imply:
A) R_αβγδ + R_αγδβ + R_αδβγ = 0
B) Conservation of energy-momentum
C) Vanishing of covariant derivative of Ricci tensor
D) Both A and B in Einstein's theory
Answer: D

34. In non-coordinate bases with structure constants C^k_ij, the connection coefficients:
A) Vanish identically
B) Equal Christoffel symbols
C) Include torsion terms
D) Contain structure constants
Answer: D

35. The Weyl tensor represents:
A) Trace of Riemann tensor
B) Traceless part of Riemann tensor
C) Antisymmetric part of connection
D) Covariant derivative of metric
Answer: B

36. Killing vectors ξ^μ satisfy Killing's equation ∇_μξ_ν + ∇_νξ_μ = 0 and represent:
A) Gauge transformations
B) Symmetries of the metric
C) Coordinate singularities
D) Tensor densities
Answer: B

37. The Lie derivative of a tensor along a vector field:
A) Requires a connection
B) Is independent of connection
C) Vanishes for Killing vectors
D) Both B and C
Answer: D

38. In Riemannian geometry, the sectional curvature K(π) for a 2-plane π is:
A) Average of Ricci curvature
B) Gaussian curvature of geodesic surface
C) Related to R_αβγδ contracted with π
D) Always positive
Answer: C

39. The holonomy group of a connection describes:
A) Parallel transport around closed loops
B) Symmetries of the manifold
C) Gauge transformations
D) Coordinate changes
Answer: A

40. For a conformally flat metric g_μν = Ω²η_μν, the Weyl tensor:
A) Equals that of flat space
B) Vanishes identically
C) Is proportional to Ω
D) Depends on derivatives of Ω
Answer: B

## Section 5: Numerical Methods

5. Numerical Methods (Hard)
41. The optimal SOR relaxation parameter for the discrete Laplacian on an n×n grid is approximately:
A) 1 + π/n
B) 2 - 2π/n
C) 1.5
D) 2/(1+sin(π/n))
Answer: B

42. In adaptive mesh refinement for PDEs, the error estimator should scale as:
A) h^p where p is method order
B) h^(p+1)
C) h^(2p)
D) Independent of h
Answer: A

43. The CFL condition for hyperbolic PDEs requires:
A) Δt ≤ CΔx/|λ_max|
B) Δt ≥ Δx²
C) Δt = Δx
D) No restriction on Δt
Answer: A

44. Symplectic integrators for Hamiltonian systems preserve:
A) Energy exactly
B) Phase space volume
C) Angular momentum
D) All constants of motion
Answer: B

45. The condition number of the Hilbert matrix H_ij = 1/(i+j-1) grows as:
A) n²
B) e^n
C) n!
D) e^(3.5n)
Answer: D

46. In multigrid methods, the smoothing property requires high-frequency errors to be:
A) Amplified
B) Damped by relaxation
C) Transferred to coarse grid
D) Preserved exactly
Answer: B

47. For stiff ODEs, backward differentiation formulas (BDF) of order k are:
A) A-stable for all k
B) A-stable for k ≤ 2
C) L-stable for all k
D) Unstable for k > 6
Answer: B

48. The Lax equivalence theorem states that for linear PDEs:
A) Consistency implies convergence
B) Stability implies convergence
C) Consistency + Stability = Convergence
D) Convergence implies stability
Answer: C

49. In spectral methods for PDEs, the Gibbs phenomenon can be mitigated by:
A) Using more modes
B) Filtering high frequencies
C) Adaptive grids
D) Lower-order methods
Answer: B

50. The complexity of fast multipole method for N-body problems is:
A) O(N²)
B) O(N log N)
C) O(N)
D) O(N^(3/2))
Answer: C

## Section 6: Integration and Complex Analysis

6. Integration and Complex Analysis (Hard)
51. The residue of f(z) = z²/(e^z - 1) at z = 2πi is:
A) -4π²
B) 4π²
C) -2πi
D) 0
Answer: A

52. For the integral ∫₀^∞ sin(x)/x dx using contour integration, the appropriate contour includes:
A) Simple semicircle
B) Indented semicircle avoiding origin
C) Rectangular contour
D) Keyhole contour
Answer: B

53. The asymptotic expansion of ∫₀^∞ e^(-x²) cos(2bx) dx as b→∞ by stationary phase is:
A) √π e^(-b²)
B) √(π/2) b^(-1) e^(-b²)
C) √π/2
D) πb^(-2)
Answer: A

54. The Mellin transform of f(x) = e^(-x) - e^(-2x) has poles at:
A) s = 1, 2
B) s = -1, -2
C) All integers
D) No poles
Answer: C

55. Using the Bromwich integral for inverse Laplace transform of 1/(s²+1)², the result is:
A) (sin t - t cos t)/2
B) t sin t/2
C) (sin t + t cos t)/2
D) t² sin t
Answer: A

56. The branch cut for log(z²-1) to make it single-valued should be placed:
A) Along negative real axis
B) From -1 to 1
C) From -∞ to -1 and 1 to ∞
D) Any of the above works
Answer: D

57. For the elliptic integral K(k) = ∫₀^(π/2) dθ/√(1-k²sin²θ), as k→1⁻:
A) K ~ π/2
B) K ~ log(4/√(1-k²))
C) K ~ 1/(1-k²)
D) K remains finite
Answer: B

58. The Watson lemma for ∫₀^∞ e^(-λt) t^α f(t) dt as λ→∞ gives leading term:
A) λ^(-α-1) Γ(α+1) f(0)
B) λ^(-1) f(0)
C) Independent of α
D) Depends on all derivatives of f
Answer: A

59. The monodromy of solutions around a regular singular point of the hypergeometric equation involves:
A) Rational multiples of 2πi
B) Logarithmic terms only
C) Connection coefficients relating solutions
D) Simple poles only
Answer: C

60. For evaluating ∮ dz/[z(z²+1)³], the residue at z = i contributes:
A) πi/8
B) -πi/16
C) 3πi/16
D) 0
Answer: B

## Section 7: Functional Analysis and Integral Equations

7. Functional Analysis and Integral Equations (Hard)
61. The Fredholm alternative for K compact states that (I-K)u = f has a solution if and only if:
A) f is orthogonal to null space of (I-K*)
B) K has no eigenvalue 1
C) f is in range of K
D) Kernel is symmetric
Answer: A

62. For the singular integral equation with Cauchy kernel, the index is determined by:
A) Winding number of coefficient
B) Order of singularity
C) Dimension of kernel
D) Type of domain
Answer: A

63. The spectrum of the compact operator Kf(x) = ∫₀¹ e^(xy) f(y) dy consists of:
A) Continuous spectrum only
B) Point spectrum accumulating at 0
C) Essential spectrum
D) Empty set
Answer: B

64. In the Wiener-Hopf method, the factorization K(α) = K₊(α)K₋(α) requires:
A) K analytic everywhere
B) Specific growth conditions at infinity
C) K real on real axis
D) K periodic
Answer: B

65. The resolvent kernel R(x,y;λ) for K satisfies:
A) R = K + λKR
B) R = K + λRK
C) (I-λK)R = K
D) All of the above
Answer: D

66. For Volterra equation u(x) = f(x) + λ∫₀ˣ K(x,y)u(y)dy, the Neumann series converges:
A) For |λ| < 1/||K||
B) For all λ
C) Only for λ = 0
D) Never
Answer: B

67. The trace formula for an integral operator relates:
A) Trace to integral of kernel diagonal
B) Eigenvalues to kernel
C) Determinant to trace
D) Both A and B
Answer: D

68. Green's function for Sturm-Liouville operator L with homogeneous BCs satisfies:
A) LG = 0
B) LG = δ(x-ξ)
C) Symmetry G(x,ξ) = G(ξ,x)
D) Both B and C
Answer: D

69. The method of successive approximations for nonlinear integral equations converges when:
A) Lipschitz constant < 1
B) Kernel is positive
C) Domain is bounded
D) Initial guess is close
Answer: A

70. For the Abel integral equation ∫₀ˣ u(t)/√(x-t) dt = f(x), the solution involves:
A) Differentiation only
B) Another singular integral
C) Fourier transform
D) Laplace transform
Answer: B

## Section 8: Fourier Analysis and Wavelets

8. Fourier Analysis and Wavelets (Hard)
71. The Paley-Wiener theorem characterizes Fourier transforms of functions with compact support as:
A) Entire functions of exponential type
B) Rapidly decreasing functions
C) Band-limited functions
D) Periodic functions
Answer: A

72. For the Gibbs phenomenon, the overshoot for the partial sum Sₙ of the Fourier series approaches:
A) ∫₀^π (sin t)/t dt - π/2 ≈ 0.089
B) 0.05
C) 0.18
D) Depends on jump size
Answer: A

73. The uncertainty principle ΔxΔk ≥ 1/2 is saturated by:
A) Gaussian only
B) Any function with compact support
C) Sinc function
D) Wavelets
Answer: A

74. The continuous wavelet transform with admissible wavelet ψ requires:
A) ∫ψ dx = 0
B) ∫|ψ̂(ω)|²/|ω| dω < ∞
C) ψ ∈ L²(ℝ)
D) All of the above
Answer: D

75. The Shannon sampling theorem fails when:
A) Signal is not band-limited
B) Sampling rate < 2× max frequency
C) Signal has discontinuities
D) Both A and B
Answer: D

76. For fractional Fourier transform of order α, the kernel is:
A) exp(iαxy)
B) exp(i cot(α)x²/2) exp(-i csc(α)xy) exp(i cot(α)y²/2)
C) (x+y)^α
D) J_α(xy)
Answer: B

77. The Poisson summation formula ∑f(n) = ∑f̂(2πn) requires:
A) f absolutely integrable
B) f and f̂ in L¹
C) Sufficient decay of f and f̂
D) f continuous
Answer: C

78. Meyer wavelets achieve:
A) Compact support in space
B) Compact support in frequency
C) Optimal time-frequency localization
D) Orthogonal decomposition with smooth wavelets
Answer: D

79. The Wigner distribution W(x,k) for quantum/signal analysis satisfies:
A) W ≥ 0 everywhere
B) ∫W dk gives |ψ(x)|²
C) Can be negative
D) Both B and C
Answer: D

80. The prolate spheroidal wave functions are eigenfunctions of:
A) Fourier transform
B) Finite Fourier transform on [-1,1]
C) Time and band limiting operator
D) Laplacian
Answer: C

## Section 9: Variational Methods and Control

9. Variational Methods and Control (Hard)
81. The Euler-Lagrange equation for ∫F(x,y,y',y'')dx is:
A) ∂F/∂y - d/dx(∂F/∂y') = 0
B) ∂F/∂y - d/dx(∂F/∂y') + d²/dx²(∂F/∂y'') = 0
C) Complex expression with boundary terms
D) Requires integration by parts twice
Answer: B

82. The transversality condition for free endpoint problems states:
A) y(b) = 0
B) [∂F/∂y']_{x=b} = 0
C) F - y'∂F/∂y' = 0 at x = b
D) Natural boundary condition
Answer: B

83. For the isoperimetric problem with constraint ∫G dx = constant, the modified functional includes:
A) Penalty term
B) Lagrange multiplier λ
C) Barrier function
D) Slack variable
Answer: B

84. The Hamilton-Jacobi-Bellman equation for optimal control arises from:
A) Pontryagin's principle
B) Dynamic programming
C) Calculus of variations
D) Lagrange multipliers
Answer: B

85. The Legendre condition for a minimum requires:
A) ∂²F/∂y'² > 0
B) ∂²F/∂y² > 0
C) Jacobi equation has no conjugate points
D) Both A and C
Answer: D

86. Noether's theorem relates symmetries to:
A) Conservation laws
B) Integrability
C) Stability
D) Periodicity
Answer: A

87. The Weierstrass excess function E(x,y,y',p) tests for:
A) Local minimum
B) Strong minimum
C) Existence
D) Uniqueness
Answer: B

88. In optimal control with state constraints g(x,u) ≤ 0, the multipliers:
A) Are continuous
B) May contain measures
C) Satisfy complementary slackness
D) Both B and C
Answer: D

89. The field of extremals for a variational problem provides:
A) Sufficient condition via Weierstrass
B) Envelope of solutions
C) Hamilton-Jacobi equation
D) All of the above
Answer: D

90. Bang-bang control arises when:
A) System is linear
B) Control appears linearly in Hamiltonian
C) Cost is quadratic
D) Time is fixed
Answer: B

## Section 10: Stochastic Methods and Applications

10. Stochastic Methods and Applications (Hard)
91. The Fokker-Planck equation for the SDE dX = μ(X)dt + σ(X)dW is:
A) ∂p/∂t = -∂(μp)/∂x + ∂²(σ²p)/∂x²
B) ∂p/∂t = -∂(μp)/∂x + ½∂²(σ²p)/∂x²
C) ∂p/∂t = μ∂p/∂x + σ²∂²p/∂x²
D) Depends on Ito vs Stratonovich
Answer: B

92. The Feynman-Kac formula connects SDEs to:
A) ODEs
B) PDEs
C) Integral equations
D) Algebraic equations
Answer: B

93. For mean-field equations, the McKean-Vlasov limit describes:
A) Small noise limit
B) Large particle number limit
C) Long time behavior
D) Rare events
Answer: B

94. The Cameron-Martin theorem describes:
A) Change of measure for Brownian motion
B) Large deviations
C) Ergodic properties
D) Martingale convergence
Answer: A

95. Homogenization of SDEs with rapidly oscillating coefficients yields:
A) Averaged equation
B) Same equation with renormalized coefficients
C) Effective diffusion coefficient
D) Both A and C
Answer: D

96. The Donsker invariance principle states that random walk converges to:
A) Normal distribution
B) Brownian motion
C) Poisson process
D) Stable process
Answer: B

97. Large deviation principle for empirical measures involves:
A) Rate function from relative entropy
B) Exponential decay rates
C) Variational characterization
D) All of the above
Answer: D

98. The Malliavin calculus extends to Wiener space:
A) Ito calculus
B) Differential calculus
C) Variational calculus
D) Functional calculus
Answer: B

99. For the KPZ equation ∂h/∂t = ν∇²h + λ(∇h)² + η, the scaling exponents satisfy:
A) z = 3/2 in 1D
B) z = 2 always
C) Depend on dimension
D) Both A and C
Answer: D

100. The replica method in statistical mechanics involves:
A) Averaging log Z via lim n→0 (Z^n-1)/n
B) Multiple copies of system
C) Analytical continuation
D) All of the above
Answer: D