## Section 1: Language and Cultural Identity

1. Language and Cultural Identity (Easy)
1. What is the primary script used for writing Balochi?
A) Devanagari
B) Arabic
C) Roman
D) Gurmukhi
Answer: B

2. Balochi is primarily spoken in which regions?
A) Only Pakistan
B) Pakistan, Iran, and Afghanistan
C) Only Iran
D) Only Afghanistan
Answer: B

3. The term "ماتی زبان" (maati zubaan) refers to:
A) Foreign language
B) Mother tongue
C) Official language
D) Written language
Answer: B

4. Pakistan is a country with:
A) One language only
B) Multiple languages and ethnicities
C) Only Urdu speakers
D) No linguistic diversity
Answer: B

5. The responsibility to preserve Pakistani languages lies with:
A) Government only
B) Schools only
C) Society as a whole
D) Foreign organizations
Answer: C

6. Balochi language belongs to which language family?
A) Semitic
B) Dravidian
C) Indo-European
D) Sino-Tibetan
Answer: C

7. What does "پہریزگ" (pahrezag) mean in the context of language?
A) Learning
B) Writing
C) Protection/preservation
D) Translation
Answer: C

8. The Baloch people's cultural identity is primarily expressed through:
A) Dance only
B) Language and literature
C) Food only
D) Dress only
Answer: B

9. National responsibility towards regional languages includes:
A) Ignoring them
B) Promoting and preserving them
C) Replacing them with English
D) Using only in homes
Answer: B

10. Balochi language preservation is important for:
A) Tourism only
B) Cultural identity and heritage
C) Economic reasons only
D) International relations only
Answer: B

## Section 2: Balochi Literature Basics

2. Balochi Literature Basics (Easy)
11. What is "شاعری" (shairi) in Balochi literature?
A) Prose
B) Poetry
C) Drama
D) Novel
Answer: B

12. The term "گدار" (gadaar) in Balochi refers to:
A) Poetry
B) Prose/Novel
C) Drama
D) Folk song
Answer: B

13. Traditional Balochi literature was primarily transmitted through:
A) Books only
B) Oral tradition
C) Newspapers
D) Internet
Answer: B

14. What is "داستان" (dastaan) in Balochi literature?
A) Poem
B) Story/narrative
C) Essay
D) Letter
Answer: B

15. Balochi folk literature includes:
A) Only modern novels
B) Folk tales, proverbs, and songs
C) Only written texts
D) Only religious texts
Answer: B

16. The term "لوک شاعری" (lok shairi) refers to:
A) Modern poetry
B) Folk poetry
C) Religious poetry
D) War poetry
Answer: B

17. Balochi proverbs are called:
A) Dastaan
B) Battal
C) Shairi
D) Gadaar
Answer: B

18. Traditional Balochi poetry often deals with themes of:
A) Only modern life
B) Love, bravery, and honor
C) Only religious topics
D) Only politics
Answer: B

19. What is "نبشتہ" (nabashta) in Balochi?
A) Speaking
B) Writing
C) Reading
D) Listening
Answer: B

20. The primary purpose of early Balochi literature was:
A) Entertainment only
B) Preserving history and culture
C) Commercial gain
D) Political propaganda
Answer: B

## Section 3: Famous Writers and Poets

3. Famous Writers and Poets (Easy)
21. Ata Shad is known as a famous Balochi:
A) Novelist only
B) Poet
C) Historian only
D) Politician only
Answer: B

22. Gul Khan Nasir was a prominent:
A) Singer only
B) Poet and political figure
C) Novelist only
D) Translator only
Answer: B

23. The first Balochi novel "Nazuk" was written by:
A) Ata Shad
B) Gul Khan Nasir
C) Syed Hashmi
D) Mubarak Qazi
Answer: C

24. Mubarak Qazi is remembered for his contributions to:
A) Music only
B) Balochi literature and language
C) Politics only
D) Sports
Answer: B

25. "جو انسال بگٹی" (Joo Insaal Bugti) mentioned in the papers is a:
A) Politician only
B) Writer/Poet
C) Singer only
D) Teacher only
Answer: B

26. "غلام حسین شوباز" (Ghulam Hussain Shobaz) contributed to:
A) Balochi literature
B) Mathematics
C) Medicine
D) Engineering
Answer: A

27. Hassan Darpashad is known for:
A) Political work only
B) Literary contributions
C) Military service
D) Business
Answer: B

28. The title "شاعر" (sha'ir) means:
A) Writer
B) Poet
C) Singer
D) Teacher
Answer: B

29. Modern Balochi writers often write about:
A) Only ancient history
B) Contemporary social issues
C) Only foreign topics
D) Only entertainment
Answer: B

30. Balochi literary figures often played roles as:
A) Only writers
B) Cultural and political leaders
C) Only teachers
D) Only entertainers
Answer: B

## Section 4: Linguistic Classification and Features

4. Linguistic Classification and Features (Easy)
31. Balochi belongs to which branch of Indo-European languages?
A) Germanic
B) Iranian
C) Slavic
D) Celtic
Answer: B

32. The closest linguistic relatives of Balochi are:
A) Arabic and Turkish
B) Persian and Kurdish
C) Hindi and Urdu
D) Chinese and Japanese
Answer: B

33. How many major dialects does Balochi have?
A) One
B) Two to three main dialects
C) Ten
D) Twenty
Answer: B

34. The term "لسانی گروہ" (lisaani guroh) means:
A) Language teacher
B) Linguistic group
C) Grammar book
D) Dictionary
Answer: B

35. Balochi script is written from:
A) Left to right
B) Right to left
C) Top to bottom
D) Bottom to top
Answer: B

36. The influence of Persian on Balochi is seen in:
A) Script only
B) Vocabulary and literary forms
C) Grammar only
D) No influence
Answer: B

37. Balochi language classification places it as:
A) Semitic language
B) Northwestern Iranian language
C) Dravidian language
D) Turkic language
Answer: B

38. The term "زبان" (zubaan) means:
A) Book
B) Language
C) Culture
D) History
Answer: B

39. Balochi has borrowed words from:
A) No languages
B) Arabic, Persian, and Urdu
C) Only English
D) Only Sanskrit
Answer: B

40. The study of Balochi language structure is called:
A) History
B) Linguistics
C) Geography
D) Politics
Answer: B

## Section 5: Traditional Literature and Folk Culture

5. Traditional Literature and Folk Culture (Easy)
41. "شہداد و مہناز" (Shahdad o Mahnaz) is a famous Balochi:
A) Historical text
B) Love story
C) Religious book
D) Grammar book
Answer: B

42. The Balochi epic tradition includes stories of:
A) Only love
B) Heroes and battles
C) Only comedy
D) Only tragedy
Answer: B

43. "رند و لاشار" (Rind o Lashar) refers to:
A) Two poets
B) Two tribal confederations
C) Two cities
D) Two books
Answer: B

44. The thirty-year war between Rind and Lashar is:
A) Fiction only
B) Part of Baloch history
C) Modern event
D) Foreign story
Answer: B

45. Traditional Balochi music is called:
A) Zaheerok
B) Qawwali
C) Bhangra
D) Garba
Answer: A

46. "حماسہ" (hamaasa) in Balochi literature means:
A) Comedy
B) Epic
C) Tragedy
D) Romance
Answer: B

47. Balochi folk tales often feature:
A) Only animals
B) Heroes, love, and moral lessons
C) Only ghosts
D) Only kings
Answer: B

48. The term "گیدی شاعری" (geedi shairi) refers to:
A) Written poetry
B) Traditional/folk poetry
C) Modern poetry
D) Foreign poetry
Answer: B

49. Balochi wedding songs are called:
A) Naaz
B) Halo
C) Ghazal
D) Rubai
Answer: B

50. Traditional Balochi literature preserves:
A) Only stories
B) History, culture, and values
C) Only songs
D) Only proverbs
Answer: B

## Section 6: Modern Balochi Literature

6. Modern Balochi Literature (Easy)
51. Modern Balochi literature began developing significantly in:
A) 10th century
B) 20th century
C) 5th century
D) 1st century
Answer: B

52. The first Balochi magazine was:
A) Balochi Times
B) Balochi
C) Baloch Voice
D) Baloch News
Answer: B

53. Modern Balochi novels discuss:
A) Only historical events
B) Contemporary social issues
C) Only romance
D) Only war
Answer: B

54. "نوکیں شاعری" (nokeen shairi) means:
A) Old poetry
B) Modern/new poetry
C) Religious poetry
D) War poetry
Answer: B

55. The development of Balochi prose was influenced by:
A) Isolation
B) Contact with other literatures
C) Government decree
D) Economic factors only
Answer: B

56. Modern Balochi writers use:
A) Only traditional forms
B) Both traditional and modern forms
C) Only foreign forms
D) No specific forms
Answer: B

57. Balochi literary criticism is called:
A) Tanqeed
B) Tareekh
C) Falsafa
D) Ilm
Answer: A

58. Contemporary Balochi literature addresses:
A) Only rural life
B) Both rural and urban experiences
C) Only urban life
D) Only foreign topics
Answer: B

59. The term "ادب" (adab) means:
A) History
B) Literature
C) Science
D) Mathematics
Answer: B

60. Modern Balochi literature is published in:
A) Only Pakistan
B) Multiple countries
C) Only Iran
D) Only Afghanistan
Answer: B

## Section 7: Basic Literary Terms and Concepts

7. Basic Literary Terms and Concepts (Easy)
61. "مضمون" (mazmoon) in Balochi means:
A) Poem
B) Essay/article
C) Novel
D) Drama
Answer: B

62. The term "بیت" (bait) refers to:
A) Paragraph
B) Verse/couplet
C) Chapter
D) Page
Answer: B

63. "قافیہ" (qaafia) in poetry means:
A) Meter
B) Rhyme
C) Theme
D) Title
Answer: B

64. "کردار" (kirdaar) in literature means:
A) Author
B) Character
C) Reader
D) Publisher
Answer: B

65. The term "پیراگراف" (paragraph) in Balochi is:
A) A type of poem
B) A section of prose
C) A type of song
D) A literary award
Answer: B

66. "ترجمہ" (tarjuma) means:
A) Writing
B) Translation
C) Reading
D) Speaking
Answer: B

67. "تنقید" (tanqeed) in literature means:
A) Praise
B) Criticism/analysis
C) Summary
D) Translation
Answer: B

68. The term "استعارہ" (istiara) refers to:
A) Reality
B) Metaphor
C) History
D) Grammar
Answer: B

69. "موضوع" (mozoo) means:
A) Writer
B) Topic/theme
C) Reader
D) Publisher
Answer: B

70. "اقتباس" (iqtibaas) means:
A) Question
B) Quotation
C) Answer
D) Title
Answer: B

## Section 8: Balochi History and Society

8. Balochi History and Society (Easy)
71. The Baloch people traditionally lived as:
A) Only farmers
B) Nomads and pastoralists
C) Only traders
D) Only fishermen
Answer: B

72. Balochistan is geographically located in:
A) Only mountains
B) Diverse terrain including deserts and coasts
C) Only plains
D) Only forests
Answer: B

73. The traditional Baloch social system is based on:
A) Caste system
B) Tribal structure
C) Monarchy only
D) Democracy only
Answer: B

74. "سردار" (sardaar) in Baloch society means:
A) Farmer
B) Tribal chief
C) Teacher
D) Merchant
Answer: B

75. Baloch cultural values emphasize:
A) Only wealth
B) Honor, hospitality, and bravery
C) Only education
D) Only religion
Answer: B

76. The term "جرگہ" (jirga) refers to:
A) Festival
B) Tribal council
C) Market
D) School
Answer: B

77. Traditional Baloch dress for men includes:
A) Only Western clothes
B) Shalwar kameez and turban
C) Only robes
D) Only suits
Answer: B

78. Balochi culture has been influenced by:
A) No other cultures
B) Persian, Arab, and Indian cultures
C) Only Western culture
D) Only Chinese culture
Answer: B

79. The Baloch calendar traditionally follows:
A) Only Gregorian calendar
B) Solar and lunar cycles
C) Only Chinese calendar
D) No calendar
Answer: B

80. "بلوچ راج" (Baloch Raj) refers to:
A) A book
B) Historical Baloch governance
C) A festival
D) A dance
Answer: B

## Section 9: Language Preservation and Development

9. Language Preservation and Development (Easy)
81. Language preservation requires:
A) Government action only
B) Community effort
C) Individual effort only
D) No effort
Answer: B

82. "مکتبہ" (maktaba) in the context of language means:
A) Market
B) School/educational institution
C) Hospital
D) Court
Answer: B

83. The role of education in language preservation is:
A) Harmful
B) Essential
C) Unnecessary
D) Minimal
Answer: B

84. Digital technology can help preserve languages by:
A) Replacing them
B) Documentation and accessibility
C) Eliminating them
D) No effect
Answer: B

85. "ڈیجیٹل معلومات" (digital maloomaat) means:
A) Old books
B) Digital information
C) Handwritten texts
D) Oral stories
Answer: B

86. Language rights are considered:
A) Unnecessary
B) Human rights
C) Only political rights
D) Only economic rights
Answer: B

87. Mother tongue education is important for:
A) Confusion
B) Better learning outcomes
C) Slower progress
D) No benefit
Answer: B

88. Language diversity in Pakistan should be:
A) Eliminated
B) Celebrated and preserved
C) Ignored
D) Hidden
Answer: B

89. The media's role in language preservation is:
A) Destructive
B) Supportive through content creation
C) Neutral
D) Harmful
Answer: B

90. Young people's involvement in language preservation is:
A) Unnecessary
B) Crucial for continuity
C) Harmful
D) Impossible
Answer: B

## Section 10: Basic Translation and Comprehension

10. Basic Translation and Comprehension (Easy)
91. When translating from Balochi to English, one must consider:
A) Word-for-word only
B) Cultural context and meaning
C) Grammar only
D) Nothing special
Answer: B

92. The term "در جانک" (dar jaanak) means:
A) To write
B) To translate
C) To read
D) To speak
Answer: B

93. Translation of idioms requires:
A) Literal translation
B) Cultural equivalent
C) Omission
D) No special attention
Answer: B

94. "انگریزی" (angrezi) refers to:
A) American
B) English language
C) British people
D) European
Answer: B

95. Good translation maintains:
A) Only words
B) Meaning and spirit
C) Only grammar
D) Only structure
Answer: B

96. Technical terms in translation should be:
A) Ignored
B) Accurately rendered
C) Changed freely
D) Omitted
Answer: B

97. The purpose of translation is:
A) To confuse
B) To facilitate understanding
C) To show superiority
D) To complicate
Answer: B

98. Bilingual competence means:
A) Speaking loudly
B) Proficiency in two languages
C) Writing only
D) Reading only
Answer: B

99. Translation helps in:
A) Creating barriers
B) Cultural exchange
C) Isolation
D) Confusion
Answer: B

100. The skill of translation requires:
A) Dictionary only
B) Language and cultural knowledge
C) Computer only
D) No special skills
Answer: B
