## Section 1: Advanced Management Theory

1. Advanced Management Theory (Medium)
1. The Hawthorne studies revealed that:
A) Money is the only motivator
B) Social factors and attention affect productivity
C) Scientific management is perfect
D) Technology determines output
Answer: B

2. According to contingency theory, the best management approach depends on:
A) Manager's personality only
B) Situational factors and context
C) Fixed rules
D) Historical precedent
Answer: B

3. Management by Objectives (MBO) fails primarily when:
A) Goals are clear
B) Goals are imposed without participation
C) Rewards are provided
D) Communication is good
Answer: B

4. The main difference between Maslow's and Herzberg's theories is:
A) No difference exists
B) Herzberg separates satisfaction and dissatisfaction factors
C) Maslow ignores basic needs
D) Herzberg focuses only on money
Answer: B

5. Theory Z management style combines:
A) Theory X and Y only
B) American and Japanese management practices
C) European approaches
D) Military techniques
Answer: B

6. In Blake and Mouton's Managerial Grid, 9,9 represents:
A) Low concern for both people and production
B) High concern for both people and production
C) High production, low people
D) High people, low production
Answer: B

7. Organizational effectiveness differs from efficiency in that effectiveness:
A) Uses fewer resources
B) Focuses on achieving the right goals
C) Is always cheaper
D) Ignores objectives
Answer: B

8. The span of control should be wider when:
A) Work is complex
B) Subordinates are experienced and motivated
C) Close supervision needed
D) Tasks are diverse
Answer: B

9. Matrix organizations often face the problem of:
A) Too simple structure
B) Dual authority and role ambiguity
C) No flexibility
D) Excessive centralization
Answer: B

10. Transformational leaders differ from transactional leaders by:
A) Focusing on routine exchanges
B) Inspiring followers beyond self-interest
C) Using only rewards
D) Avoiding change
Answer: B

## Section 2: Strategic Management Applications

2. Strategic Management Applications (Medium)
11. Porter's Five Forces analysis excludes:
A) Supplier power
B) Internal strengths and weaknesses
C) Threat of substitutes
D) Buyer power
Answer: B

12. A company pursuing cost leadership must:
A) Charge premium prices
B) Achieve lowest cost position while maintaining acceptable quality
C) Focus on small segments
D) Ignore efficiency
Answer: B

13. The BCG Matrix classifies business units based on:
A) Profitability and size
B) Market growth rate and relative market share
C) Technology and innovation
D) Geography and culture
Answer: B

14. In the BCG Matrix, "Cash Cows" should be:
A) Divested immediately
B) Milked for cash to fund other units
C) Given maximum investment
D) Ignored completely
Answer: B

15. Blue Ocean Strategy advocates:
A) Competing in existing markets
B) Creating uncontested market space
C) Price wars
D) Copying competitors
Answer: B

16. Strategic alignment requires:
A) Copying best practices
B) Matching organizational capabilities with strategy
C) Ignoring environment
D) Focus on tactics only
Answer: B

17. Core competencies become core rigidities when:
A) They are too strong
B) Environment changes but competencies don't adapt
C) Competition increases
D) Profits rise
Answer: B

18. The balanced scorecard includes all perspectives EXCEPT:
A) Financial
B) Competitor
C) Customer
D) Learning and growth
Answer: B

19. First-mover advantages do NOT include:
A) Brand recognition
B) Guaranteed long-term success
C) Learning curve benefits
D) Customer switching costs
Answer: B

20. Strategic groups analysis helps identify:
A) Individual competitors only
B) Clusters of firms with similar strategies
C) Customer segments
D) Supplier networks
Answer: B

## Section 3: Marketing Strategy and Analysis

3. Marketing Strategy and Analysis (Medium)
21. The product life cycle stage requiring highest promotional expenditure is typically:
A) Growth
B) Introduction
C) Maturity
D) Decline
Answer: B

22. Skimming pricing strategy works best when:
A) Competition is intense
B) Product is innovative with price-inelastic demand
C) Mass market exists
D) Costs are high
Answer: B

23. Market segmentation is effective when segments are:
A) Small and unprofitable
B) Measurable, accessible, substantial, and actionable
C) Identical to each other
D) Constantly changing
Answer: B

24. Positioning strategies should be based on:
A) Company preferences only
B) Competitive advantages meaningful to target customers
C) Lowest price always
D) Maximum features
Answer: B

25. The major disadvantage of test marketing is:
A) Low cost
B) Alerting competitors to new products
C) Quick results
D) High accuracy
Answer: B

26. Integrated Marketing Communications ensures:
A) Using one media only
B) Consistent message across all promotional tools
C) Maximum spending
D) Avoiding digital media
Answer: B

27. Customer lifetime value considers:
A) Single transaction only
B) Total profit from customer over entire relationship
C) Initial purchase only
D) Acquisition cost only
Answer: B

28. Brand equity represents:
A) Physical assets only
B) Added value from brand name recognition
C) Equipment value
D) Inventory worth
Answer: B

29. Pull strategy in promotion focuses on:
A) Pushing to retailers
B) Creating consumer demand to pull through channel
C) Trade promotion only
D) Personal selling only
Answer: B

30. Marketing channel conflicts arise primarily from:
A) Too much cooperation
B) Goal incompatibility and domain disagreements
C) Excessive profits
D) Perfect communication
Answer: B

## Section 4: Financial Analysis and Decision Making

4. Financial Analysis and Decision Making (Medium)
31. A declining current ratio over time indicates:
A) Improving liquidity
B) Potential liquidity problems developing
C) Better management
D) Increased profitability
Answer: B

32. The DuPont analysis breaks ROE into:
A) Two components
B) Profit margin × Asset turnover × Equity multiplier
C) Single metric
D) Cash flow components
Answer: B

33. Operating leverage is high when:
A) Variable costs dominate
B) Fixed costs are a large proportion of total costs
C) No fixed costs exist
D) All costs are equal
Answer: B

34. The cash conversion cycle measures:
A) Profit generation
B) Time to convert investments back to cash
C) Depreciation period
D) Credit period only
Answer: B

35. In capital budgeting, NPV is preferred over payback because:
A) It's simpler
B) It considers time value of money and all cash flows
C) It ignores risk
D) It's always positive
Answer: B

36. The IRR rule may give incorrect decisions when:
A) Cash flows are conventional
B) Mutually exclusive projects have different scales
C) NPV is positive
D) Discount rate is zero
Answer: B

37. Working capital management trade-off is between:
A) Profit and loss
B) Liquidity and profitability
C) Debt and equity
D) Fixed and variable costs
Answer: B

38. Financial leverage increases:
A) Only returns
B) Both returns and financial risk
C) Only risk
D) Operating efficiency
Answer: B

39. The optimal capital structure minimizes:
A) Equity only
B) Weighted average cost of capital
C) Debt only
D) Total assets
Answer: B

40. Agency costs arise from:
A) Perfect alignment of interests
B) Conflicts between principals and agents
C) Too much cooperation
D) Efficient markets
Answer: B

## Section 5: Operations and Supply Chain Management

5. Operations and Supply Chain Management (Medium)
41. The bullwhip effect in supply chains results from:
A) Perfect information sharing
B) Demand variability amplification upstream
C) Stable demand
D) Excess capacity
Answer: B

42. Economic Order Quantity (EOQ) model assumes:
A) Variable demand
B) Constant demand and instantaneous replenishment
C) Quantity discounts
D) Multiple products
Answer: B

43. Just-in-Time (JIT) implementation requires:
A) Large inventories
B) Reliable suppliers and quality
C) Complex systems
D) Accepting defects
Answer: B

44. The critical path in project management represents:
A) Shortest time path
B) Longest path determining project duration
C) Most expensive path
D) Easiest path
Answer: B

45. Six Sigma quality level means:
A) Six defects per unit
B) 3.4 defects per million opportunities
C) 6% defect rate
D) No measurement needed
Answer: B

46. Capacity planning strategies include chase demand, level capacity, and:
A) Ignore demand
B) Mixed strategy combining both
C) Random production
D) Overcapacity always
Answer: B

47. Supply chain integration benefits include all EXCEPT:
A) Reduced costs
B) Increased complexity without benefits
C) Better information flow
D) Improved responsiveness
Answer: B

48. Postponement strategy in operations means:
A) Delaying all activities
B) Delaying differentiation until customer order
C) Immediate production
D) Avoiding customization
Answer: B

49. Total Quality Management (TQM) philosophy emphasizes:
A) Inspection only
B) Continuous improvement and customer focus
C) Accepting defects
D) Cost cutting only
Answer: B

50. Lean manufacturing wastes do NOT include:
A) Overproduction
B) Profitable operations
C) Waiting time
D) Excess inventory
Answer: B

## Section 6: Human Resource Strategy

6. Human Resource Strategy (Medium)
51. Strategic HRM differs from traditional personnel management by:
A) Focusing on administration only
B) Linking HR practices to business strategy
C) Ignoring business goals
D) Emphasizing rules only
Answer: B

52. 360-degree feedback involves evaluation by:
A) Supervisor only
B) Supervisors, peers, subordinates, and self
C) Customers only
D) HR department only
Answer: B

53. Competency-based HR systems focus on:
A) Job titles only
B) Skills and behaviors for success
C) Seniority only
D) Academic qualifications only
Answer: B

54. The main advantage of internal recruitment is:
A) Fresh perspectives
B) Employee motivation and knowledge of culture
C) Lower standards
D) No training needed
Answer: B

55. Behaviorally Anchored Rating Scales (BARS) improve appraisals by:
A) Using vague criteria
B) Providing specific behavioral examples
C) Eliminating ratings
D) Focusing on personality
Answer: B

56. Training needs assessment should examine:
A) Individual needs only
B) Organizational, task, and person analysis
C) Budget only
D) Competitor practices only
Answer: B

57. Pay-for-performance systems may fail when:
A) Performance is clearly measured
B) Performance measures are subjective or manipulated
C) Rewards are substantial
D) Communication is clear
Answer: B

58. High-performance work systems typically include:
A) Minimal training
B) Selective hiring, extensive training, and employee involvement
C) External focus only
D) Cost reduction only
Answer: B

59. Succession planning importance increases with:
A) Stable environment
B) Retiring baby boomers and talent scarcity
C) Decreased competition
D) Simplified jobs
Answer: B

60. Employee engagement differs from satisfaction by:
A) Being the same concept
B) Including emotional commitment and discretionary effort
C) Focusing on pay only
D) Ignoring performance
Answer: B

## Section 7: Marketing Mix Optimization

7. Marketing Mix Optimization (Medium)
61. Price elasticity of -2 means:
A) 2% quantity increase for 1% price decrease
B) 2% quantity decrease for 1% price increase
C) No relationship
D) Perfect inelasticity
Answer: B

62. Psychological pricing ($9.99 vs $10) works because:
A) Mathematical difference is large
B) Consumers perceive larger difference than exists
C) It confuses customers
D) Costs are lower
Answer: B

63. Channel intensity strategies range from:
A) One channel only
B) Exclusive, selective, to intensive distribution
C) Direct only
D) Indirect only
Answer: B

64. Sales promotion effectiveness is highest for:
A) Building long-term loyalty
B) Short-term sales boost and trial
C) Brand image
D) Premium positioning
Answer: B

65. Product line extension risks include:
A) Increased revenues only
B) Cannibalization and brand dilution
C) No risks exist
D) Reduced costs
Answer: B

66. Service marketing differs due to:
A) No differences exist
B) Intangibility, variability, perishability, inseparability
C) Lower importance
D) Easier management
Answer: B

67. Relationship marketing ROI is highest when:
A) Customer acquisition cost is low
B) Customer lifetime value exceeds acquisition cost
C) Transactions are one-time
D) Switching costs are zero
Answer: B

68. Digital marketing metrics should focus on:
A) Impressions only
B) Conversion rates and customer acquisition cost
C) Website hits only
D) Social media likes only
Answer: B

69. Co-branding success requires:
A) Any two brands
B) Compatible brand values and target markets
C) Competition between brands
D) Different quality levels
Answer: B

70. Marketing mix modeling helps:
A) Guess randomly
B) Optimize allocation across marketing elements
C) Eliminate marketing
D) Focus on one element only
Answer: B

## Section 8: Financial Planning and Control

8. Financial Planning and Control (Medium)
71. Zero-based budgeting requires:
A) Using last year's budget
B) Justifying all expenses from zero
C) No budgeting
D) Automatic increases
Answer: B

72. Activity-based costing provides better cost information by:
A) Using simple allocation
B) Tracing costs to activities that drive them
C) Ignoring overhead
D) Volume-based allocation only
Answer: B

73. The cash budget is critical because:
A) Profits equal cash
B) Profitable companies can face cash shortages
C) Cash doesn't matter
D) Accounting handles it
Answer: B

74. Sensitivity analysis in financial planning examines:
A) Fixed outcomes
B) How changes in assumptions affect results
C) Historical data only
D) Single scenarios
Answer: B

75. The sustainable growth rate depends on:
A) Sales growth only
B) ROE and retention ratio
C) Market conditions only
D) Competitor growth
Answer: B

76. Economic Value Added (EVA) improves on accounting profit by:
A) Ignoring capital costs
B) Deducting cost of capital employed
C) Using cash only
D) Focusing on revenue
Answer: B

77. Transfer pricing between divisions affects:
A) External sales only
B) Division profitability and tax obligations
C) Nothing important
D) Customer prices only
Answer: B

78. Capital rationing occurs when:
A) Capital is unlimited
B) Investment capital is constrained
C) All projects accepted
D) NPV ignored
Answer: B

79. Real options analysis recognizes:
A) Fixed decisions
B) Managerial flexibility to adapt
C) No uncertainty
D) Single outcomes
Answer: B

80. Financial distress costs include:
A) Only bankruptcy fees
B) Lost sales, employee departures, and supplier concerns
C) Interest payments only
D) No real costs
Answer: B

## Section 9: Organizational Behavior and Culture

9. Organizational Behavior and Culture (Medium)
81. Strong organizational cultures can be dysfunctional when they:
A) Unite employees
B) Resist necessary change
C) Clarify values
D) Improve performance
Answer: B

82. Groupthink is more likely when:
A) Diversity exists
B) Groups are cohesive with directive leadership
C) Conflict is encouraged
D) Time is unlimited
Answer: B

83. Organizational change resistance stems primarily from:
A) Desire for improvement
B) Fear of unknown and loss of control
C) Too much communication
D) Excess resources
Answer: B

84. Cross-functional teams succeed best with:
A) Functional loyalty
B) Clear goals and appropriate rewards
C) Minimal interaction
D) Departmental focus
Answer: B

85. Emotional intelligence in leadership involves:
A) IQ only
B) Self-awareness and social skills
C) Technical skills only
D) Avoiding emotions
Answer: B

86. Organizational learning requires:
A) Individual learning only
B) Systems to capture and share knowledge
C) Forgetting past
D) Rigid procedures
Answer: B

87. Power in organizations comes from:
A) Position only
B) Position, expertise, relationships, and information
C) Force only
D) Formal authority only
Answer: B

88. Conflict can be functional when it:
A) Is avoided always
B) Stimulates innovation and change
C) Becomes personal
D) Dominates time
Answer: B

89. Virtual teams face unique challenges including:
A) Too much face time
B) Building trust and coordinating across time zones
C) Excessive supervision
D) No technology needs
Answer: B

90. Organizational citizenship behaviors are important because they:
A) Are required
B) Enhance effectiveness beyond formal roles
C) Replace job duties
D) Reduce cooperation
Answer: B

## Section 10: Contemporary Business Challenges

10. Contemporary Business Challenges (Medium)
91. Digital transformation requires:
A) Technology only
B) Business model and cultural change
C) IT department only
D) Website only
Answer: B

92. Sustainability strategies create competitive advantage through:
A) Higher costs only
B) Innovation, efficiency, and reputation
C) Compliance only
D) Reduced quality
Answer: B

93. Platform businesses differ from traditional by:
A) Selling products only
B) Facilitating interactions between users
C) Manufacturing focus
D) Linear value chains
Answer: B

94. Agile management principles emphasize:
A) Rigid planning
B) Iterative development and customer collaboration
C) Documentation over working solutions
D) Fixed requirements
Answer: B

95. Big data analytics value comes from:
A) Data volume only
B) Insights for decision making
C) Storage capacity
D) Historical reports only
Answer: B

96. Corporate governance failures typically involve:
A) Too much oversight
B) Board independence and executive compensation issues
C) Excessive transparency
D) Stakeholder focus
Answer: B

97. Innovation ecosystems succeed through:
A) Isolation
B) Collaboration between diverse partners
C) Internal R&D only
D) Avoiding risks
Answer: B

98. Customer experience management differs from service quality by:
A) Being narrower
B) Encompassing entire customer journey
C) Focusing on product only
D) Ignoring emotions
Answer: B

99. Business model innovation is often more important than:
A) Any innovation
B) Product or technological innovation alone
C) Customer needs
D) Market existence
Answer: B

100. Crisis management effectiveness depends most on:
A) Denial strategies
B) Preparation, transparency, and rapid response
C) Blame shifting
D) Media control
Answer: B
