## Section 1: Advanced Strategic Management

1. Advanced Strategic Management (Hard)
1. The resource-based view's VRIN framework may be insufficient because:
A) Resources don't matter
B) Dynamic capabilities matter more in rapidly changing environments
C) All resources are valuable
D) Competitive advantage is permanent
Answer: B

2. Blue Ocean Strategy's limitation in practice often stems from:
A) Too much competition
B) Difficulty in simultaneously achieving differentiation and low cost
C) Easy implementation
D) Guaranteed success
Answer: B

3. Real options theory in strategic management is most valuable when:
A) Uncertainty is low
B) Uncertainty is high and investments can be staged
C) All information is available
D) Decisions are irreversible
Answer: B

4. The paradox of corporate strategy suggests:
A) Diversification always adds value
B) Most acquisitions destroy shareholder value despite theoretical benefits
C) Integration is simple
D) Synergies are automatic
Answer: B

5. Disruptive innovation theory's predictive power is limited by:
A) Clear definitions
B) Ex-post rationalization and survivor bias
C) Too much data
D) Perfect foresight
Answer: B

6. Platform competition differs fundamentally because:
A) Traditional rules apply
B) Network effects create winner-take-all dynamics
C) Competition doesn't exist
D) Prices determine success
Answer: B

7. The ambidexterity challenge in organizations refers to:
A) Physical flexibility
B) Simultaneously exploring new opportunities while exploiting current capabilities
C) Simple multitasking
D) Avoiding innovation
Answer: B

8. Strategic inflection points are dangerous because:
A) They're obvious
B) Success factors that brought you here won't take you there
C) Change is gradual
D) Past strategies work forever
Answer: B

9. The knowing-doing gap in strategy implementation persists due to:
A) Lack of knowledge
B) Organizational politics, culture, and misaligned incentives
C) Perfect execution
D) Simple implementation
Answer: B

10. Scenario planning's effectiveness is constrained by:
A) Too few scenarios
B) Cognitive biases and tendency to extrapolate from present
C) Perfect prediction
D) Historical accuracy
Answer: B

## Section 2: Complex Financial Decision Making

2. Complex Financial Decision Making (Hard)
11. The Modigliani-Miller theorem's real-world violations suggest:
A) Capital structure is irrelevant
B) Market imperfections make capital structure decisions crucial
C) Theory is perfect
D) Debt has no benefits
Answer: B

12. Behavioral finance challenges traditional finance through evidence of:
A) Market efficiency
B) Systematic biases and limits to arbitrage
C) Rational behavior
D) Perfect information
Answer: B

13. The equity premium puzzle suggests:
A) Returns are predictable
B) Historical equity returns are too high relative to theoretical predictions
C) Bonds outperform stocks
D) Risk doesn't matter
Answer: B

14. Real earnings management versus accrual management represents:
A) No difference
B) Trade-off between long-term value destruction and short-term reporting
C) Both are beneficial
D) Neither affects value
Answer: B

15. The pecking order theory of capital structure reflects:
A) Random financing
B) Information asymmetry driving financing hierarchy
C) Debt preference always
D) Equity preference always
Answer: B

16. Option pricing theory's application to real assets is complicated by:
A) Simple mathematics
B) Non-tradability and changing parameters
C) Perfect markets
D) No uncertainty
Answer: B

17. The conglomerate discount puzzle persists despite:
A) Clear value destruction
B) Theoretical diversification benefits and internal capital markets
C) No attempts to diversify
D) Perfect execution
Answer: B

18. Market timing in capital structure decisions suggests:
A) Markets are efficient
B) Managers exploit temporary mispricing
C) Timing doesn't matter
D) Random issuance
Answer: B

19. The dividend puzzle exists because:
A) Dividends don't matter
B) Dividends are taxed more than capital gains yet remain popular
C) All firms pay dividends
D) Tax benefits of dividends
Answer: B

20. Financial flexibility value is highest when:
A) Markets are perfect
B) Future investment opportunities are uncertain and capital markets imperfect
C) Cash is worthless
D) All projects are funded
Answer: B

## Section 3: Advanced Marketing Analytics

3. Advanced Marketing Analytics (Hard)
21. Attribution modeling in digital marketing is challenging because:
A) Single touchpoints matter
B) Customer journeys involve multiple touchpoints with interaction effects
C) Data is perfect
D) Customers follow linear paths
Answer: B

22. Customer lifetime value calculations often fail due to:
A) Simple math
B) Incorrect assumptions about retention and discount rates
C) Too much data
D) Perfect predictions
Answer: B

23. The long tail phenomenon in digital markets creates opportunity through:
A) Focus on hits only
B) Profitable niche aggregation with near-zero inventory costs
C) Mass market only
D) Ignoring niches
Answer: B

24. Programmatic advertising's efficiency is limited by:
A) Perfect targeting
B) Ad fraud, brand safety, and measurement challenges
C) Too much control
D) Low automation
Answer: B

25. Neuromarketing research reveals that:
A) Surveys tell everything
B) Unconscious processes drive decisions surveys can't capture
C) Brain scanning is useless
D) Rational choice prevails
Answer: B

26. Marketing mix modeling versus multi-touch attribution represents:
A) Identical approaches
B) Top-down versus bottom-up measurement philosophies
C) No measurement needed
D) Perfect accuracy in both
Answer: B

27. The privacy paradox in marketing shows:
A) Consistent behavior
B) Consumers claim privacy concerns but freely share data
C) No data sharing
D) Perfect privacy protection
Answer: B

28. Dynamic pricing algorithms can backfire through:
A) Stable prices
B) Customer backlash and competitive pricing wars
C) Always optimal prices
D) No technology needed
Answer: B

29. Brand authenticity becomes paradoxical when:
A) Brands are genuine
B) Manufactured authenticity defeats its purpose
C) Customers don't care
D) All brands are authentic
Answer: B

30. Influencer marketing effectiveness is difficult to measure due to:
A) Clear metrics
B) Fake followers, engagement manipulation, and attribution challenges
C) Perfect transparency
D) Direct sales only
Answer: B

## Section 4: Organizational Complexity

4. Organizational Complexity (Hard)
31. The iron law of oligarchy suggests that:
A) Democracy thrives
B) Organizations inevitably tend toward concentration of power
C) Power distributes equally
D) Hierarchies disappear
Answer: B

32. Institutional theory explains organizational similarity through:
A) Efficiency only
B) Isomorphic pressures beyond efficiency considerations
C) Random chance
D) Perfect competition
Answer: B

33. The garbage can model of decision making reveals:
A) Rational processes
B) Solutions seeking problems in organized anarchies
C) Linear decision making
D) Perfect information
Answer: B

34. Loose coupling in organizations provides:
A) Tight control
B) Adaptability at the cost of coordination
C) Perfect alignment
D) No benefits
Answer: B

35. The Peter Principle's persistence suggests:
A) Meritocracy works perfectly
B) Promotion systems systematically create incompetence
C) Skills transfer perfectly
D) Hierarchies are efficient
Answer: B

36. Organizational paradoxes like exploration-exploitation show:
A) Easy choices
B) Inherent tensions requiring dynamic balancing
C) One best way
D) Stable solutions
Answer: B

37. The tyranny of structurelessness means:
A) Structure is bad
B) Informal power structures emerge without formal ones
C) Flat is always better
D) Hierarchy is natural
Answer: B

38. Path dependence in organizations implies:
A) Change is easy
B) History constrains future options through lock-in effects
C) Past doesn't matter
D) Optimal outcomes assured
Answer: B

39. The dark side of organizational culture includes:
A) Only benefits
B) Groupthink, ethical blindness, and resistance to change
C) No negatives exist
D) Culture doesn't matter
Answer: B

40. Complexity theory suggests organizations are:
A) Mechanical systems
B) Complex adaptive systems with emergent properties
C) Fully predictable
D) Simply complicated
Answer: B

## Section 5: Global Business Complexity

5. Global Business Complexity (Hard)
41. The liability of foreignness persists despite globalization due to:
A) Disappearing borders
B) Tacit knowledge, networks, and institutional distance
C) Perfect information
D) Cultural convergence
Answer: B

42. The globalization paradox (Rodrik) highlights:
A) Easy integration
B) Trilemma between democracy, sovereignty, and integration
C) No trade-offs
D) Universal benefits
Answer: B

43. Born global firms challenge traditional internationalization by:
A) Following stages
B) Rapidly internationalizing using networks and technology
C) Staying domestic
D) Slow expansion
Answer: B

44. The Uppsala model's limitations include:
A) Perfect prediction
B) Inability to explain rapid internationalization and de-internationalization
C) Too simple
D) Universal application
Answer: B

45. Reverse innovation succeeds by:
A) Copying developed markets
B) Innovations from emerging markets disrupting developed ones
C) One-way flow
D) Premium focus only
Answer: B

46. Cultural distance measures fail to predict success because:
A) Culture doesn't matter
B) They oversimplify culture and ignore adaptation
C) Perfect measurement
D) Static cultures
Answer: B

47. Global value chains increase vulnerability through:
A) Simplification
B) Interdependence creating systemic risks
C) Perfect resilience
D) Local sourcing
Answer: B

48. The race to the bottom hypothesis is contradicted by:
A) Universal decline
B) Quality regulations and efficiency wages in some sectors
C) No standards exist
D) Continuous degradation
Answer: B

49. Institutional voids in emerging markets create opportunities for:
A) Government only
B) Business groups and market-creating innovations
C) Exit only
D) Standard strategies
Answer: B

50. De-globalization trends reflect:
A) Irreversible integration
B) Political backlash and technological sovereignty concerns
C) Increasing integration
D) No change
Answer: B

## Section 6: Leadership in Complexity

6. Leadership in Complexity (Hard)
51. The romance of leadership bias leads to:
A) Accurate attribution
B) Over-attributing outcomes to leaders versus context
C) Ignoring leaders
D) Perfect assessment
Answer: B

52. Authentic leadership's dark side includes:
A) No negatives
B) Rigidity and self-justification of harmful behaviors
C) Too much change
D) Inauthenticity
Answer: B

53. The fundamental attribution error in leadership assessment means:
A) Accurate evaluation
B) Overweighting personality versus situational factors
C) Context focus only
D) Perfect judgment
Answer: B

54. Distributed leadership challenges include:
A) Clear accountability
B) Coordination costs and accountability diffusion
C) Simple implementation
D) Traditional hierarchy
Answer: B

55. The leadership pipeline problem reflects:
A) Abundant talent
B) Skills needed at each level differ fundamentally
C) Easy transitions
D) Universal competencies
Answer: B

56. Toxic leadership persists in organizations due to:
A) Poor performance
B) Short-term results masking long-term damage
C) Easy identification
D) Quick removal
Answer: B

57. Cross-cultural leadership effectiveness requires:
A) One style fits all
B) Cultural intelligence and adaptive capacity
C) Ignoring differences
D) Home country practices
Answer: B

58. The glass cliff phenomenon suggests:
A) Equal opportunity
B) Women and minorities get leadership roles in crisis situations
C) No discrimination
D) Random selection
Answer: B

59. Narcissistic leaders' initial success often leads to:
A) Sustained performance
B) Organizational destruction through hubris
C) Humility development
D) Team building
Answer: B

60. Crisis leadership effectiveness depends more on:
A) Charisma only
B) Sense-making and meaning-making capabilities
C) Technical skills only
D) Past success
Answer: B

## Section 7: Innovation Management Complexity

7. Innovation Management Complexity (Hard)
61. The innovation dilemma for established firms stems from:
A) Lack of resources
B) Success with current customers constraining future options
C) No R&D
D) Perfect foresight
Answer: B

62. Open innovation's challenges include:
A) Too much control
B) IP management and knowledge leakage
C) No external ideas
D) Perfect collaboration
Answer: B

63. The valley of death in innovation refers to:
A) Geographic location
B) Gap between research and commercialization
C) Immediate success
D) No funding needed
Answer: B

64. Absorptive capacity limitations mean:
A) All knowledge transfers
B) Prior related knowledge determines learning ability
C) Perfect absorption
D) Knowledge doesn't matter
Answer: B

65. Innovation ecosystems' effectiveness depends on:
A) Single actors
B) Complex interdependencies and alignment
C) Simple transactions
D) Isolation
Answer: B

66. The innovator's bias includes:
A) Perfect market assessment
B) Overestimating demand for novel features
C) Conservative estimates
D) No optimism
Answer: B

67. Frugal innovation's broader implications suggest:
A) Only for poor markets
B) Resource constraints driving breakthrough innovation
C) Lower quality always
D) No developed market relevance
Answer: B

68. Innovation metrics' dysfunction occurs when:
A) Perfect measurement
B) What's measured drives behavior away from breakthrough innovation
C) No measurement needed
D) Metrics don't influence behavior
Answer: B

69. Technology S-curves' limitation is:
A) Perfect prediction
B) Multiple competing S-curves and discontinuities
C) Linear progress
D) Single technology paths
Answer: B

70. Innovation ambidexterity requires:
A) Focus on one type
B) Structural separation with senior integration
C) Mixed approaches
D) No organization needed
Answer: B

## Section 8: Supply Chain Resilience

8. Supply Chain Resilience (Hard)
71. Supply chain resilience versus efficiency represents:
A) No trade-off
B) Fundamental tension between cost and risk
C) Always choose efficiency
D) Always choose resilience
Answer: B

72. The bullwhip effect persists despite IT because:
A) Perfect information sharing
B) Behavioral factors and misaligned incentives
C) Technology solves all
D) No coordination needed
Answer: B

73. Supply chain finance innovations create new risks through:
A) Simplification
B) Interconnected financial and operational risks
C) Risk elimination
D) Perfect hedging
Answer: B

74. Blockchain in supply chain's reality versus hype shows:
A) Universal solution
B) Limited applications due to coordination and standardization challenges
C) No benefits
D) Immediate transformation
Answer: B

75. Near-shoring trends reflect:
A) Cost focus only
B) Total cost including risk and responsiveness
C) Globalization acceleration
D) No change needed
Answer: B

76. Supply chain segmentation complexity arises from:
A) One size fits all
B) Multiple supply chains with different characteristics
C) Simple solutions
D) Uniform treatment
Answer: B

77. Circular economy supply chains face barriers of:
A) Easy implementation
B) Economic viability and coordination challenges
C) No benefits
D) Linear is better
Answer: B

78. AI in supply chain planning is limited by:
A) Perfect predictions
B) Data quality and human-AI collaboration needs
C) Full automation
D) No human needed
Answer: B

79. Supply chain orchestrators' power comes from:
A) Asset ownership
B) Information and relationship control
C) Manufacturing only
D) Simple coordination
Answer: B

80. Multi-tier supply chain risks are difficult to manage due to:
A) Full visibility
B) Limited visibility and indirect relationships
C) Simple chains
D) Perfect control
Answer: B

## Section 9: Digital Transformation Challenges

9. Digital Transformation Challenges (Hard)
81. Digital transformation failure rates remain high due to:
A) Technology problems only
B) Underestimating organizational and cultural change
C) Perfect execution
D) Simple implementation
Answer: B

82. The productivity paradox in IT investments suggests:
A) Clear returns
B) Benefits require complementary organizational changes
C) Technology doesn't matter
D) Immediate payoff
Answer: B

83. Platform envelopment strategies show:
A) Peaceful coexistence
B) Platforms leveraging user bases to enter adjacent markets
C) No competition
D) Stable boundaries
Answer: B

84. Data monetization ethical dilemmas include:
A) No issues
B) Privacy versus personalization trade-offs
C) Clear guidelines
D) Universal consent
Answer: B

85. Algorithmic management's unintended consequences include:
A) Perfect fairness
B) Gaming behaviors and dehumanization
C) No problems
D) Enhanced humanity
Answer: B

86. Digital divide 2.0 refers to:
A) Access only
B) Skills and usage gaps despite access
C) No divide exists
D) Hardware only
Answer: B

87. Cybersecurity as competitive advantage requires:
A) Basic protection
B) Security by design and resilience planning
C) Reactive measures
D) IT department only
Answer: B

88. The API economy creates value through:
A) Closed systems
B) Modular innovation and ecosystem leverage
C) Internal focus
D) Proprietary only
Answer: B

89. Digital ethics frameworks struggle with:
A) Clear principles
B) Cultural relativism and rapid technological change
C) Universal agreement
D) Simple applications
Answer: B

90. Quantum computing's business implications include:
A) Incremental change
B) Fundamental disruption to encryption and optimization
C) No impact
D) Distant future only
Answer: B

## Section 10: Future of Business Management

10. Future of Business Management (Hard)
91. Stakeholder capitalism's implementation challenges include:
A) Clear priorities
B) Balancing conflicting stakeholder interests
C) Shareholder focus only
D) Simple measurement
Answer: B

92. ESG investing's effectiveness is debated due to:
A) Clear impact
B) Greenwashing and measurement inconsistencies
C) No interest
D) Perfect standards
Answer: B

93. The future of work paradox shows:
A) Clear trends
B) Simultaneous job displacement and talent shortages
C) No change
D) Universal impact
Answer: B

94. Organizational design for complexity requires:
A) More hierarchy
B) Adaptive structures and emergent coordination
C) Simple structures
D) Fixed designs
Answer: B

95. Behavioral strategy's insights reveal:
A) Rational decision making
B) Systematic biases in strategic decisions
C) Perfect judgment
D) No biases exist
Answer: B

96. The attention economy creates:
A) Abundant focus
B) Scarcity of attention as key constraint
C) No competition
D) Unlimited attention
Answer: B

97. Post-pandemic business models show:
A) Return to normal
B) Hybrid approaches and resilience focus
C) No lasting change
D) Single solution
Answer: B

98. Regenerative business models go beyond sustainability by:
A) Maintaining status quo
B) Creating positive environmental and social impact
C) Minimizing harm only
D) Profit focus only
Answer: B

99. Management education's crisis reflects:
A) Perfect preparation
B) Gap between academic theory and practical complexity
C) No issues
D) Universal relevance
Answer: B

100. The complexity leadership paradigm suggests:
A) Leaders control everything
B) Leaders enable conditions for emergence
C) Simple cause-effect
D) Predictable outcomes
Answer: B
