## Section 1: Acid-Base Concepts, Buffer Action, and Catalysis

1. Acid-Base Concepts, Buffer Action, and Catalysis (Easy)
1. According to Lowry-Brønsted theory, an acid is:
A) A proton acceptor
B) A proton donor
C) An electron donor
D) An electron acceptor
Answer: B

2. Which of the following is a Lewis base?
A) BF₃
B) AlCl₃
C) NH₃
D) H⁺
Answer: C

3. The pH of a neutral solution at 25°C is:
A) 0
B) 7
C) 14
D) 1
Answer: B

4. A buffer solution resists changes in:
A) Temperature
B) Volume
C) pH
D) Pressure
Answer: C

5. Which acid is stronger?
A) Acetic acid (pKa = 4.76)
B) Formic acid (pKa = 3.75)
C) Both are equal
D) Cannot be determined
Answer: B

6. In acid-base catalysis, the catalyst:
A) Is consumed in the reaction
B) Speeds up the reaction
C) Changes the equilibrium position
D) Increases activation energy
Answer: B

7. A soft base typically contains:
A) Small, highly electronegative atoms
B) Large, polarizable atoms
C) Only hydrogen atoms
D) Only metal atoms
Answer: B

8. The pH of a 0.1M HCl solution is approximately:
A) 1
B) 7
C) 13
D) 0
Answer: A

9. BCl₃ acts as a Lewis acid because it:
A) Donates protons
B) Accepts electron pairs
C) Donates electrons
D) Accepts protons
Answer: B

10. Buffer solutions are commonly used in:
A) Biological systems
B) Industrial processes
C) Laboratory experiments
D) All of the above
Answer: D

## Section 2: Thermodynamics and Energy Concepts

2. Thermodynamics and Energy Concepts (Easy)
11. The first law of thermodynamics deals with:
A) Entropy
B) Energy conservation
C) Spontaneity
D) Equilibrium
Answer: B

12. An isothermal process occurs at constant:
A) Pressure
B) Volume
C) Temperature
D) Energy
Answer: C

13. The second law of thermodynamics states that:
A) Energy is conserved
B) Entropy of universe increases
C) Mass is conserved
D) Temperature is constant
Answer: B

14. Free energy is represented by the symbol:
A) H
B) S
C) G
D) U
Answer: C

15. An adiabatic process involves:
A) No heat exchange
B) No work done
C) Constant pressure
D) Constant volume
Answer: A

16. The efficiency of a heat engine is always:
A) 100%
B) Greater than 100%
C) Less than 100%
D) Zero
Answer: C

17. ΔG < 0 indicates a:
A) Non-spontaneous process
B) Spontaneous process
C) Equilibrium state
D) Reversible process
Answer: B

18. Enthalpy is represented by:
A) S
B) H
C) G
D) E
Answer: B

19. The Clausius-Clapeyron equation relates:
A) Pressure and volume
B) Temperature and pressure
C) Energy and entropy
D) Work and heat
Answer: B

20. At equilibrium, ΔG equals:
A) 1
B) -1
C) 0
D) ∞
Answer: C

## Section 3: Coordination Chemistry and Crystal Field Theory

3. Coordination Chemistry and Crystal Field Theory (Easy)
21. The coordination number of [Co(NH₃)₆]³⁺ is:
A) 3
B) 4
C) 6
D) 8
Answer: C

22. Crystal field splitting occurs due to:
A) Nuclear attraction
B) Ligand field effects
C) Magnetic fields
D) Temperature changes
Answer: B

23. In octahedral complexes, d-orbitals split into:
A) Two groups
B) Three groups
C) Four groups
D) Five groups
Answer: A

24. The color of transition metal complexes is due to:
A) Nuclear transitions
B) d-d transitions
C) s-p transitions
D) Vibrational transitions
Answer: B

25. 10Dq represents:
A) Bond energy
B) Crystal field splitting energy
C) Ionization energy
D) Hydration energy
Answer: B

26. High spin complexes have:
A) Maximum paired electrons
B) Maximum unpaired electrons
C) No electrons
D) Only paired electrons
Answer: B

27. The spectrochemical series arranges ligands by:
A) Size
B) Charge
C) Field strength
D) Mass
Answer: C

28. [Ti(H₂O)₆]³⁺ appears violet because it absorbs:
A) Violet light
B) Yellow-green light
C) Red light
D) Blue light
Answer: B

29. Werner's theory explains:
A) Atomic structure
B) Coordination compounds
C) Organic reactions
D) Gas behavior
Answer: B

30. The chelate effect refers to:
A) Color change
B) Enhanced stability
C) Magnetic properties
D) Reduced reactivity
Answer: B

## Section 4: Reaction Kinetics and Mechanisms

4. Reaction Kinetics and Mechanisms (Easy)
31. The order of a reaction is determined by:
A) Stoichiometry
B) Experiment
C) Temperature
D) Pressure
Answer: B

32. A first-order reaction has a half-life that is:
A) Dependent on concentration
B) Independent of concentration
C) Zero
D) Infinite
Answer: B

33. A catalyst affects:
A) Equilibrium position
B) Activation energy
C) Final products
D) Enthalpy change
Answer: B

34. The rate of reaction increases with temperature because:
A) Volume increases
B) More molecular collisions occur
C) Pressure decreases
D) Products are more stable
Answer: B

35. Molecularity refers to:
A) Number of products
B) Number of molecules in elementary step
C) Reaction rate
D) Temperature dependence
Answer: B

36. For a second-order reaction, the unit of rate constant is:
A) s⁻¹
B) M⁻¹s⁻¹
C) M⁻²s⁻¹
D) Ms⁻¹
Answer: B

37. The Arrhenius equation relates rate constant to:
A) Pressure
B) Volume
C) Temperature
D) Concentration
Answer: C

38. A zero-order reaction has a rate that is:
A) Proportional to concentration
B) Independent of concentration
C) Proportional to square of concentration
D) Inversely proportional to concentration
Answer: B

39. Activation energy is:
A) Energy of products
B) Energy barrier for reaction
C) Energy of reactants
D) Heat of reaction
Answer: B

40. Pseudo first-order reactions occur when:
A) One reactant is in large excess
B) Temperature is constant
C) Catalyst is present
D) Products are removed
Answer: A

## Section 5: Organic Chemistry and Synthesis

5. Organic Chemistry and Synthesis (Easy)
41. Benzene undergoes primarily:
A) Addition reactions
B) Substitution reactions
C) Elimination reactions
D) Rearrangement reactions
Answer: B

42. Grignard reagents have the general formula:
A) RMgX
B) RLi
C) RNa
D) RZnX
Answer: A

43. The hybridization of carbon in methane is:
A) sp
B) sp²
C) sp³
D) sp³d
Answer: C

44. Friedel-Crafts reaction is used for:
A) Oxidation
B) Reduction
C) Alkylation/Acylation
D) Hydrolysis
Answer: C

45. Optical isomers are:
A) Identical compounds
B) Mirror images
C) Structural isomers
D) Geometric isomers
Answer: B

46. Benzene has how many π electrons?
A) 2
B) 4
C) 6
D) 8
Answer: C

47. SN1 reactions proceed through:
A) Single step
B) Carbocation intermediate
C) Carbanion intermediate
D) Radical intermediate
Answer: B

48. Primary alcohols can be prepared from Grignard reagents and:
A) Ketones
B) Aldehydes
C) Formaldehyde
D) Carboxylic acids
Answer: C

49. Fehling's solution is used to test for:
A) Alcohols
B) Aldehydes
C) Ketones
D) Ethers
Answer: B

50. Polymerization involves:
A) Breaking large molecules
B) Joining small molecules
C) Isomerization
D) Hydrolysis
Answer: B

## Section 6: Quantum Mechanics and Electronic Structure

6. Quantum Mechanics and Electronic Structure (Easy)
51. The de Broglie equation relates:
A) Energy and frequency
B) Wavelength and momentum
C) Mass and velocity
D) Charge and spin
Answer: B

52. A wave function (ψ) represents:
A) Energy of electron
B) Probability amplitude
C) Velocity of electron
D) Mass of electron
Answer: B

53. The principal quantum number (n) determines:
A) Shape of orbital
B) Energy level
C) Spin
D) Magnetic properties
Answer: B

54. How many p orbitals are there?
A) 1
B) 3
C) 5
D) 7
Answer: B

55. Pauli's exclusion principle states that:
A) Electrons repel each other
B) No two electrons can have same four quantum numbers
C) Electrons fill lowest energy first
D) Electrons have wave properties
Answer: B

56. The particle in a box model demonstrates:
A) Continuous energy
B) Quantized energy
C) Zero energy
D) Negative energy
Answer: B

57. The shape of s orbital is:
A) Spherical
B) Dumbbell
C) Cloverleaf
D) Complex
Answer: A

58. Eigenvalues represent:
A) Wave functions
B) Observable quantities
C) Probabilities
D) Coordinates
Answer: B

59. The photoelectric effect demonstrates:
A) Wave nature of light
B) Particle nature of light
C) Continuous energy
D) Nuclear properties
Answer: B

60. Zero-point energy is:
A) Zero
B) Lowest possible energy
C) Infinite
D) Negative
Answer: B

## Section 7: Industrial and Environmental Chemistry

7. Industrial and Environmental Chemistry (Easy)
61. Aluminum is extracted from:
A) Hematite
B) Bauxite
C) Magnetite
D) Galena
Answer: B

62. The Hall-Heroult process is used for:
A) Iron extraction
B) Copper extraction
C) Aluminum extraction
D) Zinc extraction
Answer: C

63. Acid rain is primarily caused by:
A) CO₂
B) SO₂ and NOₓ
C) O₃
D) CH₄
Answer: B

64. The contact process produces:
A) Nitric acid
B) Hydrochloric acid
C) Sulfuric acid
D) Phosphoric acid
Answer: C

65. Pig iron is produced in a:
A) Open hearth
B) Blast furnace
C) Electric furnace
D) Reverberatory furnace
Answer: B

66. The greenhouse effect is mainly caused by:
A) O₂
B) N₂
C) CO₂
D) He
Answer: C

67. Urea has the formula:
A) NH₃
B) CO(NH₂)₂
C) NH₄NO₃
D) (NH₄)₂SO₄
Answer: B

68. Water pollution can be caused by:
A) Industrial waste
B) Agricultural runoff
C) Sewage
D) All of the above
Answer: D

69. The main impurity in bauxite is:
A) Silica
B) Iron oxide
C) Calcium carbonate
D) Sulfur
Answer: B

70. Cement setting involves:
A) Evaporation
B) Hydration
C) Oxidation
D) Reduction
Answer: B

## Section 8: Spectroscopy

8. Spectroscopy (Easy)
71. IR spectroscopy measures:
A) Electronic transitions
B) Nuclear transitions
C) Vibrational transitions
D) Rotational transitions
Answer: C

72. NMR stands for:
A) Nuclear Magnetic Resonance
B) Nuclear Mass Resonance
C) Neutron Magnetic Resonance
D) Nuclear Motion Resonance
Answer: A

73. UV-Visible spectroscopy involves:
A) Nuclear transitions
B) Electronic transitions
C) Vibrational transitions
D) Spin transitions
Answer: B

74. The chemical shift in NMR is measured in:
A) Hz
B) nm
C) ppm
D) cm⁻¹
Answer: C

75. Which solvent is commonly used in IR spectroscopy?
A) Water
B) Ethanol
C) CCl₄
D) Acetone
Answer: C

76. ¹H NMR is more sensitive than ¹³C NMR because:
A) ¹H is heavier
B) ¹H has higher natural abundance
C) ¹³C is radioactive
D) ¹H has no spin
Answer: B

77. The fingerprint region in IR is typically:
A) 4000-2500 cm⁻¹
B) 2500-1500 cm⁻¹
C) 1500-600 cm⁻¹
D) Below 600 cm⁻¹
Answer: C

78. Mass spectrometry determines:
A) Color
B) Molecular weight
C) Melting point
D) Boiling point
Answer: B

79. λmax represents:
A) Minimum absorption
B) Maximum absorption
C) No absorption
D) Average absorption
Answer: B

80. TMS is used as a reference in:
A) IR spectroscopy
B) NMR spectroscopy
C) UV spectroscopy
D) Mass spectrometry
Answer: B

## Section 9: Electrochemistry and Solution Chemistry

9. Electrochemistry and Solution Chemistry (Easy)
81. In a galvanic cell, oxidation occurs at the:
A) Cathode
B) Anode
C) Salt bridge
D) Solution
Answer: B

82. The Nernst equation relates:
A) Current and voltage
B) Cell potential and concentration
C) Resistance and current
D) Power and energy
Answer: B

83. Kohlrausch's law deals with:
A) Gas behavior
B) Ionic conductivity
C) Reaction rates
D) Equilibrium
Answer: B

84. A salt bridge maintains:
A) Temperature
B) Electrical neutrality
C) Pressure
D) Volume
Answer: B

85. The standard hydrogen electrode has a potential of:
A) 1.0 V
B) 0.0 V
C) -1.0 V
D) 2.0 V
Answer: B

86. Conductivity increases with:
A) Decreasing temperature
B) Increasing concentration
C) Decreasing ionization
D) Increasing viscosity
Answer: B

87. Strong electrolytes:
A) Partially dissociate
B) Completely dissociate
C) Don't dissociate
D) Form precipitates
Answer: B

88. The electrochemical series arranges elements by:
A) Atomic mass
B) Reduction potential
C) Atomic number
D) Electronegativity
Answer: B

89. Faraday's constant equals:
A) 96,500 C/mol
B) 8.314 J/mol·K
C) 6.022 × 10²³
D) 1.602 × 10⁻¹⁹
Answer: A

90. Electrolysis requires:
A) Spontaneous reaction
B) External power source
C) No energy input
D) Catalyst
Answer: B

## Section 10: Basic Concepts and Miscellaneous

10. Basic Concepts and Miscellaneous (Easy)
91. Avogadro's number is approximately:
A) 6.022 × 10²³
B) 9.65 × 10⁴
C) 8.314
D) 96,500
Answer: A

92. The SI unit of amount of substance is:
A) Gram
B) Kilogram
C) Mole
D) Liter
Answer: C

93. An isotope differs in number of:
A) Protons
B) Neutrons
C) Electrons
D) Charges
Answer: B

94. The octet rule states that atoms tend to have:
A) 2 electrons
B) 6 electrons
C) 8 electrons
D) 10 electrons
Answer: C

95. Molarity is defined as:
A) Moles per kilogram
B) Moles per liter
C) Grams per liter
D) Grams per mole
Answer: B

96. The ideal gas constant R equals:
A) 0.0821 L·atm/mol·K
B) 96,500 C/mol
C) 6.022 × 10²³
D) 9.8 m/s²
Answer: A

97. Oxidation involves:
A) Gain of electrons
B) Loss of electrons
C) Gain of neutrons
D) Loss of protons
Answer: B

98. A sigma bond is formed by:
A) Sideway overlap
B) Head-on overlap
C) No overlap
D) Multiple overlap
Answer: B

99. The atomic number represents:
A) Mass of atom
B) Number of neutrons
C) Number of protons
D) Number of electrons and neutrons
Answer: C

100. STP conditions are:
A) 0°C and 1 atm
B) 25°C and 1 atm
C) 100°C and 1 atm
D) 0°C and 0 atm
Answer: A
