## Section 1: British Constitution

1. British Constitution (Easy)
1. The British Constitution is primarily:
A) Written
B) Unwritten
C) Codified
D) Federal
Answer: B

2. Parliamentary sovereignty in the UK means:
A) The Queen is supreme
B) Parliament can make or unmake any law
C) Courts are supreme
D) Prime Minister has all power
Answer: B

3. The Magna Carta was signed in:
A) 1066
B) 1215
C) 1688
D) 1911
Answer: B

4. Constitutional conventions in the UK are:
A) Written laws
B) Unwritten practices and customs
C) Court decisions
D) Royal decrees
Answer: B

5. The highest court in the UK is now:
A) House of Lords
B) Supreme Court
C) Privy Council
D) Crown Court
Answer: B

6. The Bill of Rights was passed in:
A) 1689
B) 1789
C) 1865
D) 1948
Answer: A

7. The Parliament Acts of 1911 and 1948 limited the power of:
A) House of Commons
B) House of Lords
C) Prime Minister
D) Monarch
Answer: B

8. The UK Prime Minister is:
A) Directly elected
B) Appointed by the Queen
C) Leader of the majority party
D) Elected by Parliament
Answer: C

9. The Cabinet in the UK is responsible to:
A) The Queen
B) House of Lords
C) House of Commons
D) Supreme Court
Answer: C

10. Common law in the UK refers to:
A) Written statutes
B) Judge-made law
C) Royal proclamations
D) European law
Answer: B

11. The Rule of Law concept was expounded by:
A) Blackstone
B) Dicey
C) Austin
D) Bentham
Answer: B

12. The UK constitution draws from all EXCEPT:
A) Statutes
B) Conventions
C) Common law
D) Single written document
Answer: D

13. The principle of collective responsibility applies to:
A) Parliament
B) Cabinet
C) Judiciary
D) Civil service
Answer: B

## Section 2: US Constitution

2. US Constitution (Easy)
14. The US Constitution was adopted in:
A) 1776
B) 1787
C) 1789
D) 1791
Answer: B

15. The US Constitution is based on the principle of:
A) Parliamentary sovereignty
B) Separation of powers
C) Unitary government
D) Constitutional monarchy
Answer: B

16. How many articles are in the US Constitution?
A) 5
B) 7
C) 10
D) 27
Answer: B

17. The Bill of Rights consists of the first:
A) 5 amendments
B) 10 amendments
C) 15 amendments
D) 20 amendments
Answer: B

18. The US President is elected for:
A) 2 years
B) 4 years
C) 6 years
D) 8 years
Answer: B

19. The US Senate has how many members?
A) 50
B) 100
C) 435
D) 538
Answer: B

20. Judicial review in the US was established by:
A) Constitution text
B) Marbury v. Madison
C) Congress
D) Presidential order
Answer: B

21. The US Electoral College has:
A) 435 votes
B) 500 votes
C) 538 votes
D) 600 votes
Answer: C

22. US Senators serve for:
A) 2 years
B) 4 years
C) 6 years
D) Life
Answer: C

23. The power to declare war belongs to:
A) President
B) Congress
C) Supreme Court
D) States
Answer: B

24. Impeachment of the President requires:
A) Simple majority in House
B) 2/3 majority in Senate
C) Supreme Court decision
D) State approval
Answer: B

25. The US Constitution can be amended by:
A) President alone
B) Congress and states
C) Supreme Court
D) Popular referendum
Answer: B

26. The Federalist Papers were written by:
A) Jefferson
B) Hamilton, Madison, Jay
C) Washington
D) Franklin
Answer: B

## Section 3: Pakistan Constitution

3. Pakistan Constitution (Easy)
27. Pakistan became a Republic in:
A) 1947
B) 1956
C) 1962
D) 1973
Answer: B

28. The current Constitution of Pakistan was adopted in:
A) 1956
B) 1962
C) 1973
D) 1985
Answer: C

29. The Objectives Resolution was passed in:
A) 1947
B) 1949
C) 1956
D) 1973
Answer: B

30. Article 2 of Pakistan's Constitution declares:
A) Federal structure
B) Islam as state religion
C) Fundamental rights
D) Parliamentary system
Answer: B

31. The 18th Amendment was passed in:
A) 2008
B) 2009
C) 2010
D) 2011
Answer: C

32. Articles 62 and 63 deal with:
A) Fundamental rights
B) Qualifications for Parliament members
C) Provincial autonomy
D) Judicial powers
Answer: B

33. The Council of Common Interest consists of:
A) PM only
B) PM and Chief Ministers
C) President and PM
D) All Ministers
Answer: B

34. Pakistan's Constitution provides for:
A) Unitary system
B) Federal system
C) Confederal system
D) Monarchical system
Answer: B

35. The Supreme Court's suo motu power comes from Article:
A) 175
B) 184(3)
C) 199
D) 203
Answer: B

36. The Constitution of 1956 was:
A) Presidential
B) Parliamentary
C) Semi-presidential
D) Monarchical
Answer: B

37. The Constitution of 1962 was:
A) Parliamentary
B) Presidential
C) Federal
D) Unitary
Answer: B

38. Fundamental Rights are contained in:
A) Part I
B) Part II
C) Part III
D) Part IV
Answer: B

39. The Islamic provisions are in Chapter:
A) 1
B) 2
C) 3
D) 3A
Answer: D

## Section 4: Indian Constitution

4. Indian Constitution (Easy)
40. The Indian Constitution was adopted in:
A) 1947
B) 1949
C) 1950
D) 1952
Answer: B

41. India is described as:
A) Federal state
B) Unitary state
C) Union of states
D) Confederation
Answer: C

42. The Indian Parliament consists of:
A) Lok Sabha only
B) Rajya Sabha only
C) Lok Sabha and Rajya Sabha
D) President and Lok Sabha
Answer: C

43. Fundamental Rights in India are in Part:
A) I
B) II
C) III
D) IV
Answer: C

44. The Basic Structure doctrine was established in:
A) Golaknath case
B) Kesavananda Bharati case
C) Minerva Mills case
D) Maneka Gandhi case
Answer: B

45. India's emergency provisions are in Part:
A) XV
B) XVI
C) XVII
D) XVIII
Answer: D

46. The word "secular" was added to India's Preamble by:
A) Original Constitution
B) 42nd Amendment
C) 44th Amendment
D) 52nd Amendment
Answer: B

47. Residuary powers in India belong to:
A) States
B) Union
C) Concurrent list
D) President
Answer: B

48. The Indian Constitution borrowed federal structure from:
A) UK
B) USA
C) Canada
D) Australia
Answer: C

49. India has how many states?
A) 25
B) 28
C) 29
D) 30
Answer: B

50. The Indian President is elected by:
A) Direct election
B) Electoral college
C) Parliament
D) State legislatures
Answer: B

51. Rajya Sabha members serve for:
A) 4 years
B) 5 years
C) 6 years
D) Life
Answer: C

52. India is called quasi-federal because:
A) Strong center
B) Weak states
C) No federalism
D) Confederation
Answer: A

## Section 5: French Constitution

5. French Constitution (Easy)
53. France is currently in which Republic?
A) Third
B) Fourth
C) Fifth
D) Sixth
Answer: C

54. The Fifth Republic was established in:
A) 1946
B) 1958
C) 1968
D) 1981
Answer: B

55. The French President is elected for:
A) 4 years
B) 5 years
C) 6 years
D) 7 years
Answer: B

56. The French system is described as:
A) Parliamentary
B) Presidential
C) Semi-presidential
D) Monarchical
Answer: C

57. The French Parliament consists of:
A) One house
B) Two houses
C) Three houses
D) No houses
Answer: B

58. The National Assembly in France has:
A) 377 members
B) 477 members
C) 577 members
D) 677 members
Answer: C

59. Droit administratif refers to:
A) Criminal law
B) Administrative law
C) Constitutional law
D) Private law
Answer: B

60. The Conseil d'Ã‰tat is France's:
A) Parliament
B) Supreme administrative court
C) Constitutional court
D) Criminal court
Answer: B

61. French communes are:
A) Federal units
B) Local government units
C) Provincial governments
D) Regional assemblies
Answer: B

62. The French Prime Minister is:
A) Directly elected
B) Appointed by President
C) Elected by Parliament
D) Hereditary
Answer: B

63. Cohabitation in France occurs when:
A) President and PM are from same party
B) President and PM are from different parties
C) There is no PM
D) Parliament is dissolved
Answer: B

64. The French Senate represents:
A) People directly
B) Territorial collectivities
C) Political parties
D) Trade unions
Answer: B

65. The Constitutional Council in France:
A) Is the Supreme Court
B) Reviews constitutionality of laws
C) Administers elections
D) Advises President
Answer: B

## Section 6: Russian/Soviet Constitution

6. Russian/Soviet Constitution (Easy)
66. The USSR had how many republics?
A) 12
B) 15
C) 18
D) 20
Answer: B

67. The current Russian Constitution was adopted in:
A) 1991
B) 1992
C) 1993
D) 1995
Answer: C

68. The Soviet system was based on:
A) Separation of powers
B) Democratic centralism
C) Federalism
D) Capitalism
Answer: B

69. The Supreme Soviet was:
A) Highest court
B) Legislature
C) Executive body
D) Party organ
Answer: B

70. The Russian President serves for:
A) 4 years
B) 5 years
C) 6 years
D) 7 years
Answer: C

71. Russia is a:
A) Unitary state
B) Federation
C) Confederation
D) Union
Answer: B

72. The State Duma in Russia has:
A) 350 members
B) 400 members
C) 450 members
D) 500 members
Answer: C

73. The Federation Council represents:
A) People
B) Federal subjects
C) Political parties
D) President
Answer: B

74. Article 83 of Russian Constitution deals with:
A) Fundamental rights
B) Presidential powers
C) Federal structure
D) Judicial system
Answer: B

75. Democratic centralism meant:
A) Full democracy
B) Centralized decision-making
C) Federal democracy
D) Direct democracy
Answer: B

76. The CPSU stood for:
A) Communist Party of Soviet Union
B) Central Party of Soviet Union
C) Common Party of Soviet Union
D) Citizens Party of Soviet Union
Answer: A

77. The USSR Constitution emphasized:
A) Individual rights
B) Collective rights
C) No rights
D) Natural rights
Answer: B

78. Russia has how many federal subjects?
A) 75
B) 80
C) 85
D) 90
Answer: C

## Section 7: Comparative Constitutional Law

7. Comparative Constitutional Law (Easy)
79. Which country has an unwritten constitution?
A) USA
B) UK
C) India
D) Pakistan
Answer: B

80. Federal systems exist in all EXCEPT:
A) USA
B) India
C) UK
D) Pakistan
Answer: C

81. Presidential systems exist in:
A) UK
B) India
C) USA
D) Pakistan
Answer: C

82. Parliamentary sovereignty is a feature of:
A) USA
B) UK
C) France
D) Russia
Answer: B

83. Judicial review originated in:
A) UK
B) USA
C) India
D) France
Answer: B

84. The longest written constitution is of:
A) USA
B) India
C) Pakistan
D) Russia
Answer: B

85. Bicameral legislatures exist in all EXCEPT:
A) USA
B) UK
C) China
D) India
Answer: C

86. The concept of Basic Structure is from:
A) USA
B) UK
C) India
D) Pakistan
Answer: C

87. Which country has a semi-presidential system?
A) USA
B) UK
C) France
D) India
Answer: C

88. Emergency provisions are most detailed in:
A) US Constitution
B) UK system
C) Indian Constitution
D) French Constitution
Answer: C

89. Which constitution is the shortest?
A) USA
B) India
C) Pakistan
D) Japan
Answer: A

## Section 8: Constitutional Principles and Cases

8. Constitutional Principles and Cases (Easy)
90. Marbury v. Madison established:
A) Federalism
B) Judicial review
C) Presidential power
D) Congressional supremacy
Answer: B

91. The Dosso case in Pakistan dealt with:
A) Fundamental rights
B) Martial law validity
C) Islamic provisions
D) Provincial autonomy
Answer: B

92. The Government of India Act 1935 provided for:
A) Independence
B) Federal structure
C) Republic status
D) Dominion status
Answer: B

93. Separation of powers means:
A) Federal system
B) Division among branches
C) State rights
D) Judicial supremacy
Answer: B

94. Rule of Law emphasizes:
A) Executive power
B) Legal equality
C) Parliamentary sovereignty
D) Royal prerogative
Answer: B

95. Checks and balances ensure:
A) Efficiency
B) No branch becomes too powerful
C) Quick decisions
D) Centralization
Answer: B

96. Fundamental rights are:
A) Absolute
B) Subject to reasonable restrictions
C) Not enforceable
D) Only political
Answer: B

97. Constitutionalism means:
A) Having a constitution
B) Limited government
C) Written document
D) Supreme court
Answer: B

98. Federation requires:
A) One government
B) Two levels of government
C) Three levels
D) No division
Answer: B

99. Amendment procedures are usually:
A) Simple
B) More difficult than ordinary laws
C) Impossible
D) By courts only
Answer: B

100. Constitutional conventions are:
A) Always written
B) Legally enforceable
C) Political practices
D) Court decisions
Answer: C
