## Section 1: Operating Systems

1. Operating Systems (Hard)
1. A system has 4 processes and 5 available resources. Current allocation is P1:2, P2:1, P3:1, P4:1. Maximum needs are P1:3, P2:3, P3:4, P4:2. Using Banker's algorithm, which allocation request would be safe?
A) P3 requests 2 resources
B) P1 requests 1 resource
C) P2 requests 2 resources
D) P4 requests 1 resource
Answer: D

2. In a system using virtual memory with 3 page frames, given page reference string: 1,2,3,4,2,1,5,6,2,1,2,3,7,6,3, which replacement algorithm produces the fewest page faults?
A) FIFO (9 faults)
B) LRU (10 faults)
C) Optimal (7 faults)
D) Clock (11 faults)
Answer: C

3. A CPU scheduling algorithm has processes: P1(burst=8,arrival=0), P2(burst=4,arrival=1), P3(burst=9,arrival=2), P4(burst=5,arrival=3). Using preemptive SJF, what is the average waiting time?
A) 6.5
B) 7.0
C) 7.5
D) 8.0
Answer: A

4. In a system with TLB hit ratio of 80% and TLB access time of 20ns, memory access time of 100ns, what is the effective memory access time?
A) 120ns
B) 140ns
C) 160ns
D) 180ns
Answer: B

5. For preventing deadlock using resource ordering, if a process holding resource Ri wants Rj, which condition must be satisfied?
A) i < j
B) i > j
C) i = j
D) No condition needed
Answer: A

6. In segmentation with paging, if segment table entry contains page table base, and logical address is (s,p,d) where s=segment, p=page, d=offset, how many memory accesses are needed?
A) 1
B) 2
C) 3
D) 4
Answer: C

7. A disk scheduling algorithm services requests in order: 98,183,37,122,14,124,65,67 with head initially at 53. Which algorithm gives minimum head movement?
A) FCFS (640)
B) SSTF (236)
C) SCAN (236)
D) C-SCAN (382)
Answer: B

8. In a multiprocessor system using test-and-set for mutual exclusion, what causes performance degradation with many processors?
A) Cache coherence overhead
B) Bus contention from spinning
C) Context switch overhead
D) Memory fragmentation
Answer: B

9. Given Belady's anomaly, which statement is correct about page replacement algorithms?
A) LRU never suffers from it
B) FIFO always suffers from it
C) Optimal algorithm suffers from it
D) Stack algorithms don't suffer from it
Answer: D

10. In priority inversion problem, what mechanism allows low-priority process to execute before high-priority process?
A) Priority inheritance protocol
B) Priority ceiling protocol
C) Resource holding by medium priority
D) Both A and B can solve it
Answer: D

## Section 2: Data Structures and Algorithms

2. Data Structures and Algorithms (Hard)
11. For building a Binary Search Tree from preorder traversal [50,30,20,40,70,60,80], how many different inorder traversals are possible?
A) 1
B) 7
C) 14
D) 42
Answer: A

12. In a B-tree of order 5, what is the maximum number of keys in a tree of height 3?
A) 124
B) 624
C) 3124
D) 15624
Answer: C

13. Using dynamic programming for matrix chain multiplication with dimensions 10×20, 20×30, 30×40, what is the minimum scalar multiplications?
A) 18000
B) 24000
C) 30000
D) 36000
Answer: A

14. In a hash table using quadratic probing with table size 11, if h(k)=k%11 and collision occurs at index 4, what is the 4th probe location?
A) 8
B) 9
C) 10
D) 3
Answer: B

15. For the string "ABABCABAB", the failure function in KMP algorithm has value 4 at which index?
A) 6
B) 7
C) 8
D) 9
Answer: C

16. A Red-Black tree with n internal nodes has height at most:
A) log n
B) 2 log n
C) 2 log(n+1)
D) log(n+1)
Answer: C

17. In Floyd-Warshall algorithm for a graph with negative edge but no negative cycle, which statement is true?
A) Algorithm fails
B) Gives correct shortest paths
C) Detects negative cycle
D) Time complexity increases
Answer: B

18. For Huffman coding of symbols with frequencies 5,9,12,13,16,45, what is the length of encoded message with 100 symbols?
A) 224 bits
B) 230 bits
C) 236 bits
D) 242 bits
Answer: A

19. In a suffix array for string "banana$", what is the lexicographic rank of suffix "ana$"?
A) 1
B) 2
C) 3
D) 4
Answer: B

20. Using master theorem, T(n) = 4T(n/2) + n² has complexity:
A) O(n²)
B) O(n² log n)
C) O(n³)
D) O(2^n)
Answer: B

## Section 3: Programming Concepts and Design

3. Programming Concepts and Design (Hard)
21. In C++, if virtual inheritance is used in diamond problem with classes A->B,C->D, how many instances of A exist in D?
A) 0
B) 1
C) 2
D) 4
Answer: B

22. Which design pattern is most suitable for implementing undo/redo functionality in a text editor?
A) Strategy
B) Command
C) Observer
D) Decorator
Answer: B

23. In Java, if a synchronized method calls another synchronized method of the same object, what happens?
A) Deadlock occurs
B) Runtime exception
C) Reentrant lock allows it
D) Compilation error
Answer: C

24. For exception safety in C++, which guarantee ensures no resources are leaked but state might change?
A) No-throw guarantee
B) Basic guarantee
C) Strong guarantee
D) No guarantee
Answer: B

25. In template metaprogramming, factorial<5>::value is computed at:
A) Runtime
B) Compile time
C) Link time
D) Load time
Answer: B

26. Which SOLID principle is violated when a class has multiple reasons to change?
A) Single Responsibility
B) Open/Closed
C) Liskov Substitution
D) Interface Segregation
Answer: A

27. In C++11, what does std::move() actually do?
A) Moves memory
B) Copies object
C) Casts to rvalue reference
D) Deallocates memory
Answer: C

28. For implementing a thread-safe singleton in C++, which approach is most efficient?
A) Double-checked locking
B) Eager initialization
C) Meyers' singleton
D) Synchronized method
Answer: C

29. In aspect-oriented programming, cross-cutting concerns are addressed using:
A) Inheritance
B) Composition
C) Pointcuts and advices
D) Templates
Answer: C

30. Type erasure in Java generics causes which limitation?
A) Cannot use primitive types
B) Cannot create arrays of generic type
C) Runtime type information is lost
D) All of the above
Answer: D

## Section 4: Database Systems

4. Database Systems (Hard)
31. In a database with relations R(A,B,C) and S(C,D,E), what is the result cardinality of R ⋈ S if |R|=1000, |S|=2000, and C values in R are subset of C values in S with 50 distinct values?
A) 20,000
B) 40,000
C) 100,000
D) 2,000,000
Answer: B

32. For functional dependencies AB→C, C→D, D→E, E→A, what is the canonical cover?
A) AB→C, C→D, D→E, E→A
B) AB→CDE, C→A
C) AB→C, C→A, D→E
D) B→ACDE
Answer: A

33. In MVCC (Multiversion Concurrency Control), a transaction reading a data item:
A) Always reads latest version
B) Reads version valid at transaction start
C) Waits for write locks
D) Creates new version
Answer: B

34. Which isolation level allows phantom reads but prevents dirty and non-repeatable reads?
A) Read Uncommitted
B) Read Committed
C) Repeatable Read
D) Serializable
Answer: C

35. In B+ tree index with order 4, minimum number of keys in non-root internal node is:
A) 1
B) 2
C) 3
D) 4
Answer: B

36. For query optimization, which join order minimizes intermediate result size for R(A,B)|R|=1000, S(B,C)|S|=2000, T(C,D)|T|=500 with selectivity σ(R.B=S.B)=0.1, σ(S.C=T.C)=0.2?
A) (R ⋈ S) ⋈ T
B) R ⋈ (S ⋈ T)
C) (R ⋈ T) ⋈ S
D) Order doesn't matter
Answer: B

37. In two-phase commit protocol, what happens if coordinator fails after prepare phase?
A) Transaction aborts
B) Transaction commits
C) Participants wait indefinitely
D) Automatic recovery
Answer: C

38. Which statement about CAP theorem in distributed databases is correct?
A) Can achieve all three properties
B) Must sacrifice one property
C) Applies only to NoSQL
D) Only about network partitions
Answer: B

39. In timestamp-based concurrency control, Thomas Write Rule allows:
A) Younger transaction to read
B) Older transaction to write
C) Ignoring obsolete writes
D) Cascading rollback
Answer: C

40. For horizontal fragmentation of Employee(ID,Name,Dept,Salary) by Dept∈{'IT','HR','Finance'}, how many fragments for complete and disjoint fragmentation?
A) 1
B) 2
C) 3
D) 4
Answer: C

## Section 5: Computer Networks

5. Computer Networks (Hard)
41. In TCP congestion control, if cwnd=32KB, ssthresh=16KB, and 3 duplicate ACKs are received, what is the new cwnd after fast recovery?
A) 1 MSS
B) 16 KB
C) 17 KB
D) 32 KB
Answer: C

42. For CIDR address 192.168.1.0/28, how many subnets can be created from 192.168.1.0/24?
A) 8
B) 16
C) 32
D) 64
Answer: B

43. In BGP, if AS1-AS2-AS3 and AS1-AS4-AS3 paths exist, AS3 advertises to AS5 using:
A) Shortest AS path
B) Both paths
C) Local preference
D) One path based on policy
Answer: D

44. In 802.11 CSMA/CA, if station has data to send after DIFS and backoff, but medium becomes busy, what happens to backoff counter?
A) Reset to zero
B) Frozen at current value
C) Doubled
D) Incremented by one
Answer: B

45. For IPv6 address 2001:0db8:0000:0000:0001:0000:0000:0001, the compressed form is:
A) 2001:db8::1:0:0:1
B) 2001:db8:0:0:1::1
C) 2001:db8::1:0:0:1
D) 2001:db8:0:0:1:0:0:1
Answer: A

46. In OSPF, what triggers immediate LSA flooding?
A) Periodic timer only
B) Topology change
C) Every packet
D) Manual command only
Answer: B

47. TCP Reno differs from TCP Tahoe in handling:
A) Slow start
B) Fast retransmit
C) Fast recovery
D) Connection setup
Answer: C

48. In Ethernet, minimum frame size of 64 bytes is related to:
A) Maximum cable length
B) Collision detection
C) Header size
D) CRC calculation
Answer: B

49. For reliable multicast using NACK-based protocol, implosion problem occurs when:
A) Sender sends too fast
B) Many receivers send NACKs
C) Packet order changes
D) TTL expires
Answer: B

50. In MPLS, label switching decision is based on:
A) Full IP header lookup
B) Port numbers
C) Label value only
D) Application data
Answer: C

## Section 6: Software Engineering

6. Software Engineering (Hard)
51. In function point analysis, if UFP=350 and TCF=1.2, what is the final function point count?
A) 292
B) 350
C) 420
D) 500
Answer: C

52. Using COCOMO II, if effort = 2.94 × (KLOC)^1.0997 and KLOC=50, what is the effort in person-months?
A) 195
B) 215
C) 235
D) 255
Answer: B

53. In software reliability growth model, if current failure rate is λ=0.02 and 50 faults remain, what is the failure intensity after removing 10 faults?
A) 0.012
B) 0.016
C) 0.018
D) 0.020
Answer: B

54. For cyclomatic complexity of a module with 25 nodes and 30 edges in control flow graph, the complexity is:
A) 5
B) 6
C) 7
D) 8
Answer: C

55. In risk management, if risk probability is 0.3 and impact is $50,000, what is the risk exposure?
A) $15,000
B) $35,000
C) $50,000
D) $65,000
Answer: A

56. Which software metric indicates high coupling between modules?
A) High fan-in
B) High fan-out
C) Low cohesion
D) High cyclomatic complexity
Answer: B

57. In earned value analysis, if PV=$100k, EV=$90k, AC=$95k, what is the schedule performance index?
A) 0.90
B) 0.95
C) 1.05
D) 1.11
Answer: A

58. For mutation testing, if 100 mutants are created and test suite kills 85, what is the mutation score?
A) 0.15
B) 0.85
C) 1.0
D) 1.15
Answer: B

59. In formal methods, which property ensures "something good eventually happens"?
A) Safety
B) Liveness
C) Fairness
D) Invariance
Answer: B

60. Using decision tree for cost estimation with EMV, if success (0.7) gives $100k profit and failure (0.3) gives $50k loss, what is EMV?
A) $55k
B) $65k
C) $75k
D) $85k
Answer: A

## Section 7: Web Technologies and Security

7. Web Technologies and Security (Hard)
61. In OAuth 2.0, which grant type is most suitable for server-side web applications?
A) Implicit
B) Authorization Code
C) Password
D) Client Credentials
Answer: B

62. For preventing CSRF attacks, which mechanism is most effective?
A) CAPTCHA
B) SSL/TLS
C) Synchronizer tokens
D) Input validation
Answer: C

63. In Content Security Policy, 'unsafe-inline' directive poses risk for:
A) XSS attacks
B) SQL injection
C) CSRF attacks
D) DDoS attacks
Answer: A

64. WebSocket protocol upgrade from HTTP uses which status code?
A) 100
B) 101
C) 200
D) 301
Answer: B

65. In JWT tokens, which part contains the actual claims?
A) Header
B) Payload
C) Signature
D) All parts
Answer: B

66. For REST API versioning, which approach provides best backward compatibility?
A) URI versioning
B) Header versioning
C) Query parameter
D) Media type versioning
Answer: B

67. In Single Page Applications, which security concern is most critical?
A) SQL injection
B) XSS in client-side templates
C) Buffer overflow
D) Integer overflow
Answer: B

68. CORS preflight request is triggered when:
A) GET request is made
B) Custom headers are used
C) Same origin request
D) HTTP only
Answer: B

69. In HTTPS, perfect forward secrecy ensures:
A) Faster connection
B) Past sessions remain secure if private key compromised
C) No encryption needed
D) Client authentication
Answer: B

70. Browser same-origin policy restricts based on:
A) Protocol only
B) Domain only
C) Port only
D) Protocol, domain, and port
Answer: D

## Section 8: Computer Graphics and Visualization

8. Computer Graphics and Visualization (Hard)
71. In Phong shading model with ambient=0.2, diffuse=0.5, specular=0.3, light intensity=1.0, if angle between normal and light is 60°, what is diffuse contribution?
A) 0.25
B) 0.35
C) 0.45
D) 0.50
Answer: A

72. For perspective projection with focal length f=10 and point at (20,30,40), the projected x-coordinate is:
A) 5
B) 10
C) 15
D) 20
Answer: A

73. In ray tracing, if ray intersects sphere at parameter t1=2 and t2=5, where is the entry point for ray origin at (0,0,0) and direction (1,0,0)?
A) (2,0,0)
B) (5,0,0)
C) (3.5,0,0)
D) (7,0,0)
Answer: A

74. Bezier curve with control points (0,0), (1,4), (3,2), (4,0) at parameter t=0.5 has which property?
A) Passes through (2,2)
B) Tangent parallel to x-axis
C) Maximum curvature
D) Inflection point
Answer: D

75. In texture mapping with bilinear interpolation, if corners have values 10,20,30,40 at (0,0),(1,0),(0,1),(1,1), value at (0.5,0.5) is:
A) 20
B) 25
C) 30
D) 35
Answer: B

76. For anti-aliasing using 4x supersampling, how many samples per pixel?
A) 4
B) 8
C) 16
D) 32
Answer: C

77. In BSP tree for hidden surface removal, polygons are split when:
A) Too large
B) Crossing partition plane
C) Too small
D) Never split
Answer: B

78. Octree subdivision for 3D space with depth 4 can have maximum how many leaf nodes?
A) 64
B) 512
C) 4096
D) 32768
Answer: C

79. In radiosity method, form factor between two surfaces depends on:
A) Color only
B) Material only
C) Geometry and orientation
D) Light intensity only
Answer: C

80. For level-of-detail in real-time rendering, switching distance is based on:
A) Time only
B) Screen-space error
C) Polygon count only
D) Texture size only
Answer: B

## Section 9: Advanced Security and Cryptography

9. Advanced Security and Cryptography (Hard)
81. In RSA with p=17, q=11, e=7, what is the decryption exponent d?
A) 23
B) 43
C) 63
D) 83
Answer: A

82. For Diffie-Hellman with p=23, g=5, if Alice's private key is 6 and Bob's is 15, what is their shared secret?
A) 2
B) 8
C) 16
D) 19
Answer: A

83. In AES-128, how many rounds of encryption are performed?
A) 8
B) 10
C) 12
D) 14
Answer: B

84. Which attack on block ciphers exploits mathematical structure rather than brute force?
A) Dictionary attack
B) Differential cryptanalysis
C) Phishing
D) Social engineering
Answer: B

85. In digital certificates, what prevents man-in-the-middle attacks during initial exchange?
A) Symmetric key
B) Certificate pinning
C) Hash function
D) Random number
Answer: B

86. For blockchain proof-of-work, if network hash rate doubles, what happens to difficulty?
A) Halves
B) Doubles
C) Stays same
D) Becomes zero
Answer: B

87. In zero-knowledge proofs, the prover demonstrates knowledge without revealing:
A) Identity
B) The actual information
C) Computation time
D) Communication channel
Answer: B

88. Side-channel attacks exploit:
A) Weak passwords
B) Physical implementation characteristics
C) Network protocols
D) Software bugs
Answer: B

89. In homomorphic encryption, operations on ciphertext produce:
A) Plain text
B) Random data
C) Encrypted result of operations
D) Hash values
Answer: C

90. Quantum computers threaten which cryptographic assumption?
A) One-way functions
B) Factoring large numbers
C) Hash collisions
D) Symmetric encryption
Answer: B

## Section 10: Emerging Technologies

10. Emerging Technologies (Hard)
91. In MapReduce, if map phase produces 1TB intermediate data with 100 unique keys uniformly distributed, and we have 10 reducers, what is the data transfer per reducer?
A) 10GB
B) 100GB
C) 1TB
D) 10TB
Answer: B

92. For a neural network with input layer (784 nodes), hidden layer (128 nodes), output layer (10 nodes), how many weights need training?
A) 100,480
B) 101,770
C) 102,400
D) 103,690
Answer: B

93. In Docker container orchestration with Kubernetes, a pod represents:
A) Single container only
B) Group of containers sharing network/storage
C) Virtual machine
D) Physical server
Answer: B

94. For eventual consistency in distributed systems, which guarantee is provided?
A) Immediate consistency
B) All nodes see same data eventually
C) No consistency
D) Strong consistency
Answer: B

95. In microservices architecture, which pattern handles cascading failures?
A) Singleton
B) Factory
C) Circuit breaker
D) Observer
Answer: C

96. GraphQL differs from REST in:
A) Using HTTP only
B) Client specifies exact data needs
C) Server-side only
D) No difference
Answer: B

97. In fog computing, processing happens:
A) Only in cloud
B) Edge of network
C) Client only
D) Centralized servers
Answer: B

98. For handling big data's 3Vs, which is NOT a V?
A) Volume
B) Velocity
C) Variety
D) Vulnerability
Answer: D

99. In quantum error correction, logical qubit requires multiple physical qubits due to:
A) Speed requirements
B) Decoherence and noise
C) Cost factors
D) Power consumption
Answer: B

100. Edge AI inference differs from cloud AI in:
A) Accuracy only
B) Local processing without cloud connectivity
C) Training capability
D) No difference
Answer: B
