## Section 1: Romantic Poets

1. Romantic Poets (Easy)
1. Who wrote "Songs of Innocence and Experience"?
A) William Wordsworth
B) William Blake
C) John Keats
D) Lord Byron
Answer: B

2. Wordsworth defined poetry as:
A) "The best words in the best order"
B) "Spontaneous overflow of powerful feelings"
C) "Criticism of life"
D) "Willing suspension of disbelief"
Answer: B

3. Which poem contains the line "Beauty is truth, truth beauty"?
A) Ode to a Nightingale
B) Ode on a Grecian Urn
C) Ode to Autumn
D) Ode on Melancholy
Answer: B

4. Shelley wrote "Prometheus Unbound" as a:
A) Comedy
B) Tragedy
C) Lyrical drama
D) Epic poem
Answer: C

5. The Lucy poems were written by:
A) Keats
B) Shelley
C) Wordsworth
D) Byron
Answer: C

6. Keats is known for his:
A) Political poetry
B) Sensuous imagery
C) Religious themes
D) War poetry
Answer: B

7. "The Prelude" is an autobiographical poem by:
A) Byron
B) Wordsworth
C) Coleridge
D) Shelley
Answer: B

8. Byron's poetry is characterized by:
A) Religious devotion
B) Emotional intensity
C) Nature worship
D) Classical restraint
Answer: B

9. "Ode to the West Wind" was written by:
A) Keats
B) Wordsworth
C) Shelley
D) Byron
Answer: C

10. The Romantic period emphasized:
A) Reason and logic
B) Emotion and imagination
C) Social conformity
D) Classical rules
Answer: B

11. "Tintern Abbey" is a poem by:
A) Wordsworth
B) Coleridge
C) Keats
D) Shelley
Answer: A

12. Negative capability is a concept associated with:
A) Wordsworth
B) Keats
C) Shelley
D) Byron
Answer: B

13. The term "Lake Poets" refers to:
A) Keats and Shelley
B) Wordsworth and Coleridge
C) Byron and Shelley
D) Blake and Burns
Answer: B

## Section 2: Victorian Literature

2. Victorian Literature (Easy)
14. Charles Dickens wrote:
A) Wuthering Heights
B) Hard Times
C) Jane Eyre
D) Middlemarch
Answer: B

15. Thomas Hardy is known for his:
A) Optimistic worldview
B) Pessimistic philosophy
C) Comic novels
D) Children's stories
Answer: B

16. George Eliot was the pen name of:
A) Mary Shelley
B) Mary Ann Evans
C) Charlotte Bronte
D) Elizabeth Gaskell
Answer: B

17. "In Memoriam" is an elegy written by:
A) Browning
B) Tennyson
C) Arnold
D) Hopkins
Answer: B

18. Robert Browning is famous for his:
A) Sonnets
B) Dramatic monologues
C) Epic poems
D) Pastoral poetry
Answer: B

19. "The Mill on the Floss" was written by:
A) Dickens
B) Hardy
C) George Eliot
D) Thackeray
Answer: C

20. John Ruskin was primarily a:
A) Novelist
B) Poet
C) Art critic and social thinker
D) Playwright
Answer: C

21. Hardy's novels are set primarily in:
A) London
B) Wessex
C) Yorkshire
D) Scotland
Answer: B

22. Dickens criticized utilitarianism in:
A) Oliver Twist
B) Hard Times
C) Great Expectations
D) David Copperfield
Answer: B

23. "My Last Duchess" is a dramatic monologue by:
A) Tennyson
B) Browning
C) Arnold
D) Swinburne
Answer: B

24. The Victorian period was marked by:
A) Revolutionary spirit
B) Social reform and industrial progress
C) Religious skepticism only
D) Return to medievalism only
Answer: B

25. "Dover Beach" was written by:
A) Matthew Arnold
B) Tennyson
C) Browning
D) Hopkins
Answer: A

26. Dickens' novels often featured:
A) Upper-class life only
B) Social criticism and humor
C) Rural settings only
D) Abstract philosophy
Answer: B

## Section 3: Modern Literature

3. Modern Literature (Easy)
27. T.S. Eliot wrote:
A) The Waste Land
B) Ulysses
C) To the Lighthouse
D) Sons and Lovers
Answer: A

28. W.B. Yeats was from:
A) England
B) Ireland
C) Scotland
D) Wales
Answer: B

29. "Waiting for Godot" is a play by:
A) Harold Pinter
B) Samuel Beckett
C) Tom Stoppard
D) John Osborne
Answer: B

30. Ernest Hemingway wrote:
A) The Great Gatsby
B) The Old Man and the Sea
C) Lord of the Flies
D) 1984
Answer: B

31. "The Second Coming" is a poem by:
A) Eliot
B) Pound
C) Yeats
D) Auden
Answer: C

32. The Theatre of the Absurd includes:
A) Shaw
B) Wilde
C) Beckett
D) Shakespeare
Answer: C

33. D.H. Lawrence wrote:
A) A Passage to India
B) Sons and Lovers
C) The Waste Land
D) Ulysses
Answer: B

34. Modernist literature is characterized by:
A) Traditional narrative
B) Fragmentation and experimentation
C) Romantic idealism
D) Victorian morality
Answer: B

35. "Sailing to Byzantium" was written by:
A) Eliot
B) Yeats
C) Pound
D) Stevens
Answer: B

36. Stream of consciousness technique is associated with:
A) Dickens
B) Hardy
C) Joyce
D) Austen
Answer: C

37. The Imagist movement was led by:
A) T.S. Eliot
B) Ezra Pound
C) W.H. Auden
D) Dylan Thomas
Answer: B

38. "April is the cruellest month" is from:
A) The Waste Land
B) Four Quartets
C) The Love Song of J. Alfred Prufrock
D) Ash Wednesday
Answer: A

39. Hemingway's writing style is known for being:
A) Ornate and complex
B) Simple and direct
C) Highly symbolic
D) Stream of consciousness
Answer: B

## Section 4: Drama

4. Drama (Easy)
40. Shakespeare's most famous tragedy is:
A) Romeo and Juliet
B) Hamlet
C) Macbeth
D) Othello
Answer: B

41. "Pygmalion" was written by:
A) Oscar Wilde
B) George Bernard Shaw
C) John Galsworthy
D) Somerset Maugham
Answer: B

42. "The Importance of Being Earnest" is a comedy by:
A) Shaw
B) Wilde
C) Coward
D) Stoppard
Answer: B

43. Hamlet's famous soliloquy begins with:
A) "Tomorrow and tomorrow"
B) "To be or not to be"
C) "All the world's a stage"
D) "Is this a dagger"
Answer: B

44. Harold Pinter wrote:
A) Look Back in Anger
B) The Caretaker
C) Rosencrantz and Guildenstern Are Dead
D) The Mousetrap
Answer: B

45. Shaw's plays are known for:
A) Pure entertainment
B) Social criticism
C) Historical accuracy
D) Romantic plots
Answer: B

46. The protagonist of Hamlet is:
A) Claudius
B) Polonius
C) Prince Hamlet
D) Laertes
Answer: C

47. "Arms and the Man" is a play by:
A) Shakespeare
B) Shaw
C) Wilde
D) Ibsen
Answer: B

48. King Lear is about:
A) Love and romance
B) Family and madness
C) War and peace
D) Crime and punishment
Answer: B

49. The term "comedy of manners" applies to:
A) Greek drama
B) Restoration comedy
C) Medieval plays
D) Modern absurdist drama
Answer: B

50. "Frailty, thy name is woman" is from:
A) Othello
B) Hamlet
C) King Lear
D) Macbeth
Answer: B

51. Tragic flaw in drama is also called:
A) Hamartia
B) Hubris
C) Catharsis
D) Anagnorisis
Answer: A

52. Shaw won the Nobel Prize for:
A) Poetry
B) Literature
C) Drama
D) Peace
Answer: B

## Section 5: Prose Writers

5. Prose Writers (Easy)
53. Jane Austen wrote:
A) Wuthering Heights
B) Pride and Prejudice
C) Jane Eyre
D) Middlemarch
Answer: B

54. "The Conquest of Happiness" was written by:
A) John Stuart Mill
B) Bertrand Russell
C) George Orwell
D) Aldous Huxley
Answer: B

55. George Orwell wrote:
A) Brave New World
B) 1984
C) Lord of the Flies
D) The Time Machine
Answer: B

56. "Gulliver's Travels" was written by:
A) Daniel Defoe
B) Jonathan Swift
C) Samuel Richardson
D) Henry Fielding
Answer: B

57. Somerset Maugham wrote:
A) The Lotus Eater
B) The Great Gatsby
C) The Sun Also Rises
D) A Farewell to Arms
Answer: A

58. Ralph Waldo Emerson was associated with:
A) Realism
B) Transcendentalism
C) Naturalism
D) Modernism
Answer: B

59. "Politics and the English Language" is an essay by:
A) Russell
B) Orwell
C) Huxley
D) Woolf
Answer: B

60. Charles Lamb is known for his:
A) Novels
B) Essays
C) Plays
D) Epic poems
Answer: B

61. "Self-Reliance" is an essay by:
A) Thoreau
B) Emerson
C) Whitman
D) Hawthorne
Answer: B

62. O. Henry wrote:
A) The Gift of the Magi
B) The Scarlet Letter
C) The Great Gatsby
D) The Grapes of Wrath
Answer: A

63. The protagonist of Pride and Prejudice is:
A) Jane Bennet
B) Elizabeth Bennet
C) Mary Bennet
D) Lydia Bennet
Answer: B

64. Orwell's real name was:
A) Eric Blair
B) George Blair
C) Eric Orwell
D) George Eric
Answer: A

65. Swift's satire is most evident in:
A) First voyage of Gulliver
B) Fourth voyage of Gulliver
C) Second voyage of Gulliver
D) Third voyage of Gulliver
Answer: B

## Section 6: Literary Terms and Devices

6. Literary Terms and Devices (Easy)
66. A poem of fourteen lines is called a:
A) Haiku
B) Sonnet
C) Ballad
D) Ode
Answer: B

67. Dramatic irony occurs when:
A) Characters speak in verse
B) Audience knows more than characters
C) Play has a happy ending
D) Actors break the fourth wall
Answer: B

68. Alliteration is:
A) Rhyme at line ends
B) Repetition of consonant sounds
C) Comparison using "like"
D) Exaggeration
Answer: B

69. A metaphor is:
A) Direct comparison without "like" or "as"
B) Comparison using "like" or "as"
C) Sound device
D) Rhyme scheme
Answer: A

70. Pathetic fallacy refers to:
A) Logical error
B) Attribution of human emotions to nature
C) Tragic ending
D) Comic relief
Answer: B

71. An elegy is a poem of:
A) Joy
B) Love
C) Mourning
D) War
Answer: C

72. Blank verse is:
A) Rhymed iambic pentameter
B) Unrhymed iambic pentameter
C) Free verse
D) Prose poetry
Answer: B

73. Symbolism in literature means:
A) Direct statement
B) Using objects to represent ideas
C) Historical accuracy
D) Realistic description
Answer: B

74. Stream of consciousness is a:
A) Poetic form
B) Narrative technique
C) Type of drama
D) Critical theory
Answer: B

75. Oxymoron is:
A) Extended metaphor
B) Contradictory terms together
C) Exaggeration
D) Understatement
Answer: B

76. Epistolary novel is written in the form of:
A) Diary entries
B) Letters
C) Newspaper articles
D) Court documents
Answer: B

77. Protagonist refers to:
A) Villain
B) Main character
C) Minor character
D) Narrator
Answer: B

78. Denouement means:
A) Beginning
B) Climax
C) Resolution
D) Conflict
Answer: C

## Section 7: Literary Criticism

7. Literary Criticism (Easy)
79. Feminist criticism focuses on:
A) Form and structure
B) Gender and power relations
C) Historical context only
D) Author's biography only
Answer: B

80. Marxist criticism examines:
A) Religious themes
B) Class struggle and economics
C) Psychological states
D) Linguistic patterns
Answer: B

81. New Criticism emphasizes:
A) Author's intention
B) Close reading of text
C) Historical background
D) Reader's response
Answer: B

82. Deconstruction is associated with:
A) T.S. Eliot
B) Jacques Derrida
C) Karl Marx
D) Sigmund Freud
Answer: B

83. Psychoanalytic criticism uses theories of:
A) Darwin
B) Freud
C) Marx
D) Saussure
Answer: B

84. Structuralism focuses on:
A) Individual meaning
B) Underlying patterns and systems
C) Author's emotions
D) Historical events
Answer: B

85. Post-colonial criticism examines:
A) Medieval literature
B) Effects of colonialism
C) Religious texts
D) Scientific writing
Answer: B

86. Reader-response theory emphasizes:
A) Author's intention
B) Reader's interpretation
C) Text's structure
D) Historical context
Answer: B

87. Formalism focuses on:
A) Content only
B) Form and technique
C) Biography
D) Politics
Answer: B

88. Cultural criticism examines:
A) High art only
B) All cultural productions
C) Ancient texts only
D) Scientific papers
Answer: B

89. Canon in literature refers to:
A) Religious texts
B) Accepted great works
C) Banned books
D) Popular fiction
Answer: B

## Section 8: Comparative Literature

8. Comparative Literature (Easy)
90. Romanticism emphasized emotion while Neoclassicism emphasized:
A) Feeling
B) Reason
C) Nature
D) Individuality
Answer: B

91. Victorian literature differed from Romantic in its:
A) Focus on imagination
B) Social realism
C) Nature worship
D) Revolutionary spirit
Answer: B

92. Modernism rejected:
A) All tradition
B) Victorian certainties
C) All meaning
D) All form
Answer: B

93. American Transcendentalism was similar to:
A) British Romanticism
B) French Realism
C) Russian Formalism
D) German Expressionism
Answer: A

94. The Renaissance saw a revival of:
A) Medieval values
B) Classical learning
C) Religious orthodoxy
D) Feudal systems
Answer: B

95. Realism in literature aimed to:
A) Idealize life
B) Depict life accurately
C) Escape reality
D) Create fantasy
Answer: B

96. Gothic literature features:
A) Sunshine and happiness
B) Mystery and supernatural
C) Social realism
D) Political satire
Answer: B

97. Naturalism differs from Realism in its:
A) Optimism
B) Deterministic philosophy
C) Religious themes
D) Comic approach
Answer: B

98. Enlightenment literature valued:
A) Emotion
B) Reason and order
C) Mysticism
D) Nationalism
Answer: B

99. Postmodernism is characterized by:
A) Grand narratives
B) Fragmentation and irony
C) Absolute truth
D) Linear plot
Answer: B

100. World literature includes:
A) English works only
B) Works from all cultures
C) European works only
D) Ancient texts only
Answer: B
