## Section 1: Advanced Grammar

1. Complex Grammar (Medium)
1. Choose the correct form: "Had I known about the meeting, I _____ attended."
A) would
B) would have
C) will have
D) would had
Answer: B

2. Identify the error: "Being a rainy day, I stayed indoors."
A) Being should be "It being"
B) No error
C) "rainy" should be "rain"
D) "stayed" should be "stay"
Answer: A

3. Choose the correct sentence:
A) Neither the students nor the teacher were present
B) Neither the students nor the teacher was present
C) Neither the student nor the teachers was present
D) Neither students nor teacher were present
Answer: B

4. The subjunctive mood is used in:
A) I wish I was rich
B) I wish I were rich
C) I wish I am rich
D) I wish I will be rich
Answer: B

5. Identify the dangling modifier: "Walking down the street, the trees were beautiful."
A) "Walking down the street"
B) "the trees"
C) "were beautiful"
D) No dangling modifier
Answer: A

6. Choose the correct form: "It's high time we _____ home."
A) go
B) went
C) have gone
D) will go
Answer: B

7. The sentence "The more you study, the better you perform" is an example of:
A) Comparative degree
B) Parallel comparison
C) Superlative degree
D) Positive degree
Answer: B

8. Select the grammatically correct sentence:
A) Between you and I, this is wrong
B) Between you and me, this is wrong
C) Between you and myself, this is wrong
D) Between yourself and me, this is wrong
Answer: B

9. "Scarcely had he arrived when the meeting began" uses:
A) Simple past
B) Past perfect with inversion
C) Present perfect
D) Future perfect
Answer: B

10. The correct sequence of tenses requires:
A) Random tense usage
B) Logical time relationship
C) Same tense throughout
D) Present tense only
Answer: B

## Section 2: Vocabulary - Advanced Synonyms

2. Advanced Synonyms (Medium)
11. Synonym of "ANATHEMA":
A) Blessing
B) Curse
C) Prayer
D) Hymn
Answer: B

12. Synonym of "DENOUEMENT":
A) Beginning
B) Middle
C) Resolution
D) Conflict
Answer: C

13. Synonym of "APOTHEOSIS":
A) Degradation
B) Glorification
C) Simplification
D) Rejection
Answer: B

14. Synonym of "TORPOR":
A) Energy
B) Lethargy
C) Speed
D) Enthusiasm
Answer: B

15. Synonym of "ACRIMONIOUS":
A) Sweet
B) Bitter
C) Neutral
D) Pleasant
Answer: B

16. Synonym of "LACONIC":
A) Verbose
B) Concise
C) Elaborate
D) Detailed
Answer: B

17. Synonym of "CHRONICLE":
A) Future
B) Record
C) Forget
D) Imagine
Answer: B

18. Synonym of "FRUGAL":
A) Wasteful
B) Generous
C) Economical
D) Lavish
Answer: C

19. Synonym of "SEQUESTER":
A) Join
B) Isolate
C) Welcome
D) Introduce
Answer: B

20. Synonym of "BRISTLE":
A) Smooth
B) React angrily
C) Calm down
D) Ignore
Answer: B

## Section 3: Vocabulary - Advanced Antonyms

3. Advanced Antonyms (Medium)
21. Antonym of "DELETERIOUS":
A) Harmful
B) Beneficial
C) Neutral
D) Dangerous
Answer: B

22. Antonym of "CAPRICIOUS":
A) Whimsical
B) Steady
C) Changeable
D) Moody
Answer: B

23. Antonym of "TURBID":
A) Muddy
B) Clear
C) Thick
D) Opaque
Answer: B

24. Antonym of "VULGAR":
A) Common
B) Refined
C) Crude
D) Coarse
Answer: B

25. Antonym of "HYPOCRISY":
A) Deception
B) Sincerity
C) Pretense
D) Falseness
Answer: B

26. Antonym of "INCLEMENT":
A) Harsh
B) Pleasant
C) Severe
D) Stormy
Answer: B

27. Antonym of "ANNIHILATE":
A) Destroy
B) Create
C) Damage
D) Ruin
Answer: B

28. Antonym of "OBTUSE":
A) Dull
B) Sharp
C) Stupid
D) Slow
Answer: B

29. Antonym of "PARSIMONY":
A) Stinginess
B) Generosity
C) Thrift
D) Economy
Answer: B

30. Antonym of "SANGUINE":
A) Optimistic
B) Pessimistic
C) Hopeful
D) Cheerful
Answer: B

## Section 4: Word Pairs - Differentiation

4. Confusing Word Pairs (Medium)
31. Differentiate: "Adverse" means unfavorable; "Averse" means:
A) Favorable
B) Reluctant
C) Supportive
D) Harmful
Answer: B

32. "Discreet" means careful; "Discrete" means:
A) Careless
B) Separate
C) United
D) Cautious
Answer: B

33. "Emigrate" means to leave; "Immigrate" means:
A) To depart
B) To enter
C) To travel
D) To exit
Answer: B

34. "Venal" means corruptible; "Venial" means:
A) Serious
B) Forgivable
C) Corrupt
D) Unforgivable
Answer: B

35. "Auger" is a tool; "Augur" means:
A) To drill
B) To predict
C) To cut
D) To measure
Answer: B

36. "Born" means given birth; "Borne" means:
A) Created
B) Carried
C) Delivered
D) Produced
Answer: B

37. "Gibe" means to mock; "Jibe" means:
A) To insult
B) To agree
C) To laugh
D) To criticize
Answer: B

38. "Incredulous" means skeptical; "Incredible" means:
A) Believable
B) Unbelievable
C) Trusting
D) Doubtful
Answer: B

39. "Persecute" means to oppress; "Prosecute" means:
A) To defend
B) To take legal action
C) To harass
D) To protect
Answer: B

40. "Elicit" means to draw out; "Illicit" means:
A) Legal
B) Illegal
C) Open
D) Hidden
Answer: B

## Section 5: Advanced Idioms and Usage

5. Idiomatic Expressions (Medium)
41. "To beard the lion in his den" means:
A) To be cowardly
B) To confront someone on their territory
C) To run away
D) To hunt animals
Answer: B

42. "A wild goose chase" refers to:
A) Hunting birds
B) A futile pursuit
C) A successful search
D) An easy task
Answer: B

43. "To have an axe to grind" means:
A) To sharpen tools
B) To have a personal interest
C) To be prepared
D) To work hard
Answer: B

44. "The writing on the wall" signifies:
A) Graffiti
B) Clear signs of doom
C) Ancient texts
D) Modern art
Answer: B

45. "To throw down the gauntlet" means:
A) To surrender
B) To issue a challenge
C) To give up
D) To lose something
Answer: B

46. "A red herring" is:
A) A type of fish
B) A misleading clue
C) A danger sign
D) A solution
Answer: B

47. "To be in the doldrums" means:
A) To be happy
B) To be depressed
C) To be busy
D) To be successful
Answer: B

48. "Murphy's Law" states:
A) Everything works perfectly
B) What can go wrong will go wrong
C) Success is guaranteed
D) Planning prevents problems
Answer: B

49. "Hobson's choice" means:
A) Many options
B) No choice at all
C) Best choice
D) Difficult choice
Answer: B

50. "To play devil's advocate" means:
A) To be evil
B) To argue the opposing view
C) To support wrongdoing
D) To be religious
Answer: B

## Section 6: Précis and Comprehension Skills

6. Comprehension Techniques (Medium)
51. The main purpose of a précis is to:
A) Expand the original
B) Condense while retaining essence
C) Add personal opinions
D) Change the meaning
Answer: B

52. In précis writing, the ideal length is:
A) Half the original
B) One-third of original
C) Same as original
D) Double the original
Answer: B

53. When answering comprehension questions about "tone," look for:
A) Facts only
B) Author's attitude
C) Grammar
D) Length
Answer: B

54. "Inference" questions require:
A) Copying from text
B) Drawing conclusions
C) Personal opinion
D) Guessing
Answer: B

55. The term "context" in vocabulary questions means:
A) Dictionary definition
B) Surrounding words/ideas
C) Etymology
D) Pronunciation
Answer: B

56. A suitable title for a passage should be:
A) Very long
B) Comprehensive yet concise
C) Unrelated
D) Copied from text
Answer: B

57. "The author's purpose" refers to:
A) Biography
B) Intention behind writing
C) Word count
D) Publication date
Answer: B

58. Critical reading involves:
A) Finding faults only
B) Analyzing and evaluating
C) Speed reading
D) Memorizing
Answer: B

59. Identifying the "main idea" requires:
A) Reading first sentence only
B) Understanding overall message
C) Counting paragraphs
D) Reading last sentence only
Answer: B

60. "Reading between the lines" means:
A) Literal reading
B) Understanding implicit meaning
C) Skipping lines
D) Speed reading
Answer: B

## Section 7: Sentence Correction - Advanced

7. Complex Corrections (Medium)
61. Correct: "The reason why he failed was because he didn't study."
A) The reason he failed was that he didn't study
B) The reason why he failed was that he didn't study
C) He failed was because he didn't study
D) No correction needed
Answer: A

62. Fix redundancy: "The final outcome of the match was unexpected."
A) The final of the match was unexpected
B) The outcome of the match was unexpected
C) The final outcome was unexpected
D) No correction needed
Answer: B

63. Correct: "He is one of those who has succeeded."
A) He is one of those who have succeeded
B) He is one who has succeeded
C) He is one of those who had succeeded
D) No correction needed
Answer: A

64. Fix: "I could not help but laugh."
A) I could not help laughing
B) I could not help to laugh
C) I could not help but laughing
D) No correction needed
Answer: A

65. Correct: "The data is convincing."
A) The data are convincing
B) The datas are convincing
C) The datum is convincing
D) No correction needed
Answer: A

66. Fix: "Everyone should do their best."
A) Everyone should do his best
B) Everyone should do his or her best
C) Everyone should do one's best
D) Both A and B are correct
Answer: D

67. Correct: "He is regarded to be a genius."
A) He is regarded as a genius
B) He is regarded being a genius
C) He is regarded as being a genius
D) No correction needed
Answer: A

68. Fix: "The committee are divided in their opinion."
A) The committee is divided in its opinion
B) The committee are divided in its opinion
C) The committee is divided in their opinion
D) Both A and B are correct
Answer: D

69. Correct: "He insisted to go alone."
A) He insisted on going alone
B) He insisted in going alone
C) He insisted for going alone
D) No correction needed
Answer: A

70. Fix: "The news are shocking."
A) The news is shocking
B) The news were shocking
C) The newses are shocking
D) No correction needed
Answer: A

## Section 8: Literary Devices

8. Literary Terms (Medium)
71. A metaphor differs from a simile by:
A) Using "like" or "as"
B) Not using "like" or "as"
C) Being longer
D) Being shorter
Answer: B

72. "The pen is mightier than the sword" is an example of:
A) Simile
B) Metonymy
C) Hyperbole
D) Personification
Answer: B

73. Irony involves:
A) Direct statement
B) Opposite of expected meaning
C) Exaggeration
D) Comparison
Answer: B

74. Alliteration is:
A) Rhyme at end
B) Repetition of initial consonants
C) Vowel sounds
D) Sentence structure
Answer: B

75. An oxymoron combines:
A) Similar ideas
B) Contradictory terms
C) Three words
D) Foreign words
Answer: B

76. Euphemism is used to:
A) Exaggerate
B) Soften harsh reality
C) Create humor
D) Show anger
Answer: B

77. Hyperbole is:
A) Understatement
B) Deliberate exaggeration
C) Exact description
D) Subtle hint
Answer: B

78. Paradox presents:
A) Simple truth
B) Apparent contradiction with truth
C) False statement
D) Question
Answer: B

79. Synecdoche uses:
A) Whole for whole
B) Part for whole
C) Unrelated items
D) Sound effects
Answer: B

80. Personification gives:
A) Animal traits to humans
B) Human traits to non-humans
C) Object traits to humans
D) No traits
Answer: B

## Section 9: Punctuation - Advanced

9. Complex Punctuation (Medium)
81. The semicolon in "I came; I saw; I conquered" serves to:
A) End sentences
B) Link related independent clauses
C) Introduce a list
D) Show possession
Answer: B

82. Em dash (—) is primarily used for:
A) Hyphenation
B) Emphasis or interruption
C) Subtraction
D) Connecting words
Answer: B

83. Parentheses indicate:
A) Most important information
B) Additional or clarifying information
C) Quotations
D) Titles
Answer: B

84. The Oxford comma appears:
A) After Oxford
B) Before 'and' in a series
C) Only in England
D) Never in lists
Answer: B

85. Ellipsis (...) indicates:
A) End of sentence
B) Omission or pause
C) Excitement
D) Question
Answer: B

86. Square brackets [ ] are used to:
A) Quote directly
B) Add editorial information
C) Show emphasis
D) End paragraphs
Answer: B

87. A colon should NOT be used:
A) Before a list
B) After a complete sentence
C) After "including"
D) Before explanation
Answer: C

88. Apostrophe in "James's book" shows:
A) Plural
B) Singular possessive
C) Contraction
D) Emphasis
Answer: B

89. Quotation marks for titles are used for:
A) Books
B) Short works
C) Movies
D) Albums
Answer: B

90. The interrobang (‽) combines:
A) Period and comma
B) Question and exclamation
C) Colon and semicolon
D) Quotes and apostrophe
Answer: B

## Section 10: Essay and Analytical Writing

10. Analytical Writing (Medium)
91. A thesis statement should:
A) Ask a question
B) State the main argument
C) Be very general
D) Appear in conclusion
Answer: B

92. Topic sentences:
A) End paragraphs
B) Begin paragraphs with main idea
C) Only ask questions
D) Contain all details
Answer: B

93. Transitions help to:
A) End essays
B) Connect ideas smoothly
C) Add length
D) Confuse readers
Answer: B

94. Evidence in essays should be:
A) Only personal opinion
B) Relevant and credible
C) Made up
D) Avoided
Answer: B

95. Counter-arguments should be:
A) Ignored
B) Acknowledged and addressed
C) Mocked
D) Accepted fully
Answer: B

96. The conclusion should:
A) Introduce new ideas
B) Synthesize without repetition
C) Copy introduction
D) Ask questions only
Answer: B

97. Analytical writing differs from descriptive by:
A) Being shorter
B) Examining 'why' and 'how'
C) Avoiding evidence
D) Using more adjectives
Answer: B

98. Coherence in writing means:
A) Using big words
B) Logical flow of ideas
C) Long sentences
D) Complex grammar
Answer: B

99. Academic tone requires:
A) Slang and contractions
B) Formal, objective language
C) Personal anecdotes only
D) Emotional appeals
Answer: B

100. Effective argumentation includes:
A) Only one viewpoint
B) Logic, evidence, and reasoning
C) Emotional manipulation
D) Avoiding controversy
Answer: B
