## Section 1: Grammar - Voice and Tense

1. Voice and Tense (Easy)
1. Change to passive voice: "The President inaugurated the Motorway."
A) The Motorway is inaugurated by the President
B) The Motorway was inaugurated by the President
C) The Motorway has been inaugurated by the President
D) The Motorway will be inaugurated by the President
Answer: B

2. Change to active voice: "The book was written by Shakespeare."
A) Shakespeare writes the book
B) Shakespeare has written the book
C) Shakespeare wrote the book
D) Shakespeare is writing the book
Answer: C

3. Choose the correct tense: "He _____ to school every day."
A) go
B) goes
C) going
D) gone
Answer: B

4. Identify the tense: "She has been working here for five years."
A) Present Perfect
B) Present Perfect Continuous
C) Past Perfect Continuous
D) Simple Present
Answer: B

5. Choose the correct form: "I _____ him yesterday."
A) see
B) seen
C) saw
D) seeing
Answer: C

6. Change to passive: "They are building a new bridge."
A) A new bridge is being built by them
B) A new bridge was being built by them
C) A new bridge has been built by them
D) A new bridge will be built by them
Answer: A

7. The past tense of "lie" (to recline) is:
A) lied
B) lay
C) laid
D) lain
Answer: B

8. Choose the correct form: "She _____ already eaten."
A) have
B) has
C) had
D) having
Answer: B

9. Change to active: "The letter will be posted tomorrow."
A) Someone posts the letter tomorrow
B) Someone will post the letter tomorrow
C) Someone posted the letter tomorrow
D) Someone is posting the letter tomorrow
Answer: B

10. The present perfect tense indicates:
A) Ongoing action
B) Completed action with present relevance
C) Future action
D) Habitual action
Answer: B

## Section 2: Grammar - Reported Speech

2. Reported Speech (Easy)
11. Change to indirect: He said, "I am happy."
A) He said that he is happy
B) He said that he was happy
C) He says that he was happy
D) He said that I am happy
Answer: B

12. Change to indirect: She said, "I will come tomorrow."
A) She said that she will come tomorrow
B) She said that she would come tomorrow
C) She said that she would come the next day
D) She said that I will come tomorrow
Answer: C

13. In reported speech, "today" changes to:
A) tomorrow
B) yesterday
C) that day
D) this day
Answer: C

14. Change to direct: He asked if I was coming.
A) He asked, "Are you coming?"
B) He asked, "Is you coming?"
C) He asked, "Am I coming?"
D) He asked, "Were you coming?"
Answer: A

15. In reported speech, "now" changes to:
A) then
B) today
C) here
D) later
Answer: A

16. Change to indirect: "Let's wait," he said.
A) He said to wait
B) He suggested waiting
C) He ordered to wait
D) He asked to wait
Answer: B

17. Reported commands use:
A) that
B) if
C) to + infinitive
D) whether
Answer: C

18. Change to indirect: "What is your name?" she asked.
A) She asked what is my name
B) She asked what my name is
C) She asked what my name was
D) She asked what was my name
Answer: C

19. In reported speech, "must" often changes to:
A) can
B) could
C) had to
D) will
Answer: C

20. "Don't go," he said. In indirect speech:
A) He said not to go
B) He told me not to go
C) He asked don't go
D) He said to not go
Answer: B

## Section 3: Common Errors

3. Error Correction (Easy)
21. Choose the correct form: "Neither he nor I _____ responsible."
A) is
B) am
C) are
D) were
Answer: B

22. Correct the error: "He is senior than me."
A) He is senior to me
B) He is senior from me
C) He is more senior than me
D) He is senior with me
Answer: A

23. Choose the correct preposition: "He is good _____ mathematics."
A) in
B) at
C) on
D) with
Answer: B

24. Correct form: "One of the boys _____ absent."
A) are
B) is
C) were
D) have been
Answer: B

25. Choose the correct word: "This medicine is injurious _____ health."
A) for
B) to
C) with
D) of
Answer: B

26. Correct the redundancy: "He returned back home."
A) He returned to home
B) He returned home
C) He returned back to home
D) He returned at home
Answer: B

27. Choose the correct form: "Each of the students _____ a book."
A) have
B) has
C) having
D) had
Answer: B

28. Correct phrase: "My cousin brother is coming."
A) My cousin is coming
B) My brother cousin is coming
C) My cousin's brother is coming
D) My cousins brother is coming
Answer: A

29. Choose the correct article: "_____ honest man"
A) A
B) An
C) The
D) No article
Answer: B

30. Correct form: "She is tired _____ waiting."
A) with
B) from
C) of
D) by
Answer: C

## Section 4: Vocabulary - Synonyms

4. Synonyms (Easy)
31. Synonym of "HAPPY":
A) Sad
B) Joyful
C) Angry
D) Tired
Answer: B

32. Synonym of "BIG":
A) Small
B) Tiny
C) Large
D) Narrow
Answer: C

33. Synonym of "BEAUTIFUL":
A) Ugly
B) Pretty
C) Dark
D) Rough
Answer: B

34. Synonym of "FAST":
A) Slow
B) Quick
C) Steady
D) Careful
Answer: B

35. Synonym of "SMART":
A) Dull
B) Intelligent
C) Weak
D) Poor
Answer: B

36. Synonym of "BRAVE":
A) Coward
B) Timid
C) Courageous
D) Fearful
Answer: C

37. Synonym of "ANCIENT":
A) Modern
B) New
C) Old
D) Recent
Answer: C

38. Synonym of "DIFFICULT":
A) Easy
B) Simple
C) Hard
D) Clear
Answer: C

39. Synonym of "WEALTHY":
A) Poor
B) Rich
C) Needy
D) Humble
Answer: B

40. Synonym of "BEGIN":
A) End
B) Finish
C) Start
D) Close
Answer: C

## Section 5: Vocabulary - Antonyms

5. Antonyms (Easy)
41. Antonym of "HOT":
A) Warm
B) Cold
C) Cool
D) Mild
Answer: B

42. Antonym of "LIGHT" (weight):
A) Dark
B) Bright
C) Heavy
D) Dim
Answer: C

43. Antonym of "YOUNG":
A) New
B) Fresh
C) Old
D) Small
Answer: C

44. Antonym of "STRONG":
A) Powerful
B) Mighty
C) Weak
D) Hard
Answer: C

45. Antonym of "LOVE":
A) Like
B) Hate
C) Care
D) Admire
Answer: B

46. Antonym of "SUCCESS":
A) Victory
B) Win
C) Failure
D) Achievement
Answer: C

47. Antonym of "ACCEPT":
A) Take
B) Receive
C) Reject
D) Hold
Answer: C

48. Antonym of "PRESENT" (time):
A) Gift
B) Past
C) Current
D) Now
Answer: B

49. Antonym of "INCREASE":
A) Grow
B) Expand
C) Decrease
D) Enlarge
Answer: C

50. Antonym of "FRIEND":
A) Companion
B) Enemy
C) Partner
D) Ally
Answer: B

## Section 6: Common Idioms

6. Idioms (Easy)
51. "Kick the bucket" means:
A) To play football
B) To die
C) To be angry
D) To clean
Answer: B

52. "Break the ice" means:
A) To destroy something
B) To start a conversation
C) To make ice cubes
D) To be cold
Answer: B

53. "A piece of cake" means:
A) Dessert
B) Very easy
C) Very difficult
D) A portion
Answer: B

54. "Under the weather" means:
A) Outside
B) Feeling sick
C) Very happy
D) Protected
Answer: B

55. "Hit the nail on the head" means:
A) To hurt someone
B) To be exactly right
C) To build something
D) To miss the point
Answer: B

56. "Spill the beans" means:
A) To cook
B) To reveal a secret
C) To make a mess
D) To plant seeds
Answer: B

57. "Once in a blue moon" means:
A) Every night
B) Very rarely
C) During full moon
D) Always
Answer: B

58. "Bite the bullet" means:
A) To eat
B) To face difficulty bravely
C) To shoot
D) To be angry
Answer: B

59. "Let the cat out of the bag" means:
A) To free an animal
B) To reveal a secret
C) To go shopping
D) To be careful
Answer: B

60. "It's raining cats and dogs" means:
A) Animals falling
B) Raining heavily
C) Light rain
D) No rain
Answer: B

## Section 7: Word Pairs

7. Confusing Words (Easy)
61. "Accept" means to receive; "Except" means:
A) To receive
B) To give
C) To exclude
D) To include
Answer: C

62. "Affect" is a verb; "Effect" is usually a:
A) Verb
B) Noun
C) Adjective
D) Adverb
Answer: B

63. "Their" shows possession; "There" indicates:
A) Possession
B) Location
C) People
D) Time
Answer: B

64. "Its" shows possession; "It's" means:
A) Belonging to it
B) It is
C) Its own
D) It was
Answer: B

65. "Your" shows possession; "You're" means:
A) Belonging to you
B) You are
C) Yourself
D) You were
Answer: B

66. "Principal" can mean chief; "Principle" means:
A) School head
B) Main person
C) Rule or belief
D) Money
Answer: C

67. "Stationary" means not moving; "Stationery" means:
A) Still
B) Writing materials
C) Station
D) Movement
Answer: B

68. "Complement" means to complete; "Compliment" means:
A) To finish
B) To praise
C) To add
D) To match
Answer: B

69. "Council" is a group; "Counsel" means:
A) Assembly
B) Advice
C) Committee
D) Meeting
Answer: B

70. "Desert" (noun) is dry land; "Dessert" is:
A) Sand
B) Sweet course
C) To abandon
D) Dry place
Answer: B

## Section 8: Prepositions

8. Prepositions (Easy)
71. She arrived _____ the station.
A) in
B) at
C) on
D) to
Answer: B

72. He is interested _____ music.
A) at
B) on
C) in
D) with
Answer: C

73. The book is _____ the table.
A) in
B) at
C) on
D) into
Answer: C

74. She has been waiting _____ morning.
A) from
B) since
C) for
D) by
Answer: B

75. He is afraid _____ dogs.
A) from
B) with
C) by
D) of
Answer: D

76. They arrived _____ Monday.
A) in
B) at
C) on
D) by
Answer: C

77. She lives _____ London.
A) at
B) on
C) in
D) to
Answer: C

78. He goes to school _____ foot.
A) by
B) on
C) with
D) in
Answer: B

79. The bird is _____ the tree.
A) on
B) at
C) in
D) over
Answer: C

80. He is good _____ English.
A) in
B) on
C) at
D) with
Answer: C

## Section 9: Articles

9. Articles (Easy)
81. _____ sun rises in the east.
A) A
B) An
C) The
D) No article
Answer: C

82. He is _____ honest man.
A) a
B) an
C) the
D) no article
Answer: B

83. I saw _____ elephant at the zoo.
A) a
B) an
C) the
D) no article
Answer: B

84. _____ knowledge is power.
A) A
B) An
C) The
D) No article
Answer: D

85. She wants to be _____ doctor.
A) a
B) an
C) the
D) no article
Answer: A

86. _____ Himalayas are the highest mountains.
A) A
B) An
C) The
D) No article
Answer: C

87. He plays _____ piano well.
A) a
B) an
C) the
D) no article
Answer: C

88. _____ apple a day keeps the doctor away.
A) A
B) An
C) The
D) No article
Answer: B

89. She is _____ university student.
A) a
B) an
C) the
D) no article
Answer: A

90. _____ water is essential for life.
A) A
B) An
C) The
D) No article
Answer: D

## Section 10: Punctuation Basics

10. Punctuation (Easy)
91. Which punctuation mark ends a statement?
A) ?
B) !
C) .
D) ,
Answer: C

92. Which mark is used for a question?
A) .
B) !
C) ?
D) :
Answer: C

93. Apostrophe in "don't" shows:
A) Possession
B) Contraction
C) Plural
D) Emphasis
Answer: B

94. Comma is used to:
A) End a sentence
B) Separate items
C) Show possession
D) Ask questions
Answer: B

95. Quotation marks are used for:
A) Emphasis only
B) Direct speech
C) Questions
D) Lists
Answer: B

96. Exclamation mark shows:
A) Question
B) Statement
C) Strong emotion
D) Pause
Answer: C

97. Colon is often used before:
A) Questions
B) Lists
C) Names
D) Verbs
Answer: B

98. Semi-colon connects:
A) Words
B) Independent clauses
C) Questions
D) Subjects
Answer: B

99. Capital letters begin:
A) Every word
B) Sentences and proper nouns
C) Only names
D) Only places
Answer: B

100. Full stop is also called:
A) Comma
B) Period
C) Colon
D) Dash
Answer: B
