## Section 1: Environmental Policy and Agreements

1. Environmental Policy and Agreements (Easy)
1. UNFCCC stands for:
A) United Nations Framework Convention on Climate Control
B) United Nations Framework Convention on Climate Change
C) United Nations Federal Convention on Climate Change
D) United Nations Foundation for Climate Change
Answer: B

2. The Kyoto Protocol is related to:
A) Water pollution
B) Greenhouse gas emissions
C) Soil erosion
D) Noise pollution
Answer: B

3. The Rio Summit was held in:
A) 1990
B) 1992
C) 1994
D) 1996
Answer: B

4. Agenda 21 is:
A) A calendar
B) An action plan for sustainable development
C) A law enforcement code
D) A tax policy
Answer: B

5. The Montreal Protocol deals with:
A) Climate change
B) Ozone layer protection
C) Water conservation
D) Forest management
Answer: B

6. Pakistan's National Climate Change Policy was formulated in:
A) 2010
B) 2011
C) 2012
D) 2013
Answer: C

7. The National Drinking Water Policy of Pakistan was introduced in:
A) 2007
B) 2008
C) 2009
D) 2010
Answer: C

8. COP stands for:
A) Conference of Parties
B) Council of Policies
C) Committee of Pollution
D) Convention of Protection
Answer: A

9. The Paris Agreement was signed in:
A) 2013
B) 2014
C) 2015
D) 2016
Answer: C

10. Environmental policies aim to:
A) Increase pollution
B) Protect and conserve the environment
C) Promote industrialization only
D) Reduce economic growth
Answer: B

## Section 2: Climate Change and Greenhouse Gases

2. Climate Change and Greenhouse Gases (Easy)
11. The greenhouse effect is:
A) Always harmful
B) Natural process that warms Earth
C) Only caused by humans
D) A type of pollution
Answer: B

12. Which is a major greenhouse gas?
A) Oxygen
B) Nitrogen
C) Carbon dioxide
D) Helium
Answer: C

13. Global warming refers to:
A) Local temperature changes
B) Increase in Earth's average temperature
C) Seasonal variations
D) Daily temperature fluctuations
Answer: B

14. Methane is produced from:
A) Ocean water
B) Rice paddies and livestock
C) Desert sand
D) Mountain rocks
Answer: B

15. Climate change mitigation means:
A) Adapting to climate change
B) Reducing greenhouse gas emissions
C) Ignoring the problem
D) Measuring temperature
Answer: B

16. Climate change adaptation involves:
A) Preventing climate change
B) Adjusting to climate change effects
C) Denying climate change
D) Measuring rainfall
Answer: B

17. Pakistan contributes less than what percentage to global GHG emissions?
A) 1%
B) 5%
C) 10%
D) 15%
Answer: A

18. The main cause of increased CO2 in atmosphere is:
A) Volcanic eruptions
B) Fossil fuel burning
C) Ocean evaporation
D) Plant respiration
Answer: B

19. Which gas has the highest global warming potential?
A) Carbon dioxide
B) Methane
C) Water vapor
D) Oxygen
Answer: B

20. Climate change affects:
A) Only temperature
B) Both natural and societal systems
C) Only polar regions
D) Only oceans
Answer: B

## Section 3: Environmental Impact Assessment

3. Environmental Impact Assessment (Easy)
21. EIA stands for:
A) Environmental Impact Assessment
B) Environmental Information Agency
C) Environmental Investigation Act
D) Environmental Implementation Agreement
Answer: A

22. IEE stands for:
A) Initial Environmental Examination
B) International Environmental Evaluation
C) Integrated Environmental Effect
D) Internal Environmental Estimate
Answer: A

23. EIA is conducted:
A) After project completion
B) Before project implementation
C) During project closure
D) Never
Answer: B

24. The main purpose of EIA is to:
A) Delay projects
B) Predict environmental impacts
C) Increase costs
D) Create jobs
Answer: B

25. Public participation in EIA is:
A) Prohibited
B) Important for transparency
C) Unnecessary
D) Illegal
Answer: B

26. Baseline data in EIA refers to:
A) Project cost
B) Existing environmental conditions
C) Future predictions
D) Historical records only
Answer: B

27. SEA stands for:
A) Simple Environmental Assessment
B) Strategic Environmental Assessment
C) Standard Environmental Analysis
D) Special Environmental Audit
Answer: B

28. EIA helps in:
A) Environmental destruction
B) Sustainable development
C) Increasing pollution
D) Reducing employment
Answer: B

29. An IEE is usually:
A) More detailed than EIA
B) Less detailed than EIA
C) Same as EIA
D) Not related to EIA
Answer: B

30. EIA process includes:
A) Only document preparation
B) Screening, scoping, and impact analysis
C) Only cost analysis
D) Only legal review
Answer: B

## Section 4: Air Pollution and Ozone Depletion

4. Air Pollution and Ozone Depletion (Easy)
31. Smog is a combination of:
A) Smoke and fog
B) Snow and fog
C) Smoke and rain
D) Steam and fog
Answer: A

32. The ozone layer is located in the:
A) Troposphere
B) Stratosphere
C) Mesosphere
D) Thermosphere
Answer: B

33. CFCs stand for:
A) Carbon Fossil Compounds
B) Chlorofluorocarbons
C) Chemical Fuel Compounds
D) Climate Force Chemicals
Answer: B

34. Ozone depletion is mainly caused by:
A) Oxygen
B) Nitrogen
C) CFCs and related compounds
D) Carbon dioxide
Answer: C

35. The ozone layer protects us from:
A) Visible light
B) Harmful UV radiation
C) Radio waves
D) Sound waves
Answer: B

36. Major air pollutants include:
A) Oxygen and nitrogen
B) SO2, NOx, and particulates
C) Water vapor
D) Noble gases
Answer: B

37. Smog is more common in:
A) Rural areas
B) Urban and industrial areas
C) Oceans
D) Forests
Answer: B

38. The main cause of smog in Punjab is:
A) Ocean spray
B) Crop burning and vehicle emissions
C) Natural fog
D) Mountain winds
Answer: B

39. Air quality is measured by:
A) Temperature
B) Air Quality Index (AQI)
C) Wind speed
D) Humidity only
Answer: B

40. Ozone hole was first discovered over:
A) North Pole
B) Antarctica
C) Equator
D) Europe
Answer: B

## Section 5: Waste Management

5. Waste Management (Easy)
41. Hazardous waste is characterized by:
A) Large volume only
B) Toxicity, flammability, or reactivity
C) Color only
D) Smell only
Answer: B

42. CERCLA is related to:
A) Air pollution
B) Hazardous waste cleanup
C) Water treatment
D) Forest management
Answer: B

43. Hospital waste is also known as:
A) Domestic waste
B) Biomedical waste
C) Industrial waste
D) Agricultural waste
Answer: B

44. Solid waste disposal methods include:
A) Only burning
B) Landfilling, recycling, and composting
C) Only dumping
D) Only burying
Answer: B

45. Wastewater treatment removes:
A) Only solid particles
B) Physical, chemical, and biological contaminants
C) Only color
D) Only temperature
Answer: B

46. Primary treatment of wastewater involves:
A) Chemical treatment
B) Physical removal of solids
C) Biological treatment
D) Advanced filtration
Answer: B

47. Recycling helps to:
A) Increase waste
B) Reduce waste and conserve resources
C) Create more pollution
D) Increase costs
Answer: B

48. Composting is used for:
A) Plastic waste
B) Organic waste
C) Metal waste
D) Glass waste
Answer: B

49. Hazardous waste should be:
A) Mixed with regular waste
B) Treated and disposed specially
C) Dumped in rivers
D) Burned openly
Answer: B

50. Landfills should have:
A) No protection
B) Liner systems to prevent leaching
C) Open access to animals
D) No monitoring
Answer: B

## Section 6: Water Resources and Pollution

6. Water Resources and Pollution (Easy)
51. Eutrophication is caused by:
A) Lack of nutrients
B) Excess nutrients in water
C) Too much oxygen
D) Cold temperature
Answer: B

52. The main nutrients causing eutrophication are:
A) Calcium and magnesium
B) Nitrogen and phosphorus
C) Iron and copper
D) Sodium and chloride
Answer: B

53. Algal bloom is a result of:
A) Clean water
B) Eutrophication
C) Low temperature
D) High salinity
Answer: B

54. Natural eutrophication occurs:
A) Rapidly
B) Over thousands of years
C) Never
D) Only in oceans
Answer: B

55. Cultural eutrophication is caused by:
A) Natural processes
B) Human activities
C) Climate only
D) Animals only
Answer: B

56. BOD stands for:
A) Biological Oxygen Demand
B) Basic Oxygen Delivery
C) Bacterial Organic Decomposition
D) Biological Order Determination
Answer: A

57. High BOD indicates:
A) Clean water
B) Polluted water
C) No oxygen
D) High temperature
Answer: B

58. Wetlands are important for:
A) Increasing pollution
B) Water purification and biodiversity
C) Spreading diseases
D) Reducing water
Answer: B

59. The Indus Water Treaty is between:
A) India and China
B) India and Pakistan
C) Pakistan and Afghanistan
D) Pakistan and Iran
Answer: B

60. Water stress occurs when:
A) Too much water available
B) Water demand exceeds supply
C) Only during floods
D) Never in Pakistan
Answer: B

## Section 7: Energy and Biotechnology

7. Energy and Biotechnology (Easy)
61. CDM stands for:
A) Carbon Development Method
B) Clean Development Mechanism
C) Climate Development Model
D) Carbon Disposal Method
Answer: B

62. Alternative energy sources include:
A) Only coal
B) Solar, wind, and hydropower
C) Only petroleum
D) Only natural gas
Answer: B

63. Renewable energy is:
A) Finite
B) Naturally replenished
C) More polluting
D) More expensive always
Answer: B

64. Biogas is produced through:
A) Aerobic process
B) Anaerobic digestion
C) Combustion
D) Evaporation
Answer: B

65. Bioremediation uses:
A) Chemicals only
B) Living organisms to clean pollution
C) Physical methods only
D) Heat treatment
Answer: B

66. GMO stands for:
A) General Modified Object
B) Genetically Modified Organism
C) Global Management Organization
D) Green Material Option
Answer: B

67. Biotechnology can help with:
A) Creating more pollution
B) Increasing food production
C) Reducing biodiversity
D) Eliminating agriculture
Answer: B

68. Solar energy is:
A) Non-renewable
B) Clean and renewable
C) Highly polluting
D) Only useful at night
Answer: B

69. Wind energy requires:
A) Fossil fuels
B) Consistent wind patterns
C) Water
D) Coal
Answer: B

70. Biomass energy comes from:
A) Rocks
B) Organic materials
C) Metals
D) Sand
Answer: B

## Section 8: Environmental Management Tools

8. Environmental Management Tools (Easy)
71. GIS stands for:
A) Global Information System
B) Geographic Information System
C) General Investigation System
D) Geological Information Service
Answer: B

72. Remote sensing uses:
A) Direct contact
B) Satellites and sensors
C) Underground cables
D) Manual measurement only
Answer: B

73. Risk analysis includes:
A) Only risk identification
B) Identification, assessment, management, and communication
C) Ignoring risks
D) Creating risks
Answer: B

74. EPA stands for:
A) Environmental Protection Agency
B) Energy Production Authority
C) Environmental Pollution Act
D) Energy Policy Agreement
Answer: A

75. Environmental geology studies:
A) Only rocks
B) Interaction between humans and geological environment
C) Only earthquakes
D) Only minerals
Answer: B

76. Carrying capacity refers to:
A) Weight limit
B) Maximum population an environment can support
C) Transport capacity
D) Storage space
Answer: B

77. Carbon footprint measures:
A) Foot size
B) Total greenhouse gas emissions
C) Walking distance
D) Shoe manufacturing
Answer: B

78. Carbon sequestration means:
A) Releasing carbon
B) Storing carbon
C) Creating carbon
D) Ignoring carbon
Answer: B

79. Environmental indicators help to:
A) Hide problems
B) Monitor environmental quality
C) Increase pollution
D) Reduce awareness
Answer: B

80. Sustainable development balances:
A) Only economic growth
B) Environmental, social, and economic needs
C) Only environmental protection
D) Only social needs
Answer: B

## Section 9: Environmental Hazards and Safety

9. Environmental Hazards and Safety (Easy)
81. Occupational health focuses on:
A) Home safety only
B) Workplace safety and health
C) Sports injuries
D) Traffic accidents
Answer: B

82. Noise pollution is measured in:
A) Meters
B) Decibels
C) Kilograms
D) Liters
Answer: B

83. Desertification is:
A) Creating deserts for tourism
B) Land degradation in dry areas
C) Improving soil
D) Increasing rainfall
Answer: B

84. Urban heat island effect causes:
A) Cooler cities
B) Higher temperatures in cities
C) More rainfall
D) Less pollution
Answer: B

85. E-waste refers to:
A) Energy waste
B) Electronic waste
C) Earthen waste
D) Edible waste
Answer: B

86. Superfund is related to:
A) Super savings
B) Hazardous waste site cleanup
C) Education funding
D) Sports funding
Answer: B

87. REDD+ focuses on:
A) Color red
B) Reducing deforestation
C) Increasing pollution
D) Urban development
Answer: B

88. Genetic pollution occurs through:
A) Genes staying same
B) Uncontrolled spread of modified genes
C) Natural selection
D) No gene movement
Answer: B

89. Workplace exposure risks can be:
A) Only physical
B) Physical, chemical, and biological
C) Only mental
D) Non-existent
Answer: B

90. Safety management systems aim to:
A) Increase accidents
B) Prevent accidents and protect workers
C) Reduce productivity
D) Increase costs only
Answer: B

## Section 10: Pakistan's Environmental Context

10. Pakistan's Environmental Context (Easy)
91. Pakistan Environmental Protection Act was passed in:
A) 1995
B) 1996
C) 1997
D) 1998
Answer: C

92. Pakistan is located in a:
A) Tropical region
B) Semi-arid region
C) Arctic region
D) Rainforest region
Answer: B

93. The 18th Amendment affected environmental policy by:
A) Centralizing control
B) Devolving powers to provinces
C) Eliminating environmental laws
D) No effect
Answer: B

94. Pakistan's vulnerability to climate change is due to:
A) High emissions only
B) Geographic and socio-economic factors
C) Large forest cover
D) Abundant water resources
Answer: B

95. Major environmental challenges in Pakistan include:
A) Too much forest
B) Water scarcity and pollution
C) Excess rainfall
D) No challenges
Answer: B

96. Smog in Punjab is particularly severe during:
A) Summer
B) Winter months
C) Monsoon
D) Spring only
Answer: B

97. Pakistan can benefit from COP meetings through:
A) Tourism only
B) Climate finance and technology transfer
C) Avoiding participation
D) No benefits
Answer: B

98. Wetlands in Pakistan are important for:
A) Increasing floods
B) Biodiversity and water regulation
C) Spreading disease
D) No importance
Answer: B

99. Environmental education in Pakistan aims to:
A) Ignore environmental issues
B) Create awareness and responsible behavior
C) Increase pollution
D) Reduce knowledge
Answer: B

100. Sustainable management in Pakistan requires:
A) Foreign control only
B) Integrated approach with local participation
C) No planning
D) Ignoring traditions
Answer: B
