## Section 1: Epistemological Foundations and Disciplinary Evolution

1. Epistemological Foundations and Disciplinary Evolution (Hard)
1. The autonomy versus integration debate in Gender Studies fundamentally questions:
A) Administrative efficiency
B) Whether gender as analytical category requires distinct epistemological frameworks or can be subsumed within existing disciplines
C) Funding mechanisms
D) Student enrollment
Answer: B

2. The shift from Women Studies to Gender Studies represents an epistemological transformation that:
A) Simply broadened the scope
B) Challenged essentialist categories while risking depoliticization of feminist activism
C) Improved funding opportunities
D) Reduced theoretical complexity
Answer: B

3. The multidisciplinary nature of Gender Studies creates tensions between:
A) Different departments
B) Methodological rigor within disciplines and transformative potential of transdisciplinary approaches
C) Faculty members
D) Research topics
Answer: B

4. The establishment of Gender Studies in Pakistan faces the paradox of:
A) Too much support
B) Needing institutional legitimacy while challenging the very structures that grant it
C) International funding
D) Student interest
Answer: B

5. The knowledge production in Gender Studies challenges traditional academia by:
A) Using different fonts
B) Questioning subject-object distinctions and valorizing experiential knowledge
C) Longer bibliographies
D) More conferences
Answer: B

6. The integration approach risks:
A) Increased visibility
B) Dilution of radical feminist politics within disciplinary constraints
C) Better resources
D) More students
Answer: B

7. The autonomy of Gender Studies is crucial for:
A) Independent budgets
B) Developing counter-hegemonic knowledge that challenges patriarchal epistemologies
C) Separate buildings
D) Faculty promotion
Answer: B

8. The historical evolution from Women Studies to Gender Studies in the West versus Pakistan shows:
A) Identical trajectories
B) Different temporalities and contextual pressures shaping distinct institutional forms
C) No differences
D) Pakistan ahead
Answer: B

9. The contribution of Gender Studies to knowledge development lies in:
A) Adding gender variable
B) Fundamentally reconceptualizing knowledge categories and methodologies
C) More publications
D) Gender balance
Answer: B

10. The future of Gender Studies as a discipline depends on:
A) More funding
B) Navigating between institutional legitimacy and transformative potential
C) Technology adoption
D) International rankings
Answer: B

## Section 2: Violence - Structural Analysis and Intersectionality

2. Violence - Structural Analysis and Intersectionality (Hard)
11. The power and control wheel in gender-based violence reveals:
A) Individual pathology
B) Systematic tactics embedded in patriarchal structures maintaining dominance
C) Communication problems
D) Cultural misunderstandings
Answer: B

12. The Mukhtaran Mai case demonstrates how violence operates through:
A) Individual perpetrators
B) Intersections of tribal justice, state complicity, and global media dynamics
C) Legal failures only
D) Rural backwardness
Answer: B

13. Structural violence against women in Pakistan manifests through:
A) Direct physical harm only
B) Normalized inequalities in resource distribution, legal frameworks, and symbolic representations
C) Individual discrimination
D) Foreign influence
Answer: B

14. The continuum of violence concept challenges:
A) Legal definitions
B) Artificial distinctions between everyday sexism and extreme violence
C) Statistical methods
D) Media coverage
Answer: B

15. The Punjab Protection Act 2016's limitations stem from:
A) Poor drafting
B) Embedding legal remedies within patriarchal state and social structures
C) Lack of funding
D) Translation issues
Answer: B

16. Honor-based violence reveals:
A) Cultural tradition
B) Patriarchal control mechanisms disguised as cultural authenticity
C) Individual deviance
D) Legal gaps only
Answer: B

17. The relationship between state and gender-based violence shows:
A) State as protector
B) State as both perpetrator and arbiter of justice
C) Neutral state
D) Progressive state
Answer: B

18. Elimination strategies' failures often result from:
A) Lack of effort
B) Addressing symptoms while maintaining structures producing violence
C) Poor coordination
D) Insufficient laws
Answer: B

19. The global attention to cases like Mukhtaran Mai creates:
A) Simple awareness
B) Complex dynamics of representation, agency, and Western savior narratives
C) Immediate solutions
D) Legal reforms
Answer: B

20. Intersectional analysis of violence reveals:
A) Universal women's experience
B) How class, caste, and religious identities shape differential vulnerabilities
C) Gender as primary factor
D) Simple solutions
Answer: B

## Section 3: Globalization - Political Economy and Gender

3. Globalization - Political Economy and Gender (Hard)
21. The feminization of labor under neoliberal globalization represents:
A) Women's empowerment
B) Exploitation through flexible accumulation strategies targeting gendered labor
C) Equal opportunities
D) Natural progression
Answer: B

22. Global care chains illustrate:
A) International cooperation
B) Transnational extraction of emotional labor reproducing global inequalities
C) Women helping women
D) Efficient markets
Answer: B

23. The impact of globalization on Pakistani women demonstrates:
A) Uniform effects
B) Stratified integration where class mediates between opportunity and exploitation
C) Only benefits
D) Complete transformation
Answer: B

24. Structural Adjustment Programs' gendered effects reveal:
A) Technical economic policies
B) How macroeconomic policies rely on women's unpaid labor as shock absorber
C) Gender-neutral impacts
D) Temporary adjustments
Answer: B

25. The relationship between global capital and local patriarchies shows:
A) Opposition
B) Mutual articulation creating new forms of gendered exploitation
C) Global liberation
D) Local resistance only
Answer: B

26. Export-oriented industrialization's gender dynamics involve:
A) Simple job creation
B) Nimble fingers narrative justifying women's concentration in low-wage sectors
C) Gender equality
D) Skill recognition
Answer: B

27. Globalization's cultural imperialism debate in gender terms reveals:
A) Western feminism dominance
B) Complex negotiations between universal rights and cultural specificities
C) No cultural impact
D) Automatic progress
Answer: B

28. The global division of reproductive labor shows:
A) Natural patterns
B) Racialized and classed hierarchies in care work distribution
C) Equal sharing
D) Disappearing differences
Answer: B

29. Transnational feminist networks face the challenge of:
A) Communication only
B) Building solidarity across vast power differentials
C) Too much agreement
D) Funding excess
Answer: B

30. The concept of "glocalization" in gender issues means:
A) Local focus only
B) Dialectical process where global forces reshape and are reshaped by local gender orders
C) Rejecting global
D) Simple mixture
Answer: B

## Section 4: Political Representation - Beyond Numbers

4. Political Representation - Beyond Numbers (Hard)
31. The 17% quota's failure to achieve substantive representation reflects:
A) Insufficient percentage
B) Distinction between descriptive and substantive representation within patriarchal parties
C) Women's incompetence
D) Legal barriers
Answer: B

32. The concept of "critical mass" in women's political participation assumes:
A) Numbers guarantee change
B) Problematic assumption that overlooks institutional constraints and backlash
C) 30% threshold
D) Automatic transformation
Answer: B

33. Women politicians' strategies of "pulling each other up" confront:
A) Simple networking
B) Structural barriers requiring collective action while risking essentialist assumptions
C) Individual advancement
D) Mentorship only
Answer: B

34. The legitimacy deficit of quota women stems from:
A) Lack of merit
B) Patriarchal devaluation of alternative pathways challenging electoral gatekeeping
C) Poor performance
D) Media bias
Answer: B

35. The relationship between women's political participation and democracy shows:
A) Automatic improvement
B) Potential for transformation constrained by masculine political cultures
C) No connection
D) Women naturally democratic
Answer: B

36. Reserved seats versus general seats debate reveals:
A) Technical difference
B) How political institutions structure gendered access to power
C) Equal opportunities
D) Quota superiority
Answer: B

37. Women's political participation as human right confronts:
A) Legal recognition
B) Tension between formal rights and substantive capabilities for political agency
C) Universal acceptance
D) Simple implementation
Answer: B

38. The impact of dynasty politics on women's representation shows:
A) Family support helps
B) How class privilege intersects with patriarchal structures
C) Equal access
D) Merit-based entry
Answer: B

39. Political mainstreaming requires:
A) More quotas
B) Transforming political institutions' masculine cultures and practices
C) Training women
D) Patience
Answer: B

40. The evolution of women's political participation in Pakistan reveals:
A) Linear progress
B) Cyclical patterns reflecting broader democratization struggles
C) Western influence
D) Steady improvement
Answer: B

## Section 5: Theoretical Sophistication and Debates

5. Theoretical Sophistication and Debates (Hard)
41. The sex/gender distinction's deconstruction by Butler and others reveals:
A) Clear categories
B) How the supposedly natural "sex" is itself discursively produced
C) Biological facts
D) Simple binary
Answer: B

42. The nature/nurture debate's persistence in gender discussions indicates:
A) Unresolved question
B) Political stakes in essentialist versus constructionist positions
C) Scientific progress
D) Academic exercise
Answer: B

43. Language as gendered involves more than vocabulary; it includes:
A) Grammar only
B) Discursive practices constituting gendered subjects and power relations
C) Pronunciation
D) Writing styles
Answer: B

44. The social construction of gender thesis faces the challenge of:
A) Proving construction
B) Accounting for materiality of bodies and constraints on reconstruction
C) Too much evidence
D) Lack of examples
Answer: B

45. Deconstructing gender reveals:
A) Empty category
B) Regulatory fiction with material effects requiring strategic navigation
C) Biological truth
D) Simple performance
Answer: B

46. The masculinity/femininity binary operates through:
A) Natural opposition
B) Hierarchical complementarity maintaining heteronormative order
C) Equal valuation
D) Separate spheres
Answer: B

47. Traditional gender roles' origin stories function to:
A) Explain history
B) Naturalize contemporary power arrangements through selective tradition
C) Preserve culture
D) Guide behavior
Answer: B

48. Intersectionality as analytical framework reveals:
A) Addition of oppressions
B) Qualitatively different experiences at intersections of multiple systems
C) Hierarchy of oppression
D) Identity politics
Answer: B

49. The performativity thesis suggests gender is:
A) False consciousness
B) Constituted through regulatory repetition of acts
C) Individual choice
D) Theatrical only
Answer: B

50. The relationship between sex and gender increasingly shows:
A) Clear distinction
B) Mutual constitution challenging nature/culture divide
C) Sex determines gender
D) No relationship
Answer: B

## Section 6: Feminist Theories - Critical Applications

6. Feminist Theories - Critical Applications (Hard)
51. The tension between Radical and Socialist feminism reflects:
A) Personal conflicts
B) Fundamental disagreement about primary contradiction and revolutionary strategy
C) Geographic differences
D) Generational gap
Answer: B

52. Applying Western feminist theories to Pakistan requires:
A) Direct translation
B) Critical adaptation recognizing colonial difference and specific patriarchal formations
C) Rejection of all
D) Selective copying
Answer: B

53. The three waves metaphor for feminism increasingly appears:
A) Historically accurate
B) Problematic in imposing Western temporality on diverse global feminisms
C) Universally applicable
D) Helpful framework
Answer: B

54. Postmodern feminism's challenge to earlier feminisms lies in:
A) Rejecting politics
B) Deconstructing "woman" as unified category while risking political paralysis
C) Embracing patriarchy
D) Academic jargon
Answer: B

55. Marxist/Socialist feminism's development shows:
A) Economic determinism
B) Sophisticated analyses of how capitalism and patriarchy mutually constitute each other
C) Class over gender
D) Failed project
Answer: B

56. Psychoanalytic feminism's insights about male dominance suggest:
A) Biological inevitability
B) Deep psychic structures requiring fundamental reimagining of social relations
C) Individual therapy solution
D) Mother blame
Answer: B

57. The influence of Western feminisms on Pakistan demonstrates:
A) Colonial imposition
B) Complex translations producing hybrid forms addressing local conditions
C) Complete adoption
D) No influence
Answer: B

58. Different feminist approaches to transformation reveal:
A) Consensus strategy
B) Fundamental tensions about reform versus revolution
C) No practical implications
D) Academic debates only
Answer: B

59. The relationship between feminist theory and women's movements shows:
A) Theory leads
B) Dialectical relationship with movements generating theory and vice versa
C) Separate domains
D) Movement rejects theory
Answer: B

60. Contemporary feminist debates about difference center on:
A) Celebrating diversity
B) How to build solidarity without erasing power differentials
C) No differences exist
D) Return to unity
Answer: B

## Section 7: Development Paradigms - Critical Analysis

7. Development Paradigms - Critical Analysis (Hard)
61. The WID approach's fundamental flaw was:
A) Including women
B) Adding women to development without questioning development itself
C) Economic focus
D) Too radical
Answer: B

62. WAD's recognition of women's existing contributions still failed to:
A) Count women's work
B) Challenge capitalist accumulation dependent on women's exploitation
C) Include men
D) Gather data
Answer: B

63. GAD's promise of transformation confronts:
A) Theoretical clarity
B) Depoliticization through technocratic gender mainstreaming
C) Too many supporters
D) Simple implementation
Answer: B

64. The progression from WID to GAD reveals:
A) Linear improvement
B) Ongoing tensions between integration and transformation
C) Completed evolution
D) Return to WID
Answer: B

65. Modernization theory's gender critique exposes:
A) Cultural problems
B) How development discourse reproduces colonial civilizing missions
C) Need for tradition
D) Simple solutions
Answer: B

66. "Development as new colonialism" in gender terms means:
A) Literal colonization
B) Imposing Western gender norms while extracting resources and labor
C) No development needed
D) Only economic exploitation
Answer: B

67. Gender mainstreaming's failures often stem from:
A) Poor planning
B) Bureaucratization emptying gender of political content
C) Lack of tools
D) Resistance only
Answer: B

68. Critical analysis of development reveals:
A) Technical problems
B) How development discourse constructs "Third World women" as objects
C) Need for more aid
D) Success stories
Answer: B

69. The relationship between gender and development shows:
A) Separate issues
B) Co-constitution where development models assume and reproduce gender orders
C) Gender added later
D) No connection
Answer: B

70. Alternative development paradigms from feminist perspectives require:
A) Better indicators
B) Fundamental reimagining of progress beyond growth paradigms
C) More funding
D) Technical fixes
Answer: B

## Section 8: Health, Body Politics, and Movements

8. Health, Body Politics, and Movements (Hard)
71. The "maternity death road" as analytical concept reveals:
A) Medical failures
B) Cumulative structural violence throughout women's reproductive lives
C) Individual risks
D) Natural dangers
Answer: B

72. Women's health in Pakistan demonstrates how:
A) Biology is destiny
B) Social determinants of health are fundamentally gendered
C) Medical progress helps
D) Individual responsibility
Answer: B

73. The medicalization of women's bodies represents:
A) Scientific progress
B) Biopower operating through expert knowledge controlling women
C) Better health
D) Natural development
Answer: B

74. Pakistani women's movement's class dynamics show:
A) Unity across class
B) Middle-class leadership potentially alienating grassroots constituencies
C) No class issues
D) Working-class leadership
Answer: B

75. The autonomy versus integration debate for women's studies reflects:
A) Administrative preference
B) Strategic tensions about maintaining critical edge versus institutional resources
C) No real issue
D) Solved problem
Answer: B

76. Women's movements' relationship with the state reveals:
A) Natural alliance
B) Paradox of seeking rights from patriarchal structures
C) No interaction
D) State feminism success
Answer: B

77. The NGO-ization of women's movements shows:
A) Increased resources
B) Depoliticization through donor-driven agendas and professionalization
C) Better organization
D) Grassroots empowerment
Answer: B

78. Contemporary health challenges require understanding:
A) Medical advances
B) How neoliberal policies exacerbate gendered health inequalities
C) Individual behavior
D) Technology solutions
Answer: B

79. The body as site of political struggle means:
A) Physical fitness
B) Control over women's bodies as central to patriarchal power
C) Health focus only
D) Individual rights
Answer: B

80. Movement fragmentation reflects:
A) Failure
B) Necessary differentiation recognizing diverse women's interests
C) Need for unity
D) External manipulation
Answer: B

## Section 9: Colonial Legacies and Capitalist Transformations

9. Colonial Legacies and Capitalist Transformations (Hard)
81. Colonial construction of gender in the subcontinent involved:
A) Modernization
B) Reconstituting patriarchies through law while claiming to protect women
C) Liberation
D) No change
Answer: B

82. The colonial "woman question" functioned to:
A) Improve women's status
B) Justify colonial rule while deepening patriarchal controls
C) Promote equality
D) Challenge tradition
Answer: B

83. Capitalist development's gendered effects show:
A) Automatic progress
B) Primitive accumulation dependent on women's unpaid reproductive labor
C) Equal opportunities
D) Gender irrelevance
Answer: B

84. SAPs as gendered governance reveal:
A) Technical adjustments
B) Neoliberal restructuring intensifying women's labor while cutting support
C) Temporary measures
D) Gender-neutral policies
Answer: B

85. The relationship between colonialism and capitalism for women shows:
A) Sequential phases
B) Mutually reinforcing systems of gendered exploitation
C) Opposition
D) No connection
Answer: B

86. Development discourse's colonial continuities include:
A) Language only
B) Constructing "backward" women needing Western feminist salvation
C) No similarities
D) Pure altruism
Answer: B

87. Women's double burden under capitalism reflects:
A) Poor time management
B) Structural requirement for capital accumulation through unpaid labor
C) Individual choices
D) Temporary phase
Answer: B

88. The feminization of poverty demonstrates:
A) Women's failures
B) How capitalist crises systematically transferred to women
C) Natural outcome
D) Motivational issue
Answer: B

89. Reproductive labor's devaluation serves:
A) No purpose
B) Capital accumulation by externalizing costs of social reproduction
C) Efficiency
D) Women's interests
Answer: B

90. Decolonizing gender requires:
A) Rejecting modernity
B) Disentangling emancipatory possibilities from colonial impositions
C) Return to tradition
D) Western feminism
Answer: B

## Section 10: Future Trajectories and Transformative Possibilities

10. Future Trajectories and Transformative Possibilities (Hard)
91. The future of Gender Studies in Pakistan depends on:
A) International trends
B) Negotiating local relevance while maintaining critical edge
C) Government support
D) Western models
Answer: B

92. Digital feminism's possibilities and limits include:
A) Unlimited reach
B) Reproducing digital divides while creating new solidarities
C) Replacing real activism
D) No impact
Answer: B

93. Intersectional approaches' implementation challenges involve:
A) Too complex
B) Avoiding additive approaches while recognizing specific locations
C) No real challenge
D) Academic exercise
Answer: B

94. The relationship between gender justice and social justice reveals:
A) Separate struggles
B) Impossibility of achieving one without the other
C) Gender priority
D) Sequential approach
Answer: B

95. Backlash against feminism indicates:
A) Feminist failure
B) Patriarchal anxiety about shifting power relations
C) Natural correction
D) Media creation
Answer: B

96. Transformative strategies must address:
A) Attitudes only
B) Simultaneously changing structures, cultures, and subjectivities
C) Laws only
D) Individual behavior
Answer: B

97. The limits of rights-based approaches show:
A) Rights unnecessary
B) Need for substantive equality beyond formal recognition
C) Rights sufficient
D) Legal focus enough
Answer: B

98. Building feminist futures requires:
A) Blueprint
B) Prefigurative politics creating alternative relations now
C) Waiting
D) Expert leadership
Answer: B

99. The decolonial turn in feminism demands:
A) Rejecting feminism
B) Reconstituting feminism from experiences of colonized women
C) Western leadership
D) No theory
Answer: B

100. Gender transformation ultimately requires:
A) Time
B) Revolutionary change in all social relations of power
C) Education only
D) Legal reform
Answer: B
