## Section 1: Gender Studies vs Women Studies Analysis

1. Gender Studies vs Women Studies Analysis (Medium)
1. The historical need for establishing Gender Studies as distinct from Women Studies arose from:
A) Academic competition
B) Recognition that gender oppression affects all genders through relational dynamics
C) Funding requirements
D) International pressure
Answer: B

2. The autonomy versus integration debate in Gender Studies reflects tensions between:
A) Different universities
B) Maintaining disciplinary independence versus interdisciplinary collaboration
C) Student preferences
D) Government policies
Answer: B

3. The multidisciplinary nature of Gender Studies means it:
A) Lacks focus
B) Integrates sociology, psychology, history, and cultural studies perspectives
C) Only borrows from other fields
D) Has no unique methodology
Answer: B

4. The current status of Women Studies in Pakistan demonstrates:
A) Complete success
B) Ongoing challenges in institutionalization and resource allocation
C) No progress
D) Only Western influence
Answer: B

5. The evolution from Women Studies to Gender Studies represents:
A) Simple name change
B) Paradigm shift from studying women to analyzing gender as relational construct
C) Rejection of feminism
D) Focus shift to men
Answer: B

6. The scope and significance of Gender Studies in Pakistan encompasses:
A) Academic exercise only
B) Understanding local patriarchal structures while engaging global feminist discourse
C) Western agenda
D) Government requirement
Answer: B

7. The differentiation between disciplines reveals that Women Studies:
A) Is obsolete
B) Maintains focus on women's experiences while Gender Studies examines power relations
C) Studies only housewives
D) Has no relevance
Answer: B

8. Gender Studies' contribution to knowledge development lies in:
A) Data collection only
B) Challenging epistemological foundations and creating new analytical frameworks
C) Copying other disciplines
D) Statistical analysis
Answer: B

9. The integration approach in Gender Studies programs suggests:
A) Merger with all departments
B) Mainstreaming gender perspectives across disciplines while maintaining core identity
C) Elimination of specialized programs
D) Only science integration
Answer: B

10. The establishment of Gender Studies departments in Pakistani universities faces:
A) No opposition
B) Resistance from traditional academic structures and resource constraints
C) Too much support
D) Only financial issues
Answer: B

## Section 2: Violence Against Women - Complex Analysis

2. Violence Against Women - Complex Analysis (Medium)
11. The power and control relationship in gender-based violence operates through:
A) Physical force only
B) Multiple mechanisms including economic dependence and social isolation
C) Legal systems only
D) Individual actions only
Answer: B

12. Structural violence against women in Pakistan manifests through:
A) Individual acts only
B) Institutional discrimination in law, education, and employment
C) Natural disasters
D) International conflicts
Answer: B

13. The Mukhtaran Mai case illustrates how:
A) Justice always prevails
B) Intersections of class, gender, and tribal power perpetuate violence
C) Media solves problems
D) International pressure works
Answer: B

14. Workable strategies to eliminate gender-based violence must address:
A) Symptoms only
B) Root causes including patriarchal norms and economic inequalities
C) Individual perpetrators only
D) Legal reform only
Answer: B

15. The Punjab Protection Act 2016's effectiveness depends on:
A) Law text only
B) Implementation mechanisms and cultural change
C) Police force only
D) International monitoring
Answer: B

16. Sites of violence against women in Pakistan include:
A) Public spaces only
B) Homes, workplaces, and institutional settings
C) Rural areas only
D) Urban areas only
Answer: B

17. The relationship between honor and violence reveals:
A) No connection
B) Cultural constructions of honor used to control women's autonomy
C) Honor prevents violence
D) Only individual honor matters
Answer: B

18. Consequences of gender-based violence extend to:
A) Victims only
B) Intergenerational trauma and societal development impediments
C) Physical health only
D) Economic loss only
Answer: B

19. The continuum of violence concept shows:
A) Isolated incidents
B) Interconnected forms from micro-aggressions to femicide
C) Only extreme cases matter
D) No pattern exists
Answer: B

20. Effective elimination strategies require:
A) Legal reform only
B) Coordinated efforts across legal, social, and economic spheres
C) International intervention only
D) Women's efforts only
Answer: B

## Section 3: Globalization's Gendered Impacts

3. Globalization's Gendered Impacts (Medium)
21. Globalization's impact on Pakistani women reveals:
A) Uniform benefits
B) Contradictory effects of opportunity and exploitation
C) No significant change
D) Only negative impacts
Answer: B

22. The feminization of labor under globalization means:
A) More female bosses
B) Increasing women's participation in low-wage, flexible employment
C) Equal pay achievement
D) Reduced work hours
Answer: B

23. Global political economy affects gender through:
A) Trade only
B) Structural adjustment policies impacting social services
C) Currency exchange only
D) Import/export only
Answer: B

24. Gendered inequalities from globalization manifest in:
A) Wage gaps only
B) Global care chains and reproductive labor redistribution
C) Technology access only
D) Education only
Answer: B

25. Globalization's cultural impact on gender includes:
A) Western dress only
B) Tensions between traditional values and global gender norms
C) Language change only
D) Food preferences
Answer: B

26. The relationship between globalization and women's empowerment shows:
A) Direct correlation
B) Complex dynamics requiring contextual analysis
C) No relationship
D) Automatic improvement
Answer: B

27. Export Processing Zones' impact on women workers demonstrates:
A) Only benefits
B) Exploitation through poor conditions despite employment
C) No gender differences
D) Equal opportunities
Answer: B

28. Global feminist networks have:
A) No local impact
B) Facilitated transnational solidarity while facing cultural translation challenges
C) Replaced local movements
D) Solved all problems
Answer: B

29. The intersection of global and local (glocalization) in gender issues shows:
A) Global dominance
B) Hybrid forms adapting global concepts to local contexts
C) Local resistance only
D) No interaction
Answer: B

30. Developing countries' women face globalization through:
A) Same experiences globally
B) Specific vulnerabilities based on local economic positions
C) Only positive changes
D) No particular challenges
Answer: B

## Section 4: Political Participation Complexities

4. Political Participation Complexities (Medium)
31. The 17% quota's effectiveness in political mainstreaming shows:
A) Complete success
B) Numerical representation without substantive influence
C) Total failure
D) No measurement possible
Answer: B

32. Women's political participation stabilizing democracy occurs through:
A) Presence only
B) Introducing different priorities and governance styles
C) Following men's lead
D) Avoiding controversy
Answer: B

33. The concept of "pulling each other up" among women leaders reflects:
A) Nepotism
B) Strategic solidarity to overcome structural barriers
C) Weakness
D) Reverse discrimination
Answer: B

34. Obstacles for Pakistani women politicians include:
A) Legal barriers only
B) Intersecting challenges of security, family pressure, and financial constraints
C) Lack of interest
D) Too much support
Answer: B

35. The relationship between economic development and women's political participation shows:
A) No connection
B) Mutually reinforcing when women influence resource allocation
C) Economic growth reduces participation
D) Politics hinders development
Answer: B

36. Political quota debates reveal tensions between:
A) No tensions
B) Equality of opportunity versus equality of outcome
C) Different political parties only
D) International standards only
Answer: B

37. Women representatives' main issues include:
A) Too much power
B) Marginalization within parties and limited policy influence
C) Only personal problems
D) Constituency complaints only
Answer: B

38. The impact of reserved seats versus general seats shows:
A) No difference
B) Different legitimacy perceptions affecting women's political agency
C) Reserved seats superior
D) General seats easier
Answer: B

39. Political participation as human right implies:
A) Voting only
B) Full participation including candidacy and decision-making
C) Optional involvement
D) Western concept only
Answer: B

40. The evolution of women's political participation in Pakistan demonstrates:
A) Linear progress
B) Advances and setbacks influenced by regime changes
C) No change
D) Continuous decline
Answer: B

## Section 5: Theoretical Frameworks Application

5. Theoretical Frameworks Application (Medium)
41. The sex versus gender debate's significance lies in:
A) Academic argument only
B) Challenging biological determinism's justification of inequality
C) Word choice
D) Translation issues
Answer: B

42. Social construction theory applied to gender reveals:
A) Fixed categories
B) How societies create and maintain gender differences
C) Natural differences only
D) No construction occurs
Answer: B

43. The nature versus nurture debate in gender shows:
A) Clear division
B) Complex interactions between biology and socialization
C) Nature dominates
D) Nurture irrelevant
Answer: B

44. Deconstructing "gender" as a concept reveals:
A) Single meaning
B) Multiple layers of power, performance, and identity
C) Biological fact only
D) Simple definition
Answer: B

45. Gendered language analysis demonstrates:
A) Grammatical rules only
B) How language shapes and reflects gender hierarchies
C) No significance
D) Equal representation
Answer: B

46. The relationship between masculinity and femininity shows:
A) Natural opposition
B) Socially constructed complementarity maintaining gender order
C) No relationship
D) Biological determination
Answer: B

47. Traditional gender roles' origins can be traced to:
A) Biology only
B) Historical divisions of labor and power structures
C) Individual choice
D) Recent developments
Answer: B

48. The performativity of gender (Butler) suggests:
A) Acting only
B) Gender created through repeated acts and performances
C) Theater studies
D) Fixed identity
Answer: B

49. Intersectionality in gender analysis reveals:
A) Single axis oppression
B) Multiple identities creating unique experiences of discrimination
C) No intersections
D) Gender primary always
Answer: B

50. The evolution of gender theory shows:
A) Completed development
B) Ongoing contestation and refinement of concepts
C) Return to biology
D) Theoretical consensus
Answer: B

## Section 6: Feminist Theory Applications

6. Feminist Theory Applications (Medium)
51. Radical feminism's difference from Socialist feminism lies in:
A) Tactics only
B) Identifying patriarchy versus capitalism as primary oppression
C) No real difference
D) Geographic focus
Answer: B

52. The relevance of different feminisms for Pakistan requires:
A) Choosing one
B) Contextual adaptation addressing local patriarchal structures
C) Rejecting all
D) Copying Western models
Answer: B

53. Three waves of feminism show:
A) Same concerns
B) Evolution from political rights to cultural representation
C) Decline in activism
D) Geographic spread only
Answer: B

54. Postmodern feminism's contribution involves:
A) Rejection of feminism
B) Questioning universal woman category and embracing difference
C) Return to tradition
D) Focus on technology
Answer: B

55. Marxist/Socialist feminism's development reveals:
A) Economic focus only
B) Integration of class analysis with gender oppression
C) Rejection of economics
D) Capitalist embrace
Answer: B

56. Psychoanalytic feminism's stance on oppression suggests:
A) Individual therapy solution
B) Deep psychological structures perpetuating male dominance
C) No psychological factors
D) Women's mental illness
Answer: B

57. The influence of Western feminist waves on Pakistan shows:
A) Direct copying
B) Selective adaptation based on local needs and contexts
C) No influence
D) Complete transformation
Answer: B

58. Different feminist schools' approaches to change reveal:
A) Unanimous strategy
B) Varied tactics from reform to revolution
C) No action needed
D) Male leadership required
Answer: B

59. The relationship between feminist theory and practice demonstrates:
A) Theory irrelevant
B) Dialectical relationship informing activism
C) Practice without theory
D) Academic exercise only
Answer: B

60. Contemporary feminist debates center on:
A) Completed equality
B) Intersectionality and decolonizing feminism
C) Return to first wave
D) Abandoning activism
Answer: B

## Section 7: Development Approaches Analysis

7. Development Approaches Analysis (Medium)
61. The evolution from WID to WAD represents:
A) Name change only
B) Recognition of women's existing economic contributions
C) Male inclusion
D) Funding strategy
Answer: B

62. GAD's advantage over previous approaches lies in:
A) Women focus
B) Analyzing gender relations and structural change
C) Simplicity
D) Cost effectiveness
Answer: B

63. The critique of WID approach reveals:
A) Complete failure
B) Adding women without changing structures
C) Too radical
D) Male exclusion
Answer: B

64. WAD's contribution to development thinking includes:
A) Ignoring women
B) Highlighting women's central role in development
C) Focus on men
D) Technology emphasis
Answer: B

65. GAD approach's implementation challenges involve:
A) Concept clarity
B) Resistance to fundamental structural changes
C) Too much support
D) Simplicity
Answer: B

66. The relationship between development approaches shows:
A) Replacement
B) Evolution building on previous insights
C) Contradiction
D) No connection
Answer: B

67. Modernization theory's gender critique reveals:
A) Gender neutrality
B) Blame on culture ignoring structural factors
C) Support for tradition
D) No gender dimension
Answer: B

68. Critical gender analysis of development exposes:
A) Success stories only
B) How development can perpetuate gender inequalities
C) No gender impacts
D) Automatic benefits
Answer: B

69. Gender mainstreaming effectiveness depends on:
A) Policy statements
B) Institutional commitment and resource allocation
C) International pressure
D) Documentation only
Answer: B

70. Development as "new colonialism" suggests:
A) Actual recolonization
B) Perpetuation of dependencies through development discourse
C) No colonial connection
D) Beneficial relationship
Answer: B

## Section 8: Health and Movement Analysis

8. Health and Movement Analysis (Medium)
71. The "maternity death road" metaphor illustrates:
A) Infrastructure problems
B) Cumulative risks women face throughout reproductive life
C) Hospital location
D) Transportation issues
Answer: B

72. Women's health issues in Pakistan's context show:
A) Medical problems only
B) Intersection of poverty, education, and cultural barriers
C) Urban phenomenon
D) Individual responsibility
Answer: B

73. The relationship between women's health and development reveals:
A) No connection
B) Health as prerequisite and outcome of development
C) Development harms health
D) Separate issues
Answer: B

74. Pakistani women's movement strengths include:
A) International funding only
B) Grassroots organizing and cross-class alliances
C) Government support
D) Media attention
Answer: B

75. Weaknesses in the women's movement involve:
A) Too much unity
B) Class divisions and urban bias
C) Excess resources
D) No challenges
Answer: B

76. The autonomy debate's significance for women's studies involves:
A) Administrative issues only
B) Intellectual independence versus institutional integration
C) Building separate
D) No real debate
Answer: B

77. Women's health improvements require:
A) Medical intervention only
B) Addressing social determinants and gender inequalities
C) International doctors
D) Technology only
Answer: B

78. The evolution of Pakistani women's movement shows:
A) Linear progress
B) Waves responding to political contexts
C) Decline
D) Foreign control
Answer: B

79. Contemporary health challenges include:
A) Maternal mortality only
B) Double burden of communicable and lifestyle diseases
C) No new challenges
D) Solved problems
Answer: B

80. The relationship between women's education and health demonstrates:
A) No correlation
B) Multiple pathways including autonomy and resource access
C) Education harmful
D) Health prevents education
Answer: B

## Section 9: Colonial and Economic Structures

9. Colonial and Economic Structures (Medium)
81. Colonial influence on gender in the subcontinent created:
A) Gender equality
B) New forms of patriarchy overlaying existing structures
C) No change
D) Women's liberation
Answer: B

82. The colonial legacy in contemporary gender relations shows:
A) No continuing impact
B) Persistent legal and institutional frameworks
C) Complete transformation
D) Return to pre-colonial
Answer: B

83. Capitalist perspectives on gender reveal:
A) Gender irrelevance
B) How market relations reshape gender roles and inequalities
C) Automatic equality
D) No theoretical connection
Answer: B

84. SAPs' gendered critique demonstrates:
A) Gender-neutral policies
B) Disproportionate burden on women through service cuts
C) Equal impact
D) Women benefit more
Answer: B

85. The relationship between colonialism and capitalism in gender shows:
A) Separate systems
B) Mutually reinforcing structures of domination
C) Opposition
D) No connection
Answer: B

86. Development policies' colonial continuities include:
A) No similarities
B) External imposition of values and economic structures
C) Complete break
D) Beneficial evolution
Answer: B

87. Women's paid employment challenges involve:
A) Too much leisure
B) Double burden without support systems
C) No challenges
D) Only benefits
Answer: B

88. The concept of reproductive versus productive labor reveals:
A) Clear separation
B) Artificial division devaluing women's work
C) No relationship
D) Male domains
Answer: B

89. Economic globalization's gender impact through SAPs shows:
A) Uniform effects
B) Intersection of global policies with local patriarchies
C) No impact
D) Only positive changes
Answer: B

90. Decolonizing gender studies requires:
A) Rejecting all theory
B) Developing frameworks from Global South experiences
C) Western theory only
D) No change needed
Answer: B

## Section 10: Contemporary Debates Integration

10. Contemporary Debates Integration (Medium)
91. The autonomy versus integration debate's contribution lies in:
A) Academic politics
B) Defining disciplinary boundaries while enabling collaboration
C) Creating conflict
D) No contribution
Answer: B

92. Contemporary feminist activism's evolution shows:
A) Same strategies
B) Digital organizing and intersectional approaches
C) Decline
D) Male leadership
Answer: B

93. The relationship between theory and practice in gender equality reveals:
A) Theory sufficient
B) Need for praxis combining understanding with action
C) Practice without theory
D) No relationship
Answer: B

94. Human rights frameworks for gender issues show:
A) Complete solution
B) Useful but limited by implementation gaps
C) No relevance
D) Western imposition
Answer: B

95. Media representation's impact on gender includes:
A) Entertainment only
B) Shaping public discourse and policy priorities
C) No influence
D) Accurate portrayal
Answer: B

96. The intersection of multiple movements shows:
A) Competition
B) Potential for solidarity across issues
C) No connection
D) Hierarchy needed
Answer: B

97. Democratic welfare state ideals require:
A) Economic growth only
B) Gender justice as fundamental component
C) Ignoring gender
D) Separate treatment
Answer: B

98. Contemporary challenges include:
A) Solved problems
B) Backlash against gender equality gains
C) No new issues
D) Automatic progress
Answer: B

99. Future directions for gender studies involve:
A) Maintaining status quo
B) Decolonial and intersectional approaches
C) Return to basics
D) Abandoning field
Answer: B

100. The achievement of gender equality requires:
A) Time only
B) Structural transformation across all social institutions
C) Individual change only
D) Legal reform only
Answer: B
