## Section 1: Gender Studies vs Women Studies

1. Gender Studies vs Women Studies (Easy)
1. Gender Studies as a discipline focuses on:
A) Women only
B) Men only
C) All genders and their relationships
D) Children only
Answer: C

2. Women Studies primarily emerged to:
A) Study men's issues
B) Address women's invisibility in academia
C) Replace all other disciplines
D) Study children
Answer: B

3. Gender Studies differs from Women Studies by:
A) Being older
B) Including analysis of masculinity and gender relations
C) Focusing only on women
D) Being less academic
Answer: B

4. The establishment of Gender Studies as a distinct discipline was needed to:
A) Replace Women Studies
B) Study gender as a social construct affecting all
C) Focus on men only
D) Reduce academic programs
Answer: B

5. Women Studies in Pakistan focuses on:
A) Western women only
B) Pakistani women's issues and experiences
C) Men's issues
D) International politics only
Answer: B

6. Gender Studies is considered:
A) A single discipline
B) Multidisciplinary in nature
C) Only sociological
D) Only psychological
Answer: B

7. The scope of Gender Studies includes:
A) Only education
B) All aspects of social life
C) Only politics
D) Only economics
Answer: B

8. Women Studies emerged during which period?
A) 1800s
B) 1960s-1970s
C) 2000s
D) Medieval times
Answer: B

9. Gender Studies examines:
A) Biological differences only
B) Social construction of gender roles
C) Physical characteristics only
D) Age differences only
Answer: B

10. The significance of Gender Studies in Pakistan relates to:
A) Western influence only
B) Understanding local gender dynamics
C) Entertainment
D) Tourism
Answer: B

## Section 2: Violence Against Women

2. Violence Against Women (Easy)
11. Gender-based violence refers to:
A) Violence between countries
B) Violence based on gender identity
C) Only physical fights
D) Sports violence
Answer: B

12. Forms of violence against women include:
A) Physical violence only
B) Physical, emotional, economic, and sexual violence
C) Verbal abuse only
D) No specific forms
Answer: B

13. Structural violence against women means:
A) Building collapse
B) Systematic discrimination in social structures
C) Architecture problems
D) Construction issues
Answer: B

14. Direct violence includes:
A) Physical assault and abuse
B) Economic policies
C) Education system
D) Healthcare system
Answer: A

15. The case of Mukhtaran Mai highlighted:
A) Education issues
B) Sexual violence and justice system failures
C) Economic problems
D) Health concerns
Answer: B

16. Power and control in gender-based violence involves:
A) Electricity issues
B) Dominance and subjugation patterns
C) Government control
D) Remote control
Answer: B

17. The Punjab Protection of Women Act was passed in:
A) 2010
B) 2016
C) 2020
D) 2000
Answer: B

18. Consequences of gender-based violence include:
A) Only physical injury
B) Physical, psychological, and social impacts
C) No consequences
D) Economic benefits
Answer: B

19. Strategies to eliminate gender-based violence require:
A) Individual action only
B) Comprehensive societal changes
C) Ignoring the issue
D) International intervention only
Answer: B

20. Gender-based violence affects:
A) Only poor women
B) Women across all social classes
C) Only urban women
D) Only rural women
Answer: B

## Section 3: Globalization and Gender

3. Globalization and Gender (Easy)
21. Globalization refers to:
A) Local changes only
B) Worldwide interconnectedness
C) National isolation
D) Village development
Answer: B

22. Globalization's impact on women includes:
A) Only positive effects
B) Both opportunities and challenges
C) No impact
D) Only negative effects
Answer: B

23. In developing countries, globalization has:
A) No effect on women
B) Created new employment and challenges
C) Only helped men
D) Reduced all problems
Answer: B

24. Global political economy affects Pakistani women through:
A) No influence
B) Employment patterns and economic policies
C) Weather changes
D) Sports only
Answer: B

25. Gendered inequalities from globalization include:
A) Equal opportunities for all
B) Unequal access to resources and opportunities
C) No inequalities
D) Only age differences
Answer: B

26. Globalization has highlighted gender issues:
A) In one country only
B) Across cultures worldwide
C) Only in cities
D) Only in villages
Answer: B

27. Women in developing nations face:
A) No challenges
B) Unique challenges from global changes
C) Only benefits
D) Same conditions as developed nations
Answer: B

28. Economic globalization impacts include:
A) Only higher wages
B) Both job opportunities and exploitation
C) No economic change
D) Only unemployment
Answer: B

29. Cultural globalization affects:
A) Food only
B) Gender roles and expectations
C) Climate only
D) Geography only
Answer: B

30. Contemporary societies show:
A) No gender inequality
B) Persistent gender inequalities
C) Complete equality
D) Reverse discrimination only
Answer: B

## Section 4: Political Participation of Women

4. Political Participation of Women (Easy)
31. Gender quota in politics means:
A) Limiting women's participation
B) Reserved seats for women
C) Excluding women
D) Men-only positions
Answer: B

32. The current women's quota in Pakistani parliament is:
A) 5%
B) 17%
C) 50%
D) 75%
Answer: B

33. Women's political participation can:
A) Harm democracy
B) Stabilize democracy
C) Have no effect
D) End democracy
Answer: B

34. Political participation is considered:
A) A privilege
B) A human right
C) Unnecessary
D) Harmful
Answer: B

35. Obstacles for women politicians include:
A) Too much support
B) Social and cultural barriers
C) No obstacles
D) Only legal barriers
Answer: B

36. The statement "women cover half the sky" means:
A) Women control weather
B) Women constitute half of humanity
C) Women fly planes
D) Women study astronomy
Answer: B

37. Women in leadership positions can:
A) Only help themselves
B) Pull more women into leadership
C) Exclude other women
D) Have no influence
Answer: B

38. Political mainstreaming of women means:
A) Sidelining women
B) Full integration in political processes
C) Separate politics
D) No participation
Answer: B

39. Issues for women representatives include:
A) Too much power
B) Limited voice and influence
C) No issues
D) Only personal problems
Answer: B

40. The impact of quota system has been:
A) Completely negative
B) Mixed with both progress and limitations
C) No impact
D) Only symbolic
Answer: B

## Section 5: Theoretical Concepts in Gender

5. Theoretical Concepts in Gender (Easy)
41. Social construction of gender means:
A) Building gender
B) Gender roles created by society
C) Biological determination
D) No construction
Answer: B

42. The sex versus gender debate involves:
A) No difference
B) Biological versus social aspects
C) Age differences
D) Height differences
Answer: B

43. Nature versus nurture in gender refers to:
A) Gardening
B) Biology versus socialization
C) Weather patterns
D) Food preferences
Answer: B

44. The word "gender" can be deconstructed to show:
A) Single meaning
B) Multiple meanings and constructions
C) No meaning
D) Only biological meaning
Answer: B

45. "Language is gendered" means:
A) Languages have gender
B) Language reflects and creates gender differences
C) Only women speak
D) Only men speak
Answer: B

46. Gender roles are:
A) Fixed by nature
B) Socially learned behaviors
C) Unchangeable
D) Same everywhere
Answer: B

47. Masculinity refers to:
A) Being male
B) Socially constructed male characteristics
C) Physical strength only
D) Age of males
Answer: B

48. Femininity refers to:
A) Being female
B) Socially constructed female characteristics
C) Weakness only
D) Age of females
Answer: B

49. Traditional gender roles come from:
A) Biology only
B) Cultural and social traditions
C) Government laws
D) International rules
Answer: B

50. Gender as a concept is:
A) Simple and fixed
B) Complex and changing
C) Only about women
D) Only about men
Answer: B

## Section 6: Feminism and Feminist Movements

6. Feminism and Feminist Movements (Easy)
51. Feminism is:
A) Hatred of men
B) Movement for gender equality
C) Female superiority
D) Fashion trend
Answer: B

52. Radical feminism focuses on:
A) Minor changes
B) Fundamental restructuring of society
C) No change
D) Men's rights only
Answer: B

53. Socialist feminism combines:
A) Capitalism and feminism
B) Marxism and feminism
C) Religion and feminism
D) Sports and feminism
Answer: B

54. The first wave of feminism focused on:
A) Internet rights
B) Voting rights
C) Space travel
D) Sports participation
Answer: B

55. The second wave of feminism addressed:
A) Only voting
B) Workplace and reproductive rights
C) Social media
D) Climate change
Answer: B

56. The third wave of feminism emphasizes:
A) Going backward
B) Diversity and intersectionality
C) Only white women
D) Only rich women
Answer: B

57. Postmodern feminism questions:
A) Nothing
B) Universal categories of "woman"
C) Only modern art
D) Only architecture
Answer: B

58. Marxist feminism links:
A) Religion and gender
B) Class oppression and gender oppression
C) Age and gender
D) Height and gender
Answer: B

59. Psychoanalytic feminism examines:
A) Only dreams
B) Psychological roots of gender oppression
C) Only medication
D) Only therapy costs
Answer: B

60. Pakistani feminism has been influenced by:
A) No external factors
B) Both local and global movements
C) Only Western ideas
D) Only Eastern ideas
Answer: B

## Section 7: Women's Development Approaches

7. Women's Development Approaches (Easy)
61. WID stands for:
A) World International Development
B) Women in Development
C) Western Industrial Design
D) Water in Drought
Answer: B

62. WAD stands for:
A) Women and Development
B) World Agriculture Department
C) Western Art Design
D) Water and Drainage
Answer: B

63. GAD stands for:
A) Global Agriculture Department
B) Gender and Development
C) General Administrative Department
D) Government and Democracy
Answer: B

64. WID approach focuses on:
A) Excluding women
B) Including women in development
C) Only men's development
D) Children only
Answer: B

65. WAD approach recognizes:
A) Women's existing contributions
B) Women have no role
C) Only men's work
D) Only paid work
Answer: B

66. GAD approach examines:
A) Only women
B) Gender relations and power structures
C) Only men
D) Only children
Answer: B

67. The evolution from WID to GAD shows:
A) No progress
B) Deeper understanding of gender issues
C) Backward movement
D) Focus on men only
Answer: B

68. Development approaches affect:
A) Only economics
B) All aspects of social life
C) Only politics
D) Only education
Answer: B

69. Gender mainstreaming means:
A) Separate programs
B) Integrating gender in all policies
C) Ignoring gender
D) Focus on streams
Answer: B

70. Women's development requires:
A) Charity only
B) Structural changes and empowerment
C) No special attention
D) International aid only
Answer: B

## Section 8: Women's Health and Status

8. Women's Health and Status (Easy)
71. Women's health in Pakistan faces:
A) No challenges
B) Multiple social and economic challenges
C) Only medical issues
D) Only urban problems
Answer: B

72. Maternal mortality refers to:
A) Child deaths
B) Deaths during pregnancy and childbirth
C) Elderly deaths
D) Accident deaths
Answer: B

73. "Maternity death road" describes:
A) Actual road
B) Risks women face in childbirth
C) Hospital location
D) Transportation issue
Answer: B

74. Women's health issues are influenced by:
A) Biology only
B) Social, cultural, and economic factors
C) Weather only
D) Age only
Answer: B

75. Improving women's health requires:
A) Medicine only
B) Comprehensive social and health interventions
C) No action
D) International doctors only
Answer: B

76. The women's movement in Pakistan has:
A) Not existed
B) Long history of activism
C) Started yesterday
D) Only foreign members
Answer: B

77. Strengths of Pakistani women's movement include:
A) No strengths
B) Grassroots activism and resilience
C) Only weaknesses
D) International funding only
Answer: B

78. Women's studies programs in Pakistan:
A) Don't exist
B) Face various challenges and opportunities
C) Only study cooking
D) Only study fashion
Answer: B

79. The autonomy debate in women's studies refers to:
A) Car driving
B) Independent versus integrated programs
C) Living alone
D) Financial independence only
Answer: B

80. Women's status in Pakistan is affected by:
A) Only individual choices
B) Complex social, economic, and cultural factors
C) Only government policies
D) Only international pressure
Answer: B

## Section 9: Colonial and Economic Perspectives

9. Colonial and Economic Perspectives (Easy)
81. Colonial rule affected women by:
A) No impact
B) Changing traditional roles and creating new inequalities
C) Only positive changes
D) Only affecting men
Answer: B

82. The colonial era influenced gender through:
A) Food only
B) Laws, education, and social structures
C) Climate change
D) No influence
Answer: B

83. Capitalist perspectives on gender involve:
A) No connection
B) How market economy affects gender relations
C) Only socialism
D) Only communism
Answer: B

84. Structural Adjustment Policies (SAPs) are:
A) Building adjustments
B) Economic reform programs
C) Exercise routines
D) Educational policies
Answer: B

85. SAPs affect women through:
A) No impact
B) Cuts in social services and employment
C) Only benefits
D) Higher salaries only
Answer: B

86. "Development as new colonialism" means:
A) Actual colonization
B) Development policies perpetuating dependencies
C) No development
D) Only infrastructure
Answer: B

87. Modernization theory claims women's subordination is due to:
A) External factors only
B) Internal cultural factors
C) No factors
D) Weather patterns
Answer: B

88. Economic policies impact gender through:
A) No effect
B) Different effects on men and women
C) Equal effects always
D) Only positive effects
Answer: B

89. Colonial legacies in gender include:
A) No lasting impact
B) Persistent structural inequalities
C) Only language
D) Only food habits
Answer: B

90. Gender analysis of development reveals:
A) No gender differences
B) Unequal impacts and opportunities
C) Perfect equality
D) Only class differences
Answer: B

## Section 10: Contemporary Issues and Debates

10. Contemporary Issues and Debates (Easy)
91. The autonomy versus integration debate is about:
A) Driving
B) How gender studies should be organized
C) Living arrangements
D) Food choices
Answer: B

92. Gender-based violence legislation aims to:
A) Increase violence
B) Protect victims and prevent violence
C) Ignore problems
D) Only punish
Answer: B

93. Women's labor force participation shows:
A) No change
B) Increasing but with challenges
C) Decreasing everywhere
D) Only in agriculture
Answer: B

94. The dual burden refers to:
A) Carrying two bags
B) Paid work plus household responsibilities
C) Two jobs only
D) Double salary
Answer: B

95. Media representation of gender issues:
A) Has no impact
B) Shapes public perception
C) Only entertainment
D) Always accurate
Answer: B

96. Human rights and gender are:
A) Unrelated
B) Interconnected issues
C) Opposing concepts
D) Only legal matters
Answer: B

97. Democratic welfare state ideals include:
A) Excluding women
B) Gender equality and justice
C) Only economic welfare
D) Only men's welfare
Answer: B

98. Contemporary feminist activism shows:
A) No activity
B) New forms and strategies
C) Only protests
D) Only online presence
Answer: B

99. Gender studies contributes to:
A) Only academic knowledge
B) Social change and policy
C) No contribution
D) Only women's issues
Answer: B

100. The future of gender equality requires:
A) No action
B) Continued efforts across all sectors
C) Only laws
D) Only education
Answer: B
