## Section 1: Structural Geology

1. Structural Geology (Medium)
1. The genetic classification of faults distinguishes between:
A) Size only
B) Stress regime and resultant movement
C) Age of faulting
D) Geographic location
Answer: B

2. Chevron folds typically form in:
A) Homogeneous rocks
B) Alternating competent and incompetent layers
C) Granite only
D) Volcanic rocks
Answer: B

3. The relationship between joints and regional stress fields indicates:
A) Random orientation
B) Systematic patterns reflecting paleostress
C) No correlation
D) Surface effects only
Answer: B

4. Transform faults differ from transcurrent faults in:
A) Movement direction only
B) Plate boundary association and length
C) Age only
D) No difference
Answer: B

5. Horst and graben structures result from:
A) Compressional tectonics
B) Extensional tectonics
C) Strike-slip motion
D) Volcanic activity
Answer: B

6. The recognition of unconformities in the field relies on:
A) Color changes only
B) Angular relationships and weathering surfaces
C) Fossil content only
D) Thickness variations
Answer: B

7. Balochistan's fold belt exhibits characteristics of:
A) Cratonic deformation
B) Thin-skinned tectonics
C) Metamorphic core complexes
D) Rift zones
Answer: B

8. Duplex structures in thrust systems indicate:
A) Single fault surface
B) Imbricate thrust stacking
C) Normal faulting
D) Strike-slip zones
Answer: B

9. The concept of rock failure involves:
A) Temperature only
B) Stress, strain, and material properties
C) Time only
D) Fluid pressure only
Answer: B

10. Structural analysis of polydeformed terranes requires:
A) Single measurement
B) Overprinting relationships and chronology
C) Surface mapping only
D) Seismic data only
Answer: B

## Section 2: Mineralogy and Petrology

2. Mineralogy and Petrology (Medium)
11. The substitution of Al for Si in feldspars is controlled by:
A) Temperature only
B) Charge balance and ionic radius
C) Pressure only
D) Water content
Answer: B

12. Bowen's Reaction Series demonstrates:
A) Random crystallization
B) Systematic crystallization sequence from melt
C) Metamorphic reactions
D) Weathering sequence
Answer: B

13. The difference between alkali and tholeiitic basalt reflects:
A) Color only
B) Source composition and melting conditions
C) Age differences
D) Geographic origin
Answer: B

14. Perthitic texture in feldspars results from:
A) Primary crystallization
B) Exsolution during cooling
C) Weathering
D) Metamorphism
Answer: B

15. The coordination of silicon in silicates affects:
A) Color only
B) Structure and physical properties
C) Age dating
D) Geographic distribution
Answer: B

16. Syenite differs from granite in:
A) Grain size only
B) Quartz content and alkali feldspar dominance
C) Color only
D) Age
Answer: B

17. Eclogite facies rocks indicate:
A) Low pressure conditions
B) High pressure metamorphism
C) Surface weathering
D) Contact metamorphism
Answer: B

18. Magmatic differentiation processes include:
A) Weathering only
B) Fractional crystallization and assimilation
C) Erosion
D) Sedimentation
Answer: B

19. The IUGS classification of igneous rocks is based on:
A) Color only
B) Modal mineral proportions
C) Age
D) Location
Answer: B

20. Ophiolite sequences represent:
A) Continental crust
B) Oceanic crust and upper mantle
C) River deposits
D) Glacial deposits
Answer: B

## Section 3: Stratigraphy and Paleontology

3. Stratigraphy and Paleontology (Medium)
21. Chronostratigraphic units differ from lithostratigraphic units in:
A) Rock type only
B) Time significance versus rock character
C) Thickness only
D) Geographic extent
Answer: B

22. The concept of facies in stratigraphy refers to:
A) Age only
B) Lateral variations in depositional environment
C) Thickness only
D) Color variations
Answer: B

23. Sequence stratigraphy integrates:
A) Fossils only
B) Sea level changes, sedimentation, and tectonics
C) Age dating only
D) Structural features
Answer: B

24. Index fossils must have:
A) Large size
B) Short range and wide geographic distribution
C) Long range
D) Local occurrence
Answer: B

25. The Paleozoic stratigraphy of Salt Range reveals:
A) Continuous deposition
B) Multiple unconformities and marine transgressions
C) Only terrestrial deposits
D) Volcanic sequences
Answer: B

26. Foraminifera biostratigraphy is particularly useful in:
A) Continental deposits
B) Marine carbonate sequences
C) Volcanic rocks
D) Metamorphic terranes
Answer: B

27. The Cephalopod morphology reflects:
A) Random shapes
B) Adaptation to swimming and buoyancy
C) Terrestrial lifestyle
D) Plant affinity
Answer: B

28. Tertiary stratigraphy of Lower Indus Basin shows:
A) Only marine deposits
B) Alternating marine and continental sequences
C) Only continental deposits
D) Glacial deposits
Answer: B

29. Magnetostratigraphy provides:
A) Rock composition
B) Correlation using magnetic reversals
C) Fossil content
D) Structural data
Answer: B

30. The concept of diachronous formations indicates:
A) Same age everywhere
B) Time-transgressive depositional units
C) Missing sections
D) Volcanic interruptions
Answer: B

## Section 4: Economic Geology

4. Economic Geology (Medium)
31. Hydrocarbon migration requires:
A) Source rocks only
B) Source, pathway, and seal configuration
C) High temperature only
D) Surface exposure
Answer: B

32. The quality of Thar coal is significant for:
A) Export only
B) Power generation despite high moisture
C) Steel making
D) Domestic heating only
Answer: B

33. Porphyry copper deposits form through:
A) Surface weathering
B) Hydrothermal alteration around intrusions
C) River deposition
D) Metamorphism only
Answer: B

34. The Saindak copper-gold project utilizes:
A) Underground mining only
B) Open pit mining and heap leaching
C) Placer mining
D) Solution mining
Answer: B

35. Chromite deposits in Muslim Bagh formed in:
A) River channels
B) Ophiolitic ultramafic rocks
C) Limestone
D) Sandstone
Answer: B

36. Petroleum system elements include:
A) Source rock only
B) Source, reservoir, seal, trap, and timing
C) Temperature only
D) Depth only
Answer: B

37. The expulsion of hydrocarbons from source rocks depends on:
A) Time only
B) Maturation and pressure buildup
C) Rock color
D) Surface temperature
Answer: B

38. Salt Range coal seams are associated with:
A) Marine deposits only
B) Permian continental sequences
C) Recent deposits
D) Volcanic rocks
Answer: B

39. Gemstone formation in Pakistan involves:
A) Surface processes only
B) Pegmatitic and metamorphic processes
C) Sedimentary deposition
D) Weathering only
Answer: B

40. MVT (Mississippi Valley Type) deposits form through:
A) Igneous processes
B) Low temperature hydrothermal fluids in carbonates
C) High grade metamorphism
D) Surface oxidation
Answer: B

## Section 5: Geophysics and Exploration

5. Geophysics and Exploration (Medium)
41. Gravity anomaly interpretation requires understanding of:
A) Color variations
B) Density contrasts and depth relationships
C) Temperature only
D) Age of rocks
Answer: B

42. Seismic refraction versus reflection methods differ in:
A) Equipment only
B) Wave paths and depth of investigation
C) Cost only
D) Time required
Answer: B

43. Magnetic survey interpretation must consider:
A) Surface features only
B) Induced and remanent magnetization
C) Rock color
D) Weathering degree
Answer: B

44. Resistivity variations in rocks depend on:
A) Color only
B) Porosity, fluid content, and mineralization
C) Age only
D) Grain size only
Answer: B

45. Wireline logs integration provides:
A) Surface information
B) Continuous subsurface formation evaluation
C) Weather data
D) Earthquake prediction
Answer: B

46. Electromagnetic methods are particularly effective for:
A) All minerals equally
B) Conductive ore bodies
C) Insulating materials
D) Water depth only
Answer: B

47. The resolution of geophysical methods decreases with:
A) Better equipment
B) Increasing depth of investigation
C) Smaller targets
D) Higher frequency
Answer: B

48. Induced polarization surveys detect:
A) Temperature only
B) Disseminated sulfide mineralization
C) Rock age
D) Fossil content
Answer: B

49. Seismic attribute analysis helps identify:
A) Surface features only
B) Hydrocarbon indicators and structural features
C) Weather patterns
D) Magnetic fields
Answer: B

50. Ground Penetrating Radar (GPR) is limited by:
A) Antenna size only
B) Conductive materials and depth penetration
C) Operator skill only
D) Time of day
Answer: B

## Section 6: Environmental and Engineering Geology

6. Environmental and Engineering Geology (Medium)
51. Landslide susceptibility assessment integrates:
A) Rainfall data only
B) Slope, geology, hydrology, and land use
C) Temperature only
D) Vegetation only
Answer: B

52. Dam site selection criteria prioritize:
A) Scenic beauty
B) Foundation stability and watertightness
C) Distance from cities
D) Construction cost only
Answer: B

53. The relationship between permeability and porosity shows:
A) Direct correlation always
B) Complex relationship depending on connectivity
C) No relationship
D) Inverse relationship always
Answer: B

54. Grouting in dam foundations serves to:
A) Increase permeability
B) Reduce seepage and improve strength
C) Add weight
D) Improve appearance
Answer: B

55. Tarbela Dam siltation problems result from:
A) Design flaws only
B) High sediment load in Indus River
C) Earthquake damage
D) Poor maintenance
Answer: B

56. Aquifer testing provides data on:
A) Water quality only
B) Transmissivity and storage coefficients
C) Temperature only
D) Age of water
Answer: B

57. Land subsidence due to groundwater extraction involves:
A) Elastic rebound only
B) Compaction of compressible layers
C) Tectonic movement
D) Surface erosion
Answer: B

58. Slope stabilization techniques must consider:
A) Aesthetics only
B) Failure mechanism and site conditions
C) Cost only
D) Speed of construction
Answer: B

59. Environmental impact of mining includes:
A) Economic benefits only
B) Acid drainage, habitat loss, and pollution
C) Employment only
D) Infrastructure development
Answer: B

60. Tunneling through fault zones requires:
A) Standard procedures
B) Special support and drainage measures
C) No special precautions
D) Faster excavation
Answer: B

## Section 7: Pakistan Geology

7. Pakistan Geology (Medium)
61. The Main Boundary Thrust represents:
A) Recent faulting
B) Major Himalayan structural discontinuity
C) Volcanic boundary
D) Sedimentary contact
Answer: B

62. The Karakoram Block's geological significance includes:
A) Only mountains
B) Cretaceous-Tertiary magmatism and collision
C) Sedimentary basin
D) Recent volcanism
Answer: B

63. The Indus Suture Zone marks:
A) River boundary
B) India-Asia collision boundary
C) Provincial boundary
D) Climatic boundary
Answer: B

64. Potwar Basin hydrocarbons occur in:
A) Basement rocks
B) Tertiary molasse deposits
C) Recent sediments
D) Volcanic rocks
Answer: B

65. The Makran accretionary wedge formed through:
A) River deposition
B) Subduction of Arabian oceanic plate
C) Continental rifting
D) Glacial processes
Answer: B

66. Khewra Gorge stratigraphy provides evidence for:
A) Continuous deposition
B) Multiple Paleozoic transgressions
C) Only Mesozoic rocks
D) Cenozoic only
Answer: B

67. The Bela Ophiolite represents:
A) Continental crust
B) Obducted oceanic lithosphere
C) River deposits
D) Glacial deposits
Answer: B

68. Balochistan's geological complexity results from:
A) Simple structure
B) Multiple terranes and suture zones
C) Uniform stratigraphy
D) Recent deposition
Answer: B

69. The Peshawar Basin contains:
A) Only old rocks
B) Quaternary intermontane deposits
C) Marine deposits only
D) Volcanic rocks only
Answer: B

70. Reko Diq mineralization is associated with:
A) Sedimentary processes
B) Calc-alkaline porphyry systems
C) Metamorphism only
D) Surface weathering
Answer: B

## Section 8: Sedimentology

8. Sedimentology (Medium)
71. Walther's Law relates:
A) Grain size only
B) Vertical and lateral facies relationships
C) Age of sediments
D) Chemical composition
Answer: B

72. Turbidite sequences (Bouma sequences) indicate:
A) Shallow water
B) Deep marine gravity flows
C) Desert conditions
D) Glacial environment
Answer: B

73. Diagenetic processes in sandstones include:
A) Deposition only
B) Cementation, compaction, and alteration
C) Erosion only
D) Transportation only
Answer: B

74. Sequence boundaries in stratigraphy represent:
A) Continuous deposition
B) Erosion or non-deposition surfaces
C) Fault surfaces
D) Fold axes
Answer: B

75. Deltaic progradation patterns reflect:
A) Random deposition
B) Sediment supply and accommodation space
C) Wave action only
D) Tidal influence only
Answer: B

76. Carbonate platform development requires:
A) Cold water
B) Warm, clear water and minimal clastic input
C) Deep water only
D) High energy only
Answer: B

77. Transgressive versus regressive sequences show:
A) Same grain size trends
B) Opposite grain size and facies trends
C) No systematic changes
D) Random patterns
Answer: B

78. Provenance studies of sediments reveal:
A) Age only
B) Source area composition and tectonic setting
C) Depositional environment only
D) Climate only
Answer: B

79. Paleocurrent analysis provides information on:
A) Age of rocks
B) Ancient flow directions and basin geometry
C) Rock composition only
D) Fossil content
Answer: B

80. Storm deposits (tempestites) are characterized by:
A) Fine lamination
B) Hummocky cross-stratification
C) Uniform grain size
D) No sedimentary structures
Answer: B

## Section 9: Metamorphic Geology

9. Metamorphic Geology (Medium)
81. Metamorphic facies concept relates:
A) Rock types only
B) P-T conditions and mineral assemblages
C) Age of metamorphism
D) Geographic location
Answer: B

82. Barrovian metamorphic zones indicate:
A) Contact effects
B) Regional temperature gradient
C) Pressure only
D) Time progression
Answer: B

83. Retrograde metamorphism involves:
A) Increasing grade
B) Adjustment to lower P-T conditions
C) No change
D) Melting
Answer: B

84. Pressure solution in metamorphic rocks produces:
A) Random fabric
B) Cleavage and preferred orientation
C) No visible effects
D) Melting
Answer: B

85. The presence of garnet-kyanite assemblages indicates:
A) Low pressure
B) Medium to high pressure conditions
C) Surface conditions
D) Contact metamorphism
Answer: B

86. Migmatites represent:
A) Low grade metamorphism
B) Partial melting conditions
C) Sedimentary rocks
D) Weathering products
Answer: B

87. Blueschist facies rocks indicate:
A) High temperature only
B) High pressure, low temperature subduction
C) Surface conditions
D) Contact effects
Answer: B

88. Metamorphic differentiation produces:
A) Homogeneous rocks
B) Compositional banding
C) No changes
D) Random textures
Answer: B

89. The concept of metamorphic grade integrates:
A) Temperature only
B) Peak metamorphic conditions
C) Pressure only
D) Time only
Answer: B

90. Pseudomorphs in metamorphic rocks indicate:
A) Original minerals
B) Replacement while maintaining shape
C) No change
D) Melting
Answer: B

## Section 10: Applied Geology

10. Applied Geology (Medium)
91. Darcy's Law quantifies:
A) Rock strength
B) Groundwater flow through porous media
C) Surface runoff
D) Evaporation rates
Answer: B

92. The cone of depression around pumping wells depends on:
A) Well depth only
B) Pumping rate and aquifer properties
C) Weather only
D) Well diameter only
Answer: B

93. Geothermal gradients vary due to:
A) Latitude only
B) Tectonic setting and heat flow
C) Surface temperature
D) Rainfall
Answer: B

94. Rock mass rating (RMR) systems integrate:
A) Color only
B) Multiple parameters for engineering classification
C) Age only
D) Mineral content only
Answer: B

95. Acid mine drainage mitigation requires:
A) Dilution only
B) Neutralization and prevention strategies
C) Covering only
D) Ignoring the problem
Answer: B

96. Grouting effectiveness depends on:
A) Grout color
B) Rock fracture patterns and grout properties
C) Time of day
D) Weather conditions
Answer: B

97. Seismic microzonation provides:
A) Earthquake prediction
B) Site-specific hazard assessment
C) General information only
D) Historical data only
Answer: B

98. Coastal erosion management requires understanding of:
A) Wave height only
B) Sediment transport and coastal processes
C) Tides only
D) Temperature only
Answer: B

99. Waste disposal site selection must consider:
A) Distance only
B) Hydrogeology and containment potential
C) Cost only
D) Politics only
Answer: B

100. Engineering properties of rocks correlate with:
A) Color only
B) Mineralogy, texture, and discontinuities
C) Age only
D) Location only
Answer: B
