## Section 1: Structural Geology

1. Structural Geology (Easy)
1. Strike is the:
A) Angle of dip
B) Direction of horizontal line on a bedding plane
C) Vertical angle
D) Thickness of bed
Answer: B

2. A normal fault is caused by:
A) Compression
B) Tension
C) Shear
D) Rotation
Answer: B

3. A graben is:
A) Uplifted block
B) Down-dropped block between two faults
C) Folded structure
D) Volcanic feature
Answer: B

4. An anticline is a fold that:
A) Curves downward
B) Curves upward
C) Is horizontal
D) Is vertical
Answer: B

5. Strike-slip faults have movement that is:
A) Vertical
B) Horizontal
C) Diagonal
D) Rotational
Answer: B

6. The hanging wall is the block:
A) Below the fault
B) Above the fault
C) To the left
D) To the right
Answer: B

7. A syncline is a fold that:
A) Curves upward
B) Curves downward
C) Is flat
D) Is vertical
Answer: B

8. Joints differ from faults in that joints have:
A) Movement
B) No movement
C) Large displacement
D) Curved surfaces
Answer: B

9. The San Andreas Fault is an example of:
A) Normal fault
B) Reverse fault
C) Strike-slip fault
D) Thrust fault
Answer: C

10. Unconformities represent:
A) Continuous deposition
B) Gaps in the rock record
C) Fault surfaces
D) Fold axes
Answer: B

## Section 2: Mineralogy and Petrology

2. Mineralogy and Petrology (Easy)
11. The most abundant mineral group in Earth's crust is:
A) Carbonates
B) Silicates
C) Oxides
D) Sulfides
Answer: B

12. Quartz has a hardness of:
A) 5
B) 6
C) 7
D) 8
Answer: C

13. Feldspar is composed primarily of:
A) Silicon only
B) Aluminum, silicon, and oxygen
C) Carbon and calcium
D) Iron and magnesium
Answer: B

14. Granite is classified as:
A) Volcanic rock
B) Plutonic rock
C) Sedimentary rock
D) Metamorphic rock
Answer: B

15. Basalt is:
A) Coarse-grained
B) Fine-grained
C) Glassy
D) Crystalline only
Answer: B

16. The rock cycle shows that:
A) Rocks don't change
B) Any rock can become any other rock type
C) Only igneous rocks change
D) Only sedimentary rocks change
Answer: B

17. Olivine is typically:
A) White
B) Pink
C) Green
D) Blue
Answer: C

18. Limestone is primarily composed of:
A) Quartz
B) Calcite
C) Feldspar
D) Clay
Answer: B

19. Obsidian is:
A) Crystalline rock
B) Volcanic glass
C) Sedimentary rock
D) Metamorphic rock
Answer: B

20. Cleavage in minerals refers to:
A) Color
B) Tendency to break along planes
C) Hardness
D) Crystal shape
Answer: B

## Section 3: Stratigraphy and Paleontology

3. Stratigraphy and Paleontology (Easy)
21. The principle of superposition states that:
A) Older rocks are on top
B) Younger rocks are on top
C) All rocks are the same age
D) Age cannot be determined
Answer: B

22. Index fossils are useful because they:
A) Are very common
B) Have short time ranges and wide distribution
C) Are very rare
D) Only occur locally
Answer: B

23. The Paleozoic Era is known as the age of:
A) Mammals
B) Dinosaurs
C) Ancient life
D) Humans
Answer: C

24. Trilobites are important fossils from the:
A) Mesozoic
B) Paleozoic
C) Cenozoic
D) Precambrian
Answer: B

25. The geological time scale is divided into:
A) Only years
B) Eras, periods, and epochs
C) Only centuries
D) Only millions of years
Answer: B

26. Foraminifera are:
A) Plants
B) Single-celled organisms
C) Dinosaurs
D) Corals
Answer: B

27. The Mesozoic Era is known as the age of:
A) Fish
B) Mammals
C) Dinosaurs
D) Humans
Answer: C

28. A formation is:
A) Any rock
B) A mappable rock unit
C) Only sedimentary rock
D) Only igneous rock
Answer: B

29. Biostratigraphy uses:
A) Rock types
B) Fossils
C) Minerals
D) Structures
Answer: B

30. The Cenozoic Era is known as the age of:
A) Fish
B) Reptiles
C) Mammals
D) Trilobites
Answer: C

## Section 4: Economic Geology

4. Economic Geology (Easy)
31. Coal is formed from:
A) Marine organisms
B) Plant material
C) Volcanic ash
D) Sand
Answer: B

32. Petroleum is typically found in:
A) Igneous rocks
B) Metamorphic rocks
C) Sedimentary rocks
D) All rock types
Answer: C

33. The Thar coal field is located in:
A) Punjab
B) Sindh
C) KPK
D) Balochistan
Answer: B

34. Chromite in Pakistan is mainly found in:
A) Sindh
B) Punjab
C) Balochistan
D) Gilgit
Answer: C

35. Gold is often associated with:
A) Limestone
B) Quartz veins
C) Shale
D) Basalt
Answer: B

36. Salt Range is famous for:
A) Gold
B) Rock salt
C) Diamond
D) Silver
Answer: B

37. A reservoir rock must have:
A) Low porosity
B) High porosity and permeability
C) No pores
D) Only fractures
Answer: B

38. Source rocks for hydrocarbons are typically:
A) Sandstone
B) Organic-rich shale
C) Granite
D) Quartzite
Answer: B

39. Gemstones in Pakistan include:
A) Diamond only
B) Emerald, ruby, and topaz
C) Only quartz
D) Only garnet
Answer: B

40. Copper deposits are often associated with:
A) Sedimentary rocks only
B) Porphyry systems
C) Metamorphic rocks only
D) Surface deposits
Answer: B

## Section 5: Geophysics and Exploration

5. Geophysics and Exploration (Easy)
41. Seismic waves include:
A) Only P-waves
B) P-waves and S-waves
C) Only surface waves
D) Only sound waves
Answer: B

42. P-waves are:
A) Shear waves
B) Compressional waves
C) Surface waves
D) Love waves
Answer: B

43. S-waves cannot travel through:
A) Solids
B) Liquids
C) Gases
D) Crust
Answer: B

44. The Richter scale measures:
A) Earthquake depth
B) Earthquake magnitude
C) Earthquake duration
D) Damage only
Answer: B

45. Gravity surveys detect:
A) Temperature
B) Density variations
C) Color
D) Age
Answer: B

46. Magnetic surveys are useful for finding:
A) Water only
B) Iron-bearing minerals
C) Gold only
D) Oil only
Answer: B

47. Resistivity surveys measure:
A) Temperature
B) Electrical resistance
C) Magnetism
D) Gravity
Answer: B

48. Well logs are used to:
A) Measure tree rings
B) Evaluate subsurface formations
C) Record earthquakes
D) Measure rainfall
Answer: B

49. The epicenter is:
A) Below the surface
B) Surface point above the focus
C) Deepest point
D) Fault plane
Answer: B

50. Drilling mud is used to:
A) Make mess
B) Cool bit and remove cuttings
C) Add weight only
D) Measure depth
Answer: B

## Section 6: Environmental and Engineering Geology

6. Environmental and Engineering Geology (Easy)
51. Landslides are commonly triggered by:
A) Dry conditions
B) Heavy rainfall
C) Cold weather
D) Wind
Answer: B

52. An aquifer is:
A) Impermeable rock
B) Water-bearing rock formation
C) Dry rock
D) Surface water
Answer: B

53. Porosity refers to:
A) Rock strength
B) Void space in rock
C) Rock color
D) Rock age
Answer: B

54. Permeability is:
A) Total pore space
B) Ability to transmit fluids
C) Rock hardness
D) Rock density
Answer: B

55. Confined aquifers are:
A) Open to surface
B) Bounded by impermeable layers
C) Always dry
D) Only in mountains
Answer: B

56. Dam sites require rocks that are:
A) Soft and porous
B) Strong and impermeable
C) Weathered
D) Fractured
Answer: B

57. The water table is:
A) Furniture
B) Top of saturated zone
C) Bottom of aquifer
D) Surface water
Answer: B

58. Soil erosion is accelerated by:
A) Vegetation
B) Deforestation
C) Rock cover
D) Cold climate
Answer: B

59. Mangla Dam is built on:
A) Indus River
B) Jhelum River
C) Chenab River
D) Ravi River
Answer: B

60. Tarbela Dam is built on:
A) Jhelum River
B) Indus River
C) Chenab River
D) Sutlej River
Answer: B

## Section 7: Pakistan Geology

7. Pakistan Geology (Easy)
61. The Salt Range is located in:
A) Sindh
B) Punjab
C) KPK
D) Balochistan
Answer: B

62. The Himalayas were formed by collision of:
A) African and Eurasian plates
B) Indian and Eurasian plates
C) Pacific and Indian plates
D) Australian and Indian plates
Answer: B

63. The Chaman Fault is a:
A) Normal fault
B) Transform fault
C) Reverse fault
D) Thrust fault
Answer: B

64. The Indus Basin contains mainly:
A) Igneous rocks
B) Sedimentary rocks
C) Metamorphic rocks
D) Volcanic rocks
Answer: B

65. Balochistan contains significant deposits of:
A) Diamond
B) Chromite and copper
C) Gold only
D) Silver only
Answer: B

66. The Main Mantle Thrust is located in:
A) Southern Pakistan
B) Northern Pakistan
C) Eastern Pakistan
D) Western Pakistan
Answer: B

67. Khewra mines produce:
A) Coal
B) Rock salt
C) Gold
D) Copper
Answer: B

68. The Potwar Plateau is known for:
A) Coal
B) Oil and gas
C) Gold
D) Diamonds
Answer: B

69. Reko Diq contains deposits of:
A) Coal
B) Copper and gold
C) Salt
D) Limestone
Answer: B

70. The Makran coast is characterized by:
A) Coral reefs
B) Mud volcanoes
C) Granite cliffs
D) Sand dunes only
Answer: B

## Section 8: Sedimentology

8. Sedimentology (Easy)
71. Clastic sediments are:
A) Chemical precipitates
B) Fragments of pre-existing rocks
C) Organic remains
D) Volcanic only
Answer: B

72. Cross-bedding indicates:
A) Still water
B) Current flow
C) Deep ocean
D) Glacial environment
Answer: B

73. Sandstone is composed mainly of:
A) Clay
B) Quartz grains
C) Calcite
D) Feldspar only
Answer: B

74. Mudstone forms in:
A) High energy environment
B) Low energy environment
C) Glacial environment
D) Desert only
Answer: B

75. Conglomerate contains:
A) Only sand
B) Rounded pebbles
C) Only clay
D) Only silt
Answer: B

76. Evaporites form from:
A) River deposits
B) Evaporation of water
C) Glacial action
D) Wind only
Answer: B

77. Turbidites are deposited by:
A) Wind
B) Turbidity currents
C) Glaciers
D) Rivers only
Answer: B

78. Ripple marks indicate:
A) Still water
B) Moving water or wind
C) Deep ocean
D) Glacial action
Answer: B

79. Graded bedding shows:
A) Uniform grain size
B) Fining upward sequence
C) Random distribution
D) No pattern
Answer: B

80. Delta deposits form where:
A) Rivers meet ocean
B) In deep ocean
C) In deserts
D) In glaciers
Answer: A

## Section 9: Metamorphic Geology

9. Metamorphic Geology (Easy)
81. Metamorphism means:
A) Melting
B) Change in form
C) Erosion
D) Deposition
Answer: B

82. Contact metamorphism is caused by:
A) Pressure only
B) Heat from intrusions
C) Water only
D) Wind
Answer: B

83. Regional metamorphism is caused by:
A) Local heating
B) Pressure and heat over large areas
C) Surface weathering
D) Erosion
Answer: B

84. Slate is formed from:
A) Sandstone
B) Shale
C) Limestone
D) Granite
Answer: B

85. Marble is formed from:
A) Sandstone
B) Limestone
C) Shale
D) Basalt
Answer: B

86. Quartzite is formed from:
A) Limestone
B) Sandstone
C) Shale
D) Granite
Answer: B

87. Foliation in metamorphic rocks refers to:
A) Color
B) Layered or banded appearance
C) Crystal size
D) Hardness
Answer: B

88. Gneiss shows:
A) No structure
B) Banded structure
C) Glassy texture
D) Vesicular texture
Answer: B

89. Phyllite has:
A) Dull surface
B) Shiny surface
C) No cleavage
D) Large crystals
Answer: B

90. Metamorphic grade refers to:
A) Quality
B) Intensity of metamorphism
C) Age
D) Location
Answer: B

## Section 10: Applied Geology

10. Applied Geology (Easy)
91. Groundwater flows:
A) Only upward
B) From high to low hydraulic head
C) Only horizontally
D) Only downward
Answer: B

92. Artesian wells occur when:
A) Water table is high
B) Confined aquifer is under pressure
C) Rainfall is heavy
D) Rivers are nearby
Answer: B

93. Hard water contains high amounts of:
A) Sodium
B) Calcium and magnesium
C) Iron only
D) Chlorine
Answer: B

94. Geothermal energy comes from:
A) Sun
B) Earth's internal heat
C) Wind
D) Tides
Answer: B

95. Slope stability is affected by:
A) Color of rock
B) Water content and angle
C) Temperature only
D) Age only
Answer: B

96. The best foundation rock is:
A) Clay
B) Solid bedrock
C) Sand
D) Soil
Answer: B

97. Tunnels should avoid:
A) Hard rock
B) Fault zones
C) Dry areas
D) Stable rock
Answer: B

98. Acid mine drainage is caused by:
A) Pure water
B) Oxidation of sulfide minerals
C) Limestone
D) Salt
Answer: B

99. Remote sensing uses:
A) Touch only
B) Satellite and aerial imagery
C) Ground surveys only
D) Drilling only
Answer: B

100. GIS stands for:
A) Geological Investigation System
B) Geographic Information System
C) General Information Service
D) Geological Indexing System
Answer: B
