## Section 1: Delhi Sultanate

1. Delhi Sultanate (Hard)
1. The transition from Ghurid to Mamluk rule represents a fundamental shift from:
A) Monarchy to democracy
B) Tribal confederation to bureaucratic state structure
C) Religious to secular rule
D) Centralization to decentralization
Answer: B

2. Iltutmish's consolidation strategies reveal the tension between:
A) Religion and politics
B) Persianate state craft and Turkish military traditions
C) Center and periphery
D) Nobility and monarchy
Answer: B

3. The Forty Nobles (Chahalgani) system under the early Sultans demonstrates:
A) Democratic tendencies
B) Oligarchic power-sharing necessitated by conquest elite dynamics
C) Feudal structure
D) Tribal organization
Answer: B

4. Alauddin Khalji's market regulations can be interpreted through the lens of:
A) Socialist economics
B) Pre-modern state capacity to penetrate society
C) Religious duty
D) Personal greed
Answer: B

5. Muhammad bin Tughlaq's policies reflect the paradox of:
A) Genius and madness
B) Rational state-building ambitions constrained by medieval limitations
C) Religious fervor
D) Foreign influence
Answer: B

6. The ulema-state relationship in the Sultanate period exemplifies:
A) Theocracy
B) Negotiated authority between religious legitimacy and political pragmatism
C) Complete separation
D) Religious dominance
Answer: B

7. The iqtadari system's evolution shows:
A) Economic exploitation
B) Adaptation of Islamic-Persian institutions to Indian conditions
C) Military organization
D) Agricultural development
Answer: B

8. The Delhi Sultanate's survival despite Mongol threats demonstrates:
A) Military superiority
B) Geo-strategic buffer role and adaptive military reorganization
C) Divine protection
D) Mongol weakness
Answer: B

9. The proliferation of regional sultanates indicates:
A) Central weakness
B) Limits of pre-modern state control and regional assertion
C) Foreign invasion
D) Economic prosperity
Answer: B

10. The Bahmani-Vijayanagar conflict represents:
A) Hindu-Muslim antagonism
B) Regional state competition transcending religious boundaries
C) Economic rivalry
D) Cultural clash
Answer: B

## Section 2: Mughal Empire

2. Mughal Empire (Hard)
11. The Mughal success compared to the Sultanate can be attributed to:
A) Military superiority
B) Synthesis of Turko-Mongol traditions with Indian governance systems
C) Religious tolerance
D) Economic resources
Answer: B

12. Akbar's sulh-i-kul represents an attempt at:
A) Religious syncretism
B) Political ideology transcending religious particularism
C) Hindu appeasement
D) Islamic reform
Answer: B

13. The mansabdari system's zat and sawar rankings reveal:
A) Military organization
B) Complex calibration of personal status and military obligation
C) Economic hierarchy
D) Social stratification
Answer: B

14. The jagirdari crisis reflects fundamental contradiction between:
A) Center and provinces
B) Expansionist imperative and finite resources
C) Military and civilian needs
D) Religious and secular demands
Answer: B

15. Mughal decline theories focusing on Aurangzeb's policies overlook:
A) His military successes
B) Structural factors including economic strain and regional assertion
C) Religious tolerance
D) Administrative efficiency
Answer: B

16. The Mughal-Rajput relationship transcended mere alliance to create:
A) Hindu-Muslim unity
B) Composite ruling class with shared imperial stake
C) Military partnership
D) Cultural fusion
Answer: B

17. The Persian influence on Mughal administration represents:
A) Foreign domination
B) Selective adaptation of Safavid models to Indian conditions
C) Cultural imperialism
D) Administrative necessity
Answer: B

18. The transformation of zamindars under Mughals shows:
A) Feudalization
B) Integration of local power holders into imperial framework
C) Economic exploitation
D) Social mobility
Answer: B

19. Mughal urban planning (Shahjahanabad) reflects:
A) Aesthetic preferences
B) Imperial ideology spatially manifested
C) Economic considerations
D) Military strategy
Answer: B

20. The late Mughal period's "successor states" demonstrate:
A) Imperial collapse
B) Regionalization within persisting Mughal political culture
C) Foreign conquest
D) Religious revival
Answer: B

## Section 3: Early Islamic Conquests

3. Early Islamic Conquests (Hard)
21. The differential impact of Ghaznavid raids versus Ghurid conquests illustrates:
A) Military tactics
B) Extractive versus integrative modes of expansion
C) Religious differences
D) Personal ambitions
Answer: B

22. The success of Turkish military slaves (mamluks) challenges theories of:
A) Islamic egalitarianism
B) Social mobility through military meritocracy in pre-modern societies
C) Racial superiority
D) Divine favor
Answer: B

23. The limited conversion in early centuries contradicts narratives of:
A) Islamic tolerance
B) Forced conversion, revealing pragmatic accommodation
C) Hindu resistance
D) Muslim weakness
Answer: B

24. The role of Persianized Turks as culture bearers demonstrates:
A) Persian superiority
B) Diaspora elite as cultural intermediaries
C) Turkish adaptability
D) Indian receptivity
Answer: B

25. The Sufi-state relationship in frontier expansion shows:
A) Religious motivation
B) Complex interplay of spiritual authority and political power
C) Peaceful conversion
D) State control
Answer: B

26. The retention of Hindu administrative personnel reflects:
A) Muslim liberalism
B) Pragmatic dependence on existing expertise
C) Hindu superiority
D) Lack of alternatives
Answer: B

27. The development of Indo-Persian as administrative language represents:
A) Persian dominance
B) Linguistic compromise facilitating governance
C) Arabic decline
D) Local resistance
Answer: B

28. Early Muslim chronicles' portrayal of conquests requires:
A) Literal acceptance
B) Critical reading recognizing ideological framing
C) Complete rejection
D) Religious interpretation
Answer: B

29. The pattern of urban Muslim settlement indicates:
A) Segregation
B) Strategic nodes of political-military control
C) Economic exploitation
D) Cultural isolation
Answer: B

30. The continuity of local practices under Muslim rule challenges:
A) Islamic orthodoxy
B) Totalizing narratives of civilizational transformation
C) Hindu traditions
D) State authority
Answer: B

## Section 4: British Colonial Period

4. British Colonial Period (Hard)
31. The Company's transformation exemplifies the concept of:
A) Corporate expansion
B) Sub-imperialism evolving into territorial empire
C) Economic determinism
D) Accidental empire
Answer: B

32. The "colonial knowledge" project (surveys, censuses) served to:
A) Understand India
B) Create governable categories while fixing fluid identities
C) Promote education
D) Economic planning
Answer: B

33. The 1857 uprising's multiple interpretations reflect:
A) Historical confusion
B) Contested meanings of resistance, rebellion, and nationalism
C) Source limitations
D) Regional variations
Answer: B

34. British legal interventions (personal law codification) created:
A) Legal clarity
B) Reified religious boundaries and "invented traditions"
C) Social justice
D) Administrative efficiency
Answer: B

35. The drain theory critique of colonialism emphasizes:
A) Trade deficit
B) Structural exploitation through unequal exchange
C) Tax burden
D) Military expenses
Answer: B

36. The "Cambridge School" interpretation of Indian nationalism as:
A) Mass movement
B) Elite competition for limited resources challenges nationalist historiography
C) Religious revival
D) Economic protest
Answer: B

37. The colonial state's "neutrality" in religious matters actually:
A) Promoted secularism
B) Institutionalized communalism through differential treatment
C) Maintained peace
D) Encouraged conversion
Answer: B

38. The relationship between colonialism and modernity in India shows:
A) Linear progress
B) Selective modernization serving imperial interests
C) Complete transformation
D) No change
Answer: B

39. Subaltern studies' contribution lies in:
A) Marxist analysis
B) Recovering autonomous domain of popular politics
C) Elite history
D) Cultural studies
Answer: B

40. The partition's "inevitability" thesis obscures:
A) British responsibility
B) Contingent political choices and alternative possibilities
C) Popular will
D) Religious conflict
Answer: B

## Section 5: Pakistan Movement

5. Pakistan Movement (Hard)
41. The shift from composite nationalism to communal consciousness reflects:
A) Primordial identities
B) Modern political construction through colonial categories
C) Natural evolution
D) Religious awakening
Answer: B

42. Jinnah's use of "nation" rhetoric demonstrates:
A) European influence
B) Strategic deployment of contemporary political discourse
C) Ethnic nationalism
D) Religious fundamentalism
Answer: B

43. The ambiguity in Pakistan demand (homeland vs. bargaining chip) reveals:
A) Confusion
B) Tactical flexibility in evolving political negotiations
C) Deception
D) Lack of planning
Answer: B

44. Muslim League's transformation from elite club to mass party shows:
A) Democratic evolution
B) Populist mobilization within limited democratic framework
C) Natural growth
D) British support
Answer: B

45. The role of Punjab and Bengal in Pakistan movement illustrates:
A) Muslim unity
B) Regional variations and interests within broader framework
C) Religious fervor
D) Economic interests
Answer: B

46. The ulema's divided response to Pakistan reveals:
A) Religious confusion
B) Competing visions of Islamic political order
C) Lack of understanding
D) Personal rivalries
Answer: B

47. Women's participation in Pakistan movement challenges:
A) Traditional roles
B) Gendered narratives of political mobilization
C) Religious norms
D) Social customs
Answer: B

48. The business community's support for Pakistan reflected:
A) Religious sentiment
B) Economic calculations and competitive anxieties
C) Patriotism
D) British pressure
Answer: B

49. Provincial elections' (1946) plebiscitary character demonstrates:
A) Democratic process
B) Transformation of elections into communal referendum
C) British manipulation
D) Fair representation
Answer: B

50. Partition violence's scale and nature reveals:
A) Religious hatred
B) State failure and communalization of society
C) Spontaneous eruption
D) Foreign conspiracy
Answer: B

## Section 6: Constitutional Development of Pakistan

6. Constitutional Development of Pakistan (Hard)
51. The Objectives Resolution debate encapsulates tensions between:
A) Islam and democracy
B) Theocratic and liberal democratic visions of state
C) East and West Pakistan
D) Military and civilians
Answer: B

52. Repeated constitutional failures suggest:
A) Bad drafting
B) Deeper crisis of state legitimacy and social contract
C) Foreign interference
D) Military ambition
Answer: B

53. The "viceregal" tradition's persistence reflects:
A) Colonial hangover
B) Structural continuities in bureaucratic authoritarianism
C) Personal preferences
D) Administrative efficiency
Answer: B

54. Federal disputes reveal fundamental issues of:
A) Resource distribution
B) Nation-building in ethnically diverse post-colonial state
C) Administrative problems
D) Constitutional provisions
Answer: B

55. The basic democracy system represents attempt at:
A) Grassroots democracy
B) Controlled mobilization within authoritarian framework
C) Local governance
D) Rural development
Answer: B

56. Judicial validation of military coups through "necessity" doctrine shows:
A) Legal flexibility
B) Institutional failure to protect constitutional order
C) Judicial independence
D) Pragmatism
Answer: B

57. The Islamic provisions debate reflects:
A) Religious differences
B) Competing modernist and traditionalist interpretations
C) Sectarian conflict
D) Foreign influence
Answer: B

58. Presidential versus parliamentary debate masks deeper issue of:
A) Efficiency
B) Power distribution in diverse society
C) Western models
D) Personal preferences
Answer: B

59. Constitutional instability's roots lie in:
A) Document defects
B) Disconnect between formal structures and power realities
C) Military intervention
D) Political parties
Answer: B

60. The 18th Amendment's significance transcends devolution to represent:
A) Provincial autonomy
B) Attempted resolution of historical center-periphery tensions
C) Political compromise
D) Constitutional reform
Answer: B

## Section 7: Indo-Pak Relations

7. Indo-Pak Relations (Hard)
61. Kashmir dispute's intractability reflects:
A) Territorial conflict
B) Incompatible nation-building projects and identity constructions
C) Water resources
D) Strategic location
Answer: B

62. The security dilemma dynamic demonstrates:
A) Military competition
B) Self-fulfilling prophecy of mutual threat perceptions
C) Arms race
D) External influence
Answer: B

63. Nuclear weapons' impact illustrates:
A) Deterrence success
B) Stability-instability paradox enabling sub-conventional conflict
C) Peace dividend
D) Status enhancement
Answer: B

64. Track-II limitations reveal:
A) People's hostility
B) Structural constraints of state-centric security paradigms
C) Lack of effort
D) Government opposition
Answer: B

65. Economic non-cooperation despite complementarities shows:
A) Economic irrationality
B) Political economy of conflict sustaining constituencies
C) Geographic barriers
D) Cultural differences
Answer: B

66. The role of domestic politics in foreign policy demonstrates:
A) Democratic influence
B) Instrumental use of external threat for internal legitimacy
C) Public opinion
D) Media influence
Answer: B

67. International mediation failures reflect:
A) Mediator bias
B) Zero-sum perceptions and sovereignty concerns
C) Lack of interest
D) Complex issues
Answer: B

68. The Mumbai-Kargil pattern reveals:
A) Pakistani aggression
B) Cycle of engagement disrupted by spoiler violence
C) Indian intransigence
D) Military dominance
Answer: B

69. Water disputes' securitization demonstrates:
A) Resource scarcity
B) Environmental issues subsumed under security framework
C) Climate change
D) Technical problems
Answer: B

70. Post-Cold War dynamics show:
A) Increased cooperation
B) Persistence of conflict despite structural changes
C) External pressure
D) Economic priorities
Answer: B

## Section 8: Muslim Reformers and Movements

8. Muslim Reformers and Movements (Hard)
71. The modernist-traditionalist debate reflects deeper epistemological issues of:
A) Religious interpretation
B) Authority, authenticity, and adaptation in colonial modernity
C) Personal rivalries
D) Sectarian differences
Answer: B

72. Sir Syed's "loyal Muhammadanism" represents:
A) Servility
B) Strategic accommodation within colonial framework
C) Religious compromise
D) Political opportunism
Answer: B

73. The Deoband-Aligarh dichotomy oversimplifies:
A) Clear divisions
B) Complex spectrum of responses to colonial challenge
C) Educational differences
D) Religious variations
Answer: B

74. Reform movements' proliferation indicates:
A) Confusion
B) Crisis of traditional authority requiring new legitimation
C) Foreign influence
D) Natural evolution
Answer: B

75. The "decline" narrative in Muslim reformist discourse serves:
A) Historical accuracy
B) Mobilizational ideology obscuring complex realities
C) Self-criticism
D) Western propaganda
Answer: B

76. Scriptural literalism among some reformers paradoxically represents:
A) Return to tradition
B) Modern phenomenon responding to colonial criticism
C) Natural evolution
D) Scholarly consensus
Answer: B

77. The gendered nature of reform discourse reveals:
A) Progressive attitudes
B) Women as symbols in cultural authenticity debates
C) Religious requirements
D) Social evolution
Answer: B

78. Pan-Islamic movements' failure demonstrates:
A) Lack of unity
B) Tension between universal ideals and particular interests
C) Western opposition
D) Weak leadership
Answer: B

79. Educational reform debates encapsulate:
A) Curriculum issues
B) Fundamental questions of knowledge, power, and identity
C) Resource allocation
D) Language problems
Answer: B

80. Contemporary relevance of colonial-era debates shows:
A) Historical repetition
B) Unresolved tensions in postcolonial Muslim societies
C) Lack of progress
D) External manipulation
Answer: B

## Section 9: Sufism and Cultural Heritage

9. Sufism and Cultural Heritage (Hard)
81. The Sufi silsila system's adaptation in India demonstrates:
A) Spiritual transmission
B) Flexible institutional networks accommodating local contexts
C) Arab influence
D) Mystical practices
Answer: B

82. The high-low culture interaction in Indo-Islamic context shows:
A) Elite dominance
B) Permeable boundaries and mutual enrichment
C) Cultural purity
D) Class conflict
Answer: B

83. Architectural hybridity (Indo-Islamic) challenges notions of:
A) Aesthetic purity
B) Discrete civilizational boundaries
C) Religious architecture
D) Regional styles
Answer: B

84. The Persian cosmopolis in medieval India represents:
A) Foreign domination
B) Trans-regional cultural sphere enabling mobility
C) Language imposition
D) Court culture
Answer: B

85. Miniature painting's evolution demonstrates:
A) Artistic progress
B) Visual culture as site of cultural negotiation
C) Royal patronage
D) Technical improvement
Answer: B

86. Vernacular literature's emergence alongside Persian shows:
A) Language conflict
B) Multiple registers of cultural expression
C) Persian decline
D) Popular resistance
Answer: B

87. The debate over "composite culture" versus "syncretism" reflects:
A) Semantic differences
B) Theoretical approaches to cultural interaction
C) Historical accuracy
D) Political positions
Answer: B

88. Cultural production's relationship to power reveals:
A) Elite control
B) Complex patronage networks and ideological functions
C) Artistic freedom
D) Economic factors
Answer: B

89. Heritage conservation debates involve:
A) Technical issues
B) Contested memories and identity politics
C) Funding problems
D) Tourist potential
Answer: B

90. The "Indo-Islamic" category itself requires:
A) Acceptance
B) Critical examination of essentialized identities
C) Rejection
D) Redefinition
Answer: B

## Section 10: Modern Pakistan

10. Modern Pakistan (Hard)
91. Pakistan's identity crisis reflects fundamental tension between:
A) Islam and modernity
B) Territorial nationalism and religious universalism
C) Democracy and authoritarianism
D) Tradition and progress
Answer: B

92. The praetorian state thesis explains:
A) Military strength
B) Institutional imbalance rooted in colonial state structure
C) Civilian weakness
D) External threats
Answer: B

93. Ethnic movements challenge the premise of:
A) Provincial autonomy
B) Religion as sufficient basis for nationhood
C) Democratic politics
D) Economic development
Answer: B

94. The "ideological state" concept serves to:
A) Unite the nation
B) Mask power relations and marginalize dissent
C) Promote Islam
D) Counter India
Answer: B

95. Economic dependency patterns reveal:
A) Resource scarcity
B) Structural continuities from colonial political economy
C) Mismanagement
D) Global factors
Answer: B

96. The civil society-state relationship demonstrates:
A) Democratic vibrancy
B) Contested spaces within authoritarian constraints
C) Western influence
D) Natural evolution
Answer: B

97. Judicial activism phases correlate with:
A) Legal awareness
B) Regime transitions and legitimacy crises
C) Independent judiciary
D) Constitutional provisions
Answer: B

98. Educational policies' failures reflect:
A) Resource constraints
B) Elite reproduction versus mass mobilization tensions
C) Poor planning
D) Cultural factors
Answer: B

99. The security state paradigm's persistence shows:
A) Real threats
B) Institutional interests and constructed threats
C) Geographic compulsions
D) Historical legacy
Answer: B

100. Pakistan's future trajectory depends on resolving:
A) Economic problems
B) Fundamental contradictions in state-society relations
C) Kashmir dispute
D) Constitutional issues
Answer: B
