## Section 1: Early Exploration and Colonial Period

1. Early Exploration and Colonial Period (Easy)
1. Christopher Columbus first landed in the Americas in:
A) 1490
B) 1491
C) 1492
D) 1493
Answer: C

2. During his first voyage, Columbus landed at:
A) Florida
B) Virginia
C) Watlings Island in the Bahamas
D) Cuba
Answer: C

3. The first permanent English colony in America was:
A) Plymouth
B) Jamestown
C) Boston
D) Philadelphia
Answer: B

4. Jamestown was founded in:
A) 1605
B) 1607
C) 1609
D) 1620
Answer: B

5. The Pilgrims reached Plymouth in:
A) 1607
B) 1620
C) 1630
D) 1640
Answer: B

6. The ship that brought the Pilgrims to Plymouth was called:
A) Santa Maria
B) Speedwell
C) Mayflower
D) Discovery
Answer: C

7. Which colony was named after Queen Elizabeth I?
A) Maryland
B) Georgia
C) Virginia
D) Carolina
Answer: C

8. The New England Confederation was formed in:
A) 1620
B) 1630
C) 1643
D) 1650
Answer: C

9. Which state was famous for its gold mines?
A) Nevada
B) Colorado
C) California
D) Arizona
Answer: C

10. The original 13 colonies were established by:
A) Spain
B) France
C) Britain
D) Netherlands
Answer: C

## Section 2: Founding Documents and Constitutional Principles

2. Founding Documents and Constitutional Principles (Easy)
11. The Declaration of Independence was signed in:
A) 1774
B) 1775
C) 1776
D) 1777
Answer: C

12. The main author of the Declaration of Independence was:
A) George Washington
B) Benjamin Franklin
C) John Adams
D) Thomas Jefferson
Answer: D

13. The U.S. Constitution was adopted in:
A) 1787
B) 1788
C) 1789
D) 1790
Answer: C

14. The Bill of Rights was added to the Constitution in:
A) 1789
B) 1790
C) 1791
D) 1792
Answer: C

15. The first ten amendments are known as:
A) Articles of Confederation
B) Bill of Rights
C) Constitutional Amendments
D) Freedom Charter
Answer: B

16. The "Father of the American Constitution" is:
A) Thomas Jefferson
B) George Washington
C) James Madison
D) Alexander Hamilton
Answer: C

17. The Constitution provides for how many branches of government?
A) Two
B) Three
C) Four
D) Five
Answer: B

18. The system of checks and balances ensures:
A) Financial stability
B) No branch becomes too powerful
C) Equal representation
D) State rights
Answer: B

19. Amendments to the Constitution may be proposed by:
A) The President only
B) Congress
C) The Supreme Court
D) State governors
Answer: B

20. The Philadelphia Convention was originally called to:
A) Write a new constitution
B) Amend the Articles of Confederation
C) Declare independence
D) Elect a president
Answer: B

## Section 3: Presidents and Leadership

3. Presidents and Leadership (Easy)
21. The first President of the United States was:
A) Thomas Jefferson
B) John Adams
C) George Washington
D) Benjamin Franklin
Answer: C

22. Abraham Lincoln was President during:
A) Revolutionary War
B) War of 1812
C) Civil War
D) Spanish-American War
Answer: C

23. Which President served four consecutive terms?
A) George Washington
B) Theodore Roosevelt
C) Franklin D. Roosevelt
D) Harry Truman
Answer: C

24. Thomas Jefferson became President in:
A) 1796
B) 1800
C) 1804
D) 1808
Answer: B

25. Andrew Jackson represented which type of democracy?
A) Aristocratic
B) Popular/Common man
C) Elite
D) Monarchical
Answer: B

26. The New Deal was associated with:
A) Theodore Roosevelt
B) Franklin D. Roosevelt
C) Harry Truman
D) Dwight Eisenhower
Answer: B

27. Woodrow Wilson was President during:
A) Civil War
B) Spanish-American War
C) World War I
D) World War II
Answer: C

28. Which President was responsible for the Apollo Project?
A) Dwight Eisenhower
B) John F. Kennedy
C) Lyndon Johnson
D) Richard Nixon
Answer: B

29. The Truman Doctrine was announced by:
A) Theodore Roosevelt
B) Franklin Roosevelt
C) Harry S. Truman
D) Dwight Eisenhower
Answer: C

30. Which President was at the Camp David Accords?
A) Gerald Ford
B) Jimmy Carter
C) Ronald Reagan
D) George H.W. Bush
Answer: B

## Section 4: Wars and Military Conflicts

4. Wars and Military Conflicts (Easy)
31. The American War of Independence ended with the Treaty of Paris in:
A) 1781
B) 1782
C) 1783
D) 1784
Answer: C

32. The War of 1812 was fought against:
A) France
B) Spain
C) Britain
D) Mexico
Answer: C

33. The American Civil War lasted from:
A) 1850-1854
B) 1860-1865
C) 1861-1865
D) 1862-1866
Answer: C

34. The Battle of Bull Run was fought during:
A) Revolutionary War
B) Civil War
C) War of 1812
D) Mexican War
Answer: B

35. The President of the Confederacy was:
A) Robert E. Lee
B) Jefferson Davis
C) Stonewall Jackson
D) Alexander Stephens
Answer: B

36. The United States entered World War I in:
A) 1914
B) 1915
C) 1916
D) 1917
Answer: D

37. Pearl Harbor was attacked in:
A) 1939
B) 1940
C) 1941
D) 1942
Answer: C

38. American troops left Vietnam in:
A) 1973
B) 1974
C) 1975
D) 1976
Answer: C

39. The Korean War began in:
A) 1948
B) 1950
C) 1952
D) 1954
Answer: B

40. Operation Desert Storm was part of:
A) Vietnam War
B) Korean War
C) Gulf War
D) Afghanistan War
Answer: C

## Section 5: Territorial Expansion and Acquisitions

5. Territorial Expansion and Acquisitions (Easy)
41. The Louisiana Purchase occurred in:
A) 1800
B) 1803
C) 1805
D) 1810
Answer: B

42. Florida was acquired from Spain under the:
A) Louisiana Purchase
B) Adams-Onis Treaty
C) Gadsden Purchase
D) Treaty of Guadalupe Hidalgo
Answer: B

43. Alaska was purchased from:
A) Britain
B) Canada
C) Russia
D) France
Answer: C

44. Texas was annexed in:
A) 1836
B) 1840
C) 1845
D) 1850
Answer: C

45. The Mexican Cession resulted from:
A) Purchase
B) Mexican-American War
C) Negotiation
D) Gift
Answer: B

46. The Oregon Territory was settled with Britain in:
A) 1840
B) 1844
C) 1846
D) 1850
Answer: C

47. Hawaii was annexed in:
A) 1893
B) 1898
C) 1900
D) 1905
Answer: B

48. The Gadsden Purchase was made to facilitate:
A) Agriculture
B) Mining
C) Railroad construction
D) Military bases
Answer: C

49. "Manifest Destiny" referred to:
A) Religious mission
B) Westward expansion
C) Industrial growth
D) Naval power
Answer: B

50. The phrase "Go west, young man" is associated with:
A) Gold Rush
B) Manifest Destiny
C) Railroad building
D) All of these
Answer: D

## Section 6: Social Movements and Civil Rights

6. Social Movements and Civil Rights (Easy)
51. The Civil Rights Movement peaked in the:
A) 1940s
B) 1950s
C) 1960s
D) 1970s
Answer: C

52. "I have a dream" was spoken by:
A) Malcolm X
B) Martin Luther King Jr.
C) Rosa Parks
D) John Lewis
Answer: B

53. American women got the right to vote in:
A) 1865
B) 1900
C) 1920
D) 1945
Answer: C

54. The 19th Amendment granted:
A) Abolition of slavery
B) Women's suffrage
C) Prohibition
D) Income tax
Answer: B

55. The Seneca Falls Convention was held in:
A) 1828
B) 1838
C) 1848
D) 1858
Answer: C

56. Martin Luther King won the Nobel Peace Prize in:
A) 1962
B) 1963
C) 1964
D) 1965
Answer: C

57. The Underground Railroad helped:
A) Build railways
B) Escaped slaves
C) Coal miners
D) Immigrants
Answer: B

58. The Emancipation Proclamation was issued in:
A) 1861
B) 1862
C) 1863
D) 1864
Answer: C

59. Brown v. Board of Education occurred in:
A) 1950
B) 1952
C) 1954
D) 1956
Answer: C

60. The Montgomery Bus Boycott began in:
A) 1953
B) 1954
C) 1955
D) 1956
Answer: C

## Section 7: Economic Development and Crises

7. Economic Development and Crises (Easy)
61. The Great Depression began in:
A) 1927
B) 1928
C) 1929
D) 1930
Answer: C

62. The New Deal was a response to:
A) World War I
B) Great Depression
C) World War II
D) Cold War
Answer: B

63. The Industrial Revolution in America began in the:
A) Late 1700s
B) Early 1800s
C) Mid 1800s
D) Late 1800s
Answer: B

64. The Gold Rush of 1849 occurred in:
A) Alaska
B) Colorado
C) California
D) Nevada
Answer: C

65. The Panic of 1893 was a:
A) War scare
B) Economic depression
C) Natural disaster
D) Political crisis
Answer: B

66. The Federal Reserve was created in:
A) 1903
B) 1913
C) 1923
D) 1933
Answer: B

67. Social Security was established in:
A) 1925
B) 1930
C) 1935
D) 1940
Answer: C

68. The Marshall Plan provided:
A) Military aid
B) Economic aid to Europe
C) Domestic relief
D) Space funding
Answer: B

69. The Interstate Highway System was built under:
A) Roosevelt
B) Truman
C) Eisenhower
D) Kennedy
Answer: C

70. The dot-com bubble burst in:
A) 1998
B) 2000
C) 2002
D) 2004
Answer: B

## Section 8: Foreign Policy and International Relations

8. Foreign Policy and International Relations (Easy)
71. The Monroe Doctrine was proclaimed in:
A) 1820
B) 1823
C) 1825
D) 1830
Answer: B

72. The Open Door Policy related to:
A) Immigration
B) Trade with China
C) European relations
D) Latin America
Answer: B

73. NATO was formed in:
A) 1945
B) 1947
C) 1949
D) 1951
Answer: C

74. The Cold War lasted approximately:
A) 20 years
B) 30 years
C) 45 years
D) 60 years
Answer: C

75. The Cuban Missile Crisis occurred in:
A) 1960
B) 1961
C) 1962
D) 1963
Answer: C

76. The League of Nations was rejected by the U.S. Senate in:
A) 1918
B) 1919
C) 1920
D) 1921
Answer: C

77. The United Nations was founded in:
A) 1943
B) 1944
C) 1945
D) 1946
Answer: C

78. The Marshall Plan was announced in:
A) 1945
B) 1946
C) 1947
D) 1948
Answer: C

79. The Spanish-American War occurred in:
A) 1896
B) 1897
C) 1898
D) 1899
Answer: C

80. The Good Neighbor Policy was toward:
A) Canada
B) Latin America
C) Europe
D) Asia
Answer: B

## Section 9: Cultural and Social History

9. Cultural and Social History (Easy)
81. The Mayflower Compact was signed in:
A) 1619
B) 1620
C) 1621
D) 1622
Answer: B

82. The first Thanksgiving was celebrated in:
A) 1620
B) 1621
C) 1622
D) 1623
Answer: B

83. The Salem Witch Trials occurred in:
A) 1690
B) 1691
C) 1692
D) 1693
Answer: C

84. The Great Awakening was a:
A) Political movement
B) Religious revival
C) Economic boom
D) Educational reform
Answer: B

85. Louis Armstrong was a famous:
A) Pianist
B) Drummer
C) Trumpeter
D) Saxophonist
Answer: C

86. The Jazz Age refers to the:
A) 1910s
B) 1920s
C) 1930s
D) 1940s
Answer: B

87. Prohibition lasted from:
A) 1919-1933
B) 1920-1930
C) 1920-1933
D) 1925-1935
Answer: C

88. The Harlem Renaissance was centered in:
A) Chicago
B) Detroit
C) New York
D) Philadelphia
Answer: C

89. The first American university was:
A) Yale
B) Harvard
C) Princeton
D) Columbia
Answer: B

90. Ellis Island served as:
A) Military base
B) Immigration station
C) Prison
D) Quarantine center
Answer: B

## Section 10: Modern America and Recent History

10. Modern America and Recent History (Easy)
91. The Watergate scandal involved President:
A) Johnson
B) Nixon
C) Ford
D) Carter
Answer: B

92. Ronald Reagan called the Soviet Union:
A) A great power
B) An evil empire
C) A worthy adversary
D) A failed state
Answer: B

93. The September 11 attacks occurred in:
A) 2000
B) 2001
C) 2002
D) 2003
Answer: B

94. The War on Terror began under President:
A) Clinton
B) George W. Bush
C) Obama
D) Trump
Answer: B

95. The first African American President was:
A) Colin Powell
B) Jesse Jackson
C) Barack Obama
D) Condoleezza Rice
Answer: C

96. The Panama Canal was completed in:
A) 1904
B) 1910
C) 1914
D) 1920
Answer: C

97. The Space Race was primarily with:
A) China
B) Soviet Union
C) Europe
D) Japan
Answer: B

98. Americans first landed on the moon in:
A) 1967
B) 1968
C) 1969
D) 1970
Answer: C

99. The Berlin Wall fell in:
A) 1987
B) 1988
C) 1989
D) 1990
Answer: C

100. NAFTA was signed in:
A) 1991
B) 1992
C) 1993
D) 1994
Answer: C
