## Section 1: Delhi Sultanate

1. Delhi Sultanate (Medium)
1. Iltutmish is considered the real founder of the Delhi Sultanate because he:
A) Defeated the Rajputs
B) Consolidated the conquests and established administrative structure
C) Built the Qutub Minar
D) Introduced Persian culture
Answer: B

2. Balban's "blood and iron" policy was primarily aimed at:
A) Expanding the empire
B) Suppressing the nobles and maintaining order
C) Religious conversion
D) Economic development
Answer: B

3. The market control system of Alauddin Khalji failed ultimately because:
A) Lack of funds
B) It was against natural economic laws and required constant supervision
C) Public opposition
D) Religious opposition
Answer: B

4. Muhammad bin Tughlaq's token currency experiment failed due to:
A) Lack of copper
B) Widespread counterfeiting and loss of public confidence
C) Religious prohibition
D) Foreign invasion
Answer: B

5. The decline of the Tughlaq dynasty was accelerated by:
A) Mongol invasions only
B) Administrative experiments, regional rebellions, and economic crisis
C) Religious conflicts
D) Natural disasters
Answer: B

6. The Khalji revolution (1290) marked a significant change because it:
A) Introduced democracy
B) Ended Turkish monopoly and established Afghan rule
C) Abolished monarchy
D) United Hindus and Muslims
Answer: B

7. The institution of slavery in the Sultanate period served as:
A) Labor force only
B) Military-administrative recruitment and social mobility mechanism
C) Domestic service
D) Agricultural workers
Answer: B

8. The tension between the Sultanate and Ulema arose from:
A) Personal conflicts
B) Secular policies versus religious orthodoxy
C) Economic disputes
D) Ethnic differences
Answer: B

9. The iqta system introduced by the Sultans was:
A) Land ownership
B) Temporary land assignment for administrative and military service
C) Hereditary fiefdom
D) Tax-free grant
Answer: B

10. The Delhi Sultanate's greatest contribution to Indian administration was:
A) Democratic institutions
B) Centralized bureaucracy and Persian administrative practices
C) Village autonomy
D) Federal structure
Answer: B

## Section 2: Mughal Empire

2. Mughal Empire (Medium)
11. The debate over whether Akbar or Babur was the real founder centers on:
A) Military conquest versus institutional consolidation
B) Religious policies
C) Territorial expansion
D) Economic policies
Answer: A

12. Akbar's Rajput policy succeeded because it:
A) Used force effectively
B) Combined matrimonial alliances with administrative partnership
C) Offered religious conversion
D) Provided economic incentives only
Answer: B

13. The Din-i-Ilahi failed because it:
A) Was too complex
B) Lacked theological depth and appeared as royal whim
C) Was opposed by Hindus
D) Required monetary contribution
Answer: B

14. Sher Shah Suri is considered Akbar's precursor because:
A) Both were military generals
B) His administrative reforms provided blueprint for Mughal administration
C) Both were religious reformers
D) Both fought Rajputs
Answer: B

15. The Mansabdari system served multiple purposes including:
A) Military recruitment only
B) Integration of diverse elites and centralized control
C) Revenue collection only
D) Religious administration
Answer: B

16. The Mughal-Safavid rivalry was primarily over:
A) Trade routes only
B) Territorial disputes and sectarian differences
C) Personal animosity
D) Cultural superiority
Answer: B

17. Aurangzeb's Deccan policy proved disastrous because:
A) Military weakness
B) It drained resources and created administrative vacuum in the north
C) Religious opposition
D) Climate problems
Answer: B

18. The jagirdari crisis in later Mughal period resulted from:
A) Lack of land
B) More claimants than available assignments
C) Foreign invasions
D) Natural calamities
Answer: B

19. The transformation from Akbar's sulh-i-kul to Aurangzeb's orthodoxy reflected:
A) Personal preferences only
B) Changing political circumstances and ideological shifts
C) Economic necessities
D) Foreign influence
Answer: B

20. The Mughal Empire's integration of Persian culture created:
A) Cultural conflict
B) Synthetic Indo-Persian civilization
C) Rejection of Indian traditions
D) Complete Persianization
Answer: B

## Section 3: Early Islamic Conquests

3. Early Islamic Conquests (Medium)
21. The Arab conquest of Sindh had limited immediate impact because:
A) Arabs were defeated
B) It remained isolated from main political developments in north India
C) Local resistance was strong
D) Arabs abandoned it
Answer: B

22. The significance of Mahmud Ghazni's raids lay in:
A) Permanent conquest
B) Weakening Indian defenses and demonstrating wealth to Islamic world
C) Religious conversion
D) Cultural exchange
Answer: B

23. Muhammad Ghori succeeded where Mahmud Ghazni failed because:
A) He had larger army
B) He aimed at empire-building rather than plunder
C) He was more religious
D) He had better technology
Answer: B

24. The Second Battle of Tarain (1192) was decisive because:
A) It was a major battle
B) It opened the Gangetic plain to Turkish conquest
C) Prithviraj died
D) It ended Rajput power
Answer: B

25. The early Muslim conquerors' treatment of local population was characterized by:
A) Forced conversion
B) Pragmatic accommodation with existing social structures
C) Complete displacement
D) No interaction
Answer: B

26. The role of Sufis in early Islamic expansion was:
A) Military leadership
B) Cultural bridge and peaceful propagation
C) Economic advisors
D) Political administrators
Answer: B

27. The Turkish success against Rajputs can be attributed to:
A) Superior numbers
B) Military technology, tactics, and political unity
C) Divine intervention
D) Rajput weakness only
Answer: B

28. The Ghurid-Ghaznavid conflict benefited India because:
A) Both weakened each other
B) It shifted Turkish focus from raids to settlement
C) Trade increased
D) Cultural exchange
Answer: B

29. The early Muslim rulers retained Hindu administrative systems because:
A) They were ignorant
B) Pragmatic needs of governance in alien environment
C) Hindu superiority
D) Lack of alternatives
Answer: B

30. The impact of early Muslim conquests on Indian society was:
A) Complete transformation
B) Gradual change with significant continuities
C) No change
D) Only religious change
Answer: B

## Section 4: British Colonial Period

4. British Colonial Period (Medium)
31. The East India Company's transformation from trader to ruler occurred through:
A) Military conquest only
B) Exploitation of Indian political divisions and economic leverage
C) British government support
D) Superior administration
Answer: B

32. The Subsidiary Alliance system served to:
A) Protect Indian states
B) Create dependent states while avoiding direct administration costs
C) Promote trade
D) Spread Christianity
Answer: B

33. The 1857 Revolt failed due to:
A) Lack of weapons
B) Absence of unified leadership and coordinated strategy
C) British military superiority only
D) Lack of popular support
Answer: B

34. The British Crown's takeover from the Company (1858) signified:
A) Policy change only
B) Recognition of India's importance requiring state control
C) Liberal policies
D) Economic benefits
Answer: B

35. The impact of British rule on Muslims was particularly severe because:
A) Religious discrimination
B) Loss of political power and patronage systems
C) Economic policies only
D) Educational backwardness
Answer: B

36. The Partition of Bengal (1905) was reversed because:
A) Administrative difficulties
B) Intense political agitation and economic boycott
C) British change of heart
D) International pressure
Answer: B

37. The separate electorates introduced by the British served to:
A) Ensure representation
B) Institutionalize communal divisions
C) Promote democracy
D) Facilitate administration
Answer: B

38. The British economic policies led to:
A) Industrialization
B) Deindustrialization and colonial economy
C) Agricultural prosperity
D) Balanced growth
Answer: B

39. The Western education introduced by the British created:
A) Universal literacy
B) New middle class with conflicting loyalties
C) Cultural renaissance
D) Social harmony
Answer: B

40. The British policy of "divide and rule" was most evident in:
A) Economic policies
B) Communal representation and differential treatment
C) Educational policies
D) Military recruitment
Answer: B

## Section 5: Pakistan Movement

5. Pakistan Movement (Medium)
41. Sir Syed's Two-Nation Theory evolved from:
A) Religious differences only
B) Recognition of distinct socio-political interests
C) British influence
D) Personal ambition
Answer: B

42. The significance of the Lucknow Pact (1916) lay in:
A) Hindu-Muslim unity only
B) Recognition of Muslim separate political identity by Congress
C) Constitutional reforms
D) Economic cooperation
Answer: B

43. The Khilafat Movement's alliance with Congress failed because:
A) British opposition
B) Divergent ultimate objectives and tactics
C) Lack of funds
D) International factors
Answer: B

44. The 1937 elections proved crucial because:
A) Muslim League won
B) Congress policies in provinces convinced Muslims of need for separation
C) British interference
D) Economic crisis
Answer: B

45. Jinnah's transformation from ambassador of unity to Pakistan's advocate reflected:
A) Personal ambition
B) Congress intransigence and Muslim political marginalization
C) British manipulation
D) Religious conversion
Answer: B

46. The Lahore Resolution's deliberate vagueness about "states" served to:
A) Confuse opponents
B) Maintain flexibility and broader appeal
C) Avoid British opposition
D) Please all factions
Answer: B

47. The Cabinet Mission Plan's failure demonstrated:
A) British bias
B) Irreconcilable positions on power-sharing
C) Administrative difficulties
D) Economic problems
Answer: B

48. The Direct Action Day (1946) consequences showed:
A) Muslim unity
B) Potential for communal violence without political settlement
C) British weakness
D) Congress strength
Answer: B

49. The boundary demarcation issues reflected:
A) Cartographic difficulties
B) Competing nationalisms and strategic considerations
C) British incompetence
D) Time constraints only
Answer: B

50. The princely states' integration problem arose from:
A) British policy
B) Legal ambiguity and rulers' aspirations
C) Geographic factors
D) Economic interests
Answer: B

## Section 6: Constitutional Development of Pakistan

6. Constitutional Development of Pakistan (Medium)
51. The delay in constitution-making (1947-1956) resulted from:
A) Lack of expertise
B) Fundamental disagreements on state structure and identity
C) International interference
D) Economic priorities
Answer: B

52. The 1956 Constitution's simultaneous adoption of parliamentary and Islamic features created:
A) Perfect balance
B) Inherent tensions requiring reconciliation
C) Popular satisfaction
D) Administrative efficiency
Answer: B

53. The failure of parliamentary democracy (1956-58) can be attributed to:
A) Military ambition only
B) Political instability, bureaucratic dominance, and institutional weakness
C) Foreign conspiracy
D) Economic crisis only
Answer: B

54. Ayub Khan's Basic Democracy system represented:
A) True democracy
B) Controlled participation maintaining authoritarian rule
C) Grassroots empowerment
D) Administrative decentralization
Answer: B

55. The 1962 Constitution's presidential system reflected:
A) American influence
B) Ayub's desire for centralized control with democratic facade
C) Popular demand
D) Islamic requirements
Answer: B

56. The 1973 Constitution's parliamentary system was chosen because:
A) British legacy
B) Consensus on preventing power concentration
C) International pressure
D) Economic needs
Answer: B

57. The tension between center and provinces persisted due to:
A) Administrative issues
B) Resource distribution and ethnic-linguistic diversities
C) Foreign interference
D) Constitutional provisions
Answer: B

58. The Objectives Resolution's incorporation created debate about:
A) Its wording
B) Relationship between Islamic and democratic principles
C) Translation issues
D) Legal status
Answer: B

59. The repeated constitutional breakdowns indicated:
A) Bad constitutions
B) Deeper issues of power balance and political culture
C) Military strength
D) Foreign interference
Answer: B

60. The 18th Amendment's significance lay in:
A) Minor changes
B) Major shift toward provincial autonomy and parliamentary supremacy
C) Presidential powers
D) Judicial reforms
Answer: B

## Section 7: Indo-Pak Relations

7. Indo-Pak Relations (Medium)
61. The Kashmir dispute's intractability stems from:
A) Legal complexities only
B) Competing nationalisms and strategic importance
C) UN failure
D) International disinterest
Answer: B

62. The failure of bilateral initiatives reflects:
A) Lack of sincerity
B) Domestic constraints and trust deficit
C) International interference
D) Communication problems
Answer: B

63. The nuclear dimension has:
A) Increased tensions
B) Created stability-instability paradox
C) Resolved conflicts
D) No impact
Answer: B

64. The Indus Water Treaty's success demonstrates:
A) Water abundance
B) Possibility of cooperation despite political tensions
C) International pressure
D) Economic necessity only
Answer: B

65. The 1971 war's impact went beyond territorial loss to:
A) Military defeat
B) Fundamental questioning of two-nation theory
C) Economic crisis
D) International isolation
Answer: B

66. The Simla Agreement's bilateral framework:
A) Resolved all issues
B) Marginalized international mediation possibilities
C) Improved relations
D) Created new problems
Answer: B

67. Track-II diplomacy's limitations show:
A) People don't want peace
B) Gap between civil society initiatives and state policy
C) Lack of funding
D) Government opposition
Answer: B

68. Economic interdependence remains low due to:
A) Geographic barriers
B) Security concerns overriding economic logic
C) Lack of complementarity
D) International sanctions
Answer: B

69. The role of external powers has been:
A) Always helpful
B) Complicated by their own strategic interests
C) Negligible
D) Consistently neutral
Answer: B

70. Future prospects depend on:
A) Military balance
B) Domestic political changes and regional dynamics
C) International pressure
D) Economic factors only
Answer: B

## Section 8: Muslim Reformers and Movements

8. Muslim Reformers and Movements (Medium)
71. Sir Syed's modernist approach faced opposition because:
A) Personal unpopularity
B) Challenged traditional religious authority and social customs
C) British support
D) Educational focus
Answer: B

72. The Aligarh Movement's success lay in:
A) Government support
B) Creating modern Muslim leadership while maintaining religious identity
C) Large endowments
D) Opposing Hindus
Answer: B

73. The Deoband-Aligarh divergence represented:
A) Personal rivalries
B) Different responses to modernity and colonialism
C) Regional differences
D) Economic competition
Answer: B

74. Shah Waliullah's significance was in:
A) Military leadership
B) Synthesizing rational and traditional Islamic thought
C) Sufi practices
D) Political revolution
Answer: B

75. Syed Ahmad Barelvi's movement failed due to:
A) Lack of weapons
B) Tribal politics and premature confrontation with Sikhs
C) British opposition
D) Lack of religious support
Answer: B

76. The Khilafat Movement's Hindu-Muslim unity was:
A) Natural alliance
B) Tactical convergence with different ultimate goals
C) Permanent achievement
D) British creation
Answer: B

77. Muslim educational backwardness resulted from:
A) Lack of intelligence
B) Loss of patronage and resistance to Western education
C) British discrimination only
D) Religious prohibition
Answer: B

78. The Faraizi Movement's significance was:
A) Religious only
B) Combination of religious reform and peasant resistance
C) Limited to Bengal
D) Anti-British only
Answer: B

79. Different reform movements reflected:
A) Confusion
B) Diverse strategies for Muslim revival in colonial context
C) Foreign influence
D) Sectarian differences
Answer: B

80. The long-term impact of reform movements was:
A) Temporary
B) Creation of modern Muslim political consciousness
C) Religious revival only
D) Educational progress only
Answer: B

## Section 9: Sufism and Cultural Heritage

9. Sufism and Cultural Heritage (Medium)
81. Sufism's role in Islamic expansion succeeded through:
A) Miracles only
B) Cultural adaptation and inclusive approach
C) Political support
D) Economic incentives
Answer: B

82. The Chishti-Suhrawardiyya difference lay in:
A) Theology
B) Attitude toward political power and organizational structure
C) Geographic distribution
D) Ritual practices
Answer: B

83. Indo-Islamic architecture represents:
A) Islamic dominance
B) Creative synthesis of Islamic and Indian traditions
C) Persian import
D) Rejection of local styles
Answer: B

84. The development of Urdu exemplifies:
A) Language imposition
B) Organic cultural fusion in Indian context
C) Arabic influence
D) Court language only
Answer: B

85. Mughal miniature painting evolved through:
A) Persian copying
B) Blending Persian techniques with Indian sensibilities
C) European influence
D) Royal patronage only
Answer: B

86. The Mughal garden design philosophy reflected:
A) Aesthetic choice
B) Paradise concept adapted to Indian environment
C) Water abundance
D) Persian nostalgia
Answer: B

87. Cultural synthesis under Muslims was possible because:
A) Force was used
B) Islamic civilization's absorptive capacity and Indian syncretism
C) Economic benefits
D) Political necessity
Answer: B

88. The decline of traditional cultural patronage occurred due to:
A) Lack of interest
B) Colonial economic policies and changing elite
C) Religious orthodoxy
D) Modernization
Answer: B

89. Contemporary cultural heritage faces challenges from:
A) Neglect only
B) Modernization pressures and identity politics
C) Lack of funds
D) Government apathy
Answer: B

90. The Indo-Islamic cultural legacy's relevance lies in:
A) Tourism
B) Model for cultural pluralism and synthesis
C) Historical interest
D) Architectural beauty
Answer: B

## Section 10: Modern Pakistan

10. Modern Pakistan (Medium)
91. East Pakistan's separation resulted from:
A) Indian conspiracy only
B) Complex factors including political marginalization and economic disparity
C) Language issue only
D) Geographic distance
Answer: B

92. Repeated military interventions reflect:
A) Military ambition only
B) Structural weaknesses in civilian institutions
C) Foreign support
D) Economic necessity
Answer: B

93. The Islamic identity debate in Pakistan involves:
A) Theological issues only
B) Competing visions of state-religion relationship
C) Sectarian conflicts
D) International pressure
Answer: B

94. Economic challenges persist due to:
A) Lack of resources
B) Structural issues including elite capture and security state priorities
C) International sanctions
D) Natural disasters
Answer: B

95. Civil-military imbalance continues because:
A) Constitutional provisions
B) Historical evolution and institutional disparities
C) Military strength only
D) Civilian weakness only
Answer: B

96. Democratic transitions remain fragile due to:
A) Lack of elections
B) Weak party systems and institutional capacity
C) Military opposition only
D) Foreign interference
Answer: B

97. Federal tensions arise from:
A) Constitutional flaws
B) Resource distribution and ethnic-provincial identities
C) Administrative issues
D) Historical grievances only
Answer: B

98. Foreign policy constraints include:
A) Geography only
B) Security paradigm and economic dependence
C) Lack of diplomats
D) International bias
Answer: B

99. Social development lags due to:
A) Lack of funds only
B) Elite priorities and security state allocation
C) Population growth
D) Cultural factors
Answer: B

100. Future trajectory depends on:
A) International support
B) Internal reforms and regional stability
C) Military decisions
D) Economic growth only
Answer: B
