## Section 1: Sources and Theories of International Law

1. Sources and Theories (Medium)
1. The difference between material and formal sources of international law is:
A) Material sources are binding, formal are not
B) Material sources explain origin, formal sources are legally binding
C) No difference exists
D) Material sources are treaties only
Answer: B

2. According to positivist theory, international law derives from:
A) Natural law
B) Divine law
C) State consent and practice
D) Moral principles
Answer: C

3. The persistent objector rule allows states to:
A) Veto any custom
B) Opt out of emerging customary law if consistently objected
C) Change existing customs
D) Create new customs unilaterally
Answer: B

4. Jus cogens norms can be modified by:
A) Any treaty
B) Security Council
C) Subsequent peremptory norm only
D) State practice
Answer: C

5. The relationship between treaties and custom when both exist:
A) Treaty always prevails
B) Custom always prevails
C) Lex specialis and lex posterior principles apply
D) Neither prevails
Answer: C

6. Regional custom requires:
A) Global acceptance
B) Regional state practice and opinio juris
C) UN approval
D) ICJ decision
Answer: B

7. Soft law instruments influence hard law through:
A) Direct enforcement
B) Crystallizing into custom or informing treaties
C) Replacing treaties
D) Automatic binding effect
Answer: B

8. The Lotus principle establishes:
A) States can't act internationally
B) What isn't prohibited is permitted
C) Everything is prohibited
D) Consent isn't required
Answer: B

9. Article 53 of Vienna Convention defines jus cogens as norms:
A) Accepted by some states
B) Accepted and recognized by international community as whole
C) Created by UN
D) Established by ICJ
Answer: B

10. Subsidiary sources under Article 38(1)(d) are used:
A) As primary law
B) To determine rules of law
C) Instead of treaties
D) To override custom
Answer: B

## Section 2: State Recognition and Sovereignty

2. Recognition and Sovereignty (Medium)
11. The constitutive theory of recognition means:
A) Recognition creates statehood
B) Recognition confirms existing statehood
C) Recognition is optional
D) Recognition is automatic
Answer: A

12. The declaratory theory suggests:
A) Recognition creates states
B) Statehood exists independently of recognition
C) UN membership required
D) Recognition is mandatory
Answer: B

13. Premature recognition of a secessionist entity constitutes:
A) Valid recognition
B) Intervention in domestic affairs
C) Humanitarian act
D) Customary practice
Answer: B

14. The Estrada Doctrine advocates:
A) Explicit recognition
B) Non-recognition policy
C) Automatic recognition of governments
D) Conditional recognition
Answer: C

15. State succession rules differ for:
A) All situations equally
B) Decolonization vs. separation vs. dissolution
C) No differences exist
D) Only treaty succession
Answer: B

16. The clean slate doctrine applies primarily to:
A) All state succession
B) Newly independent states
C) Merger of states
D) Government changes
Answer: B

17. Sovereignty in the 21st century is:
A) Absolute
B) Limited by international obligations
C) Increasing
D) Irrelevant
Answer: B

18. The Responsibility to Protect (R2P) challenges sovereignty by:
A) Eliminating it
B) Allowing intervention for mass atrocities
C) Strengthening it
D) Ignoring it
Answer: B

19. Failed states raise questions about:
A) Continued sovereignty despite ineffective control
B) Automatic termination
C) UN trusteeship
D) Mandatory intervention
Answer: A

20. The Montevideo criteria are:
A) Exhaustive requirements
B) Minimum requirements
C) Optional guidelines
D) Outdated principles
Answer: B

## Section 3: Jurisdiction and Immunities

3. Jurisdiction and Immunities (Medium)
21. The effects doctrine allows jurisdiction over:
A) Acts abroad with domestic effects
B) Only domestic acts
C) No foreign acts
D) All global acts
Answer: A

22. Universal jurisdiction applies to:
A) All crimes
B) Crimes of universal concern (genocide, piracy)
C) Civil matters
D) Commercial disputes
Answer: B

23. The Lotus Case established that jurisdiction:
A) Is unlimited
B) Requires permissive rule
C) Exists unless prohibited
D) Is territorial only
Answer: C

24. Diplomatic immunity ratione personae covers:
A) Official acts only
B) All acts during tenure
C) Past acts only
D) Future acts
Answer: B

25. Immunity ratione materiae:
A) Ends with office
B) Continues for official acts
C) Covers personal acts
D) Never ends
Answer: B

26. The Pinochet Case established:
A) Absolute immunity for heads of state
B) No immunity for international crimes
C) Enhanced immunity
D) Retroactive immunity
Answer: B

27. Commercial exception to state immunity means:
A) No immunity for any economic activity
B) No immunity for commercial acts (acta jure gestionis)
C) Full immunity retained
D) Partial immunity
Answer: B

28. The Arrest Warrant Case (Congo v Belgium) held:
A) No immunity for international crimes
B) Immunity for incumbent foreign ministers
C) Universal jurisdiction prevails
D) Immunity is outdated
Answer: B

29. Functional necessity theory justifies immunity based on:
A) State dignity
B) Need to perform functions
C) Historical practice
D) Reciprocity only
Answer: B

30. Waiver of immunity must be:
A) Implied
B) Express and by sending state
C) By receiving state
D) Automatic
Answer: B

## Section 4: Law of the Sea

4. Law of the Sea (Medium)
31. The difference between innocent and transit passage:
A) No difference
B) Transit passage allows submerged submarines
C) Innocent passage is faster
D) Transit passage in territorial sea
Answer: B

32. Archipelagic waters are:
A) High seas
B) Internal waters of archipelagic states
C) International straits
D) Territorial seas
Answer: B

33. The Area under UNCLOS refers to:
A) EEZ
B) Deep seabed beyond national jurisdiction
C) Continental shelf
D) Territorial sea
Answer: B

34. Hot pursuit must:
A) Begin in internal waters only
B) Be continuous and begin in coastal state waters
C) End at boundary
D) Use force
Answer: B

35. Continental shelf rights exist:
A) Only after declaration
B) Ipso facto and ab initio
C) After delimitation
D) With UN approval
Answer: B

36. UNCLOS dispute settlement includes:
A) ICJ only
B) ITLOS, arbitration, ICJ options
C) No mechanism
D) Security Council
Answer: B

37. Marine scientific research in EEZ requires:
A) No permission
B) Coastal state consent
C) UN approval
D) Payment only
Answer: B

38. Historic waters claims must demonstrate:
A) Recent use
B) Long usage, effectiveness, acquiescence
C) UN recognition
D) Treaty basis
Answer: B

39. Straight baselines can be used when:
A) Always
B) Coastline deeply indented or fringe of islands
C) For convenience
D) To extend territory
Answer: B

40. Freedom of high seas excludes:
A) Navigation
B) Fishing
C) Sovereignty claims
D) Scientific research
Answer: C

## Section 5: Treaties and Treaty Law

5. Treaties (Medium)
41. A treaty conflict between parties to both treaties is resolved by:
A) Voiding both
B) Lex posterior and lex specialis principles
C) ICJ decision required
D) First treaty prevails
Answer: B

42. Treaty interpretation under Articles 31-32 VCLT follows:
A) Literal approach only
B) Ordinary meaning in context and object/purpose
C) Preparatory works primarily
D) State preference
Answer: B

43. Invalid consent to treaty includes:
A) All diplomatic pressure
B) Coercion of state or representative
C) Economic pressure
D) Political influence
Answer: B

44. Fundamental change of circumstances requires:
A) Any change
B) Unforeseen change to essential basis
C) Minor inconvenience
D) Economic difficulty
Answer: B

45. Treaty amendment differs from modification in:
A) No difference
B) Amendment affects all parties, modification inter se
C) Procedure only
D) Legal effect
Answer: B

46. Provisional application of treaties:
A) Is binding
B) Creates no obligations
C) Requires all signatures
D) Is permanent
Answer: A

47. Third states and treaties (pacta tertiis rule):
A) Are automatically bound
B) Not bound without consent
C) Bound if beneficial
D) Never affected
Answer: B

48. Treaties creating objective regimes:
A) Bind third states
B) Create erga omnes obligations
C) Both possible in specific cases
D) Are invalid
Answer: C

49. The Vienna Convention on Treaties applies to:
A) All agreements
B) Written treaties between states
C) Oral agreements
D) Private contracts
Answer: B

50. Successive treaties on same subject with different parties create:
A) Automatic invalidity
B) Complex priority rules under Article 30
C) No conflict
D) UN intervention
Answer: B

## Section 6: Use of Force and Collective Security

6. Use of Force (Medium)
51. The Nicaragua Case established that self-defense requires:
A) Any threat
B) Armed attack of sufficient gravity
C) Security Council approval
D) Regional authorization
Answer: B

52. Anticipatory self-defense under Caroline criteria requires:
A) Imminent threat leaving no choice
B) Any future threat
C) Certainty of attack
D) UN approval
Answer: A

53. Non-state actors and self-defense post-9/11:
A) No self-defense allowed
B) Self-defense if state harbors/supports
C) Unlimited response
D) Only law enforcement
Answer: B

54. Humanitarian intervention without UN authorization is:
A) Clearly legal
B) Illegal but sometimes legitimate debate
C) Always permitted
D) Prohibited absolutely
Answer: B

55. Security Council authorization under Chapter VII requires:
A) Unanimous vote
B) 9 votes including P5 concurrence
C) Simple majority
D) No voting
Answer: B

56. Regional organizations can use force:
A) Freely
B) Only with Security Council authorization
C) Never
D) Against members only
Answer: B

57. Peacekeeping vs. peace enforcement differs in:
A) Cost only
B) Consent and use of force
C) Duration
D) UN involvement
Answer: B

58. The Uniting for Peace Resolution allows:
A) General Assembly to override veto
B) GA recommendations when SC blocked
C) Automatic intervention
D) Individual state action
Answer: B

59. Cyber attacks trigger self-defense when:
A) Any cyber intrusion
B) Effects equivalent to armed attack
C) Never
D) Economic damage
Answer: B

60. Collective self-defense requires:
A) Prior treaty only
B) Request from victim state
C) Regional approval
D) No conditions
Answer: B

## Section 7: International Dispute Resolution

7. Dispute Resolution (Medium)
61. The difference between good offices and mediation:
A) No difference
B) Good offices facilitate, mediation proposes solutions
C) Mediation is binding
D) Good offices are formal
Answer: B

62. ICJ compulsory jurisdiction under Article 36(2) requires:
A) All states accept
B) Optional clause declaration
C) UN membership
D) No declaration
Answer: B

63. Forum prorogatum means:
A) Chosen forum
B) Jurisdiction by subsequent consent
C) Exclusive jurisdiction
D) No jurisdiction
Answer: B

64. Advisory opinions differ from contentious cases:
A) Not binding vs. binding on parties
B) Same effect
C) More authoritative
D) Less reasoned
Answer: A

65. Provisional measures by ICJ:
A) Are suggestions
B) Are binding (LaGrand Case)
C) Require compliance by third states
D) Are never urgent
Answer: B

66. Arbitral awards can be challenged for:
A) Any error
B) Excess jurisdiction, corruption, procedure
C) Disagreement
D) New evidence always
Answer: B

67. ITLOS jurisdiction includes:
A) All maritime disputes
B) UNCLOS disputes with consent
C) Automatic jurisdiction
D) Advisory only
Answer: B

68. Diplomatic protection requires:
A) Nationality link only
B) Nationality and exhaustion of local remedies
C) UN approval
D) ICJ permission
Answer: B

69. The Nottebohm Case established:
A) Nationality is absolute
B) Genuine link required for diplomatic protection
C) Dual nationality prohibited
D) State discretion unlimited
Answer: B

70. Fact-finding commissions:
A) Make binding decisions
B) Establish facts for dispute resolution
C) Replace courts
D) Are mandatory
Answer: B

## Section 8: State Responsibility and Reparations

8. State Responsibility (Medium)
71. Attribution to state includes acts by:
A) State organs only
B) Organs, de facto agents, instructed persons
C) All citizens
D) Government only
Answer: B

72. Ultra vires acts by state organs:
A) Never attributable
B) Attributable if apparent authority
C) Always private
D) Require authorization
Answer: B

73. The ILC Articles on State Responsibility are:
A) A binding treaty
B) Codification of customary law
C) Optional guidelines
D) Academic work
Answer: B

74. Serious breaches of jus cogens obligations require:
A) Normal reparation
B) Non-recognition and non-assistance
C) No special consequences
D) UN action only
Answer: B

75. Countermeasures must be:
A) Punitive
B) Proportionate and reversible
C) Military
D) Permanent
Answer: B

76. The Chorz√≥w Factory principle requires:
A) Punishment
B) Full reparation wiping out consequences
C) Apology only
D) Minimal compensation
Answer: B

77. Satisfaction as reparation includes:
A) Money only
B) Acknowledgment, apology, guarantees
C) Territory
D) Force
Answer: B

78. Contributory fault by injured state:
A) Bars all claims
B) Reduces reparation proportionately
C) Is irrelevant
D) Transfers responsibility
Answer: B

79. Force majeure requires:
A) Any difficulty
B) Irresistible force or unforeseen event
C) State choice
D) UN declaration
Answer: B

80. Necessity as a defense requires:
A) Any state interest
B) Essential interest and grave peril
C) Economic benefit
D) Political advantage
Answer: B

## Section 9: International Organizations

9. International Organizations (Medium)
81. International organizations' legal personality means:
A) Same as states
B) Functional personality for objectives
C) No legal capacity
D) Unlimited powers
Answer: B

82. The Reparations Advisory Opinion established:
A) No UN legal personality
B) UN has international legal personality
C) Only states have personality
D) Limited to headquarters
Answer: B

83. Implied powers doctrine means IOs have:
A) All powers
B) Powers necessary for functions
C) Only express powers
D) No limits
Answer: B

84. IO privileges and immunities are based on:
A) Sovereignty
B) Functional necessity
C) Courtesy
D) Politics
Answer: B

85. Ultra vires acts by IOs:
A) Are always void
B) May bind if apparent authority
C) Never challenged
D) Always valid
Answer: B

86. UN Security Council decisions can be reviewed by:
A) ICJ freely
B) Limited review for ultra vires
C) Never reviewed
D) General Assembly
Answer: B

87. Regional organizations' relationship to UN:
A) Independent
B) Chapter VIII subordination for force
C) Superior
D) No relationship
Answer: B

88. International civil service principles include:
A) National loyalty
B) Independence and impartiality
C) Home state control
D) Political activity
Answer: B

89. Treaty-making by IOs:
A) Prohibited
B) Within competence
C) Unlimited
D) Requires state approval
Answer: B

90. Dissolution of IOs:
A) Automatic
B) By constituent instrument or members
C) UN decision
D) Never possible
Answer: B

## Section 10: Contemporary Challenges

10. Contemporary Issues (Medium)
91. Cyberspace sovereignty means:
A) No state control
B) Territorial jurisdiction over infrastructure
C) Complete freedom
D) UN control
Answer: B

92. Climate change and state responsibility:
A) No obligation
B) Due diligence and harm prevention
C) Absolute liability
D) Voluntary only
Answer: B

93. R2P's three pillars are:
A) Prevent, react, rebuild
B) State duty, assistance, intervention
C) Military only
D) Economic measures
Answer: B

94. Universal jurisdiction for international crimes:
A) Requires territorial link
B) No traditional jurisdiction link needed
C) Needs victim nationality
D) Treaty requirement only
Answer: B

95. Extraterritorial human rights obligations:
A) Don't exist
B) Apply where state exercises control
C) Unlimited
D) Domestic only
Answer: B

96. Non-state actors in international law:
A) No status
B) Limited rights and obligations emerging
C) Full subjects
D) Replace states
Answer: B

97. Hybrid courts combine:
A) Civil and criminal
B) International and domestic elements
C) Multiple states
D) UN control
Answer: B

98. Transnational corporations' obligations:
A) None
B) Emerging through soft law and treaties
C) Same as states
D) Voluntary only
Answer: B

99. Indigenous peoples' rights include:
A) Secession
B) Self-determination within states
C) No special rights
D) Automatic independence
Answer: B

100. Space law's res communis principle means:
A) First come first served
B) Common heritage, no appropriation
C) State sovereignty
D) Commercial ownership
Answer: B
