## Section 1: Advanced Sources and Theoretical Framework

1. Advanced Sources and Theory (Hard)
1. In the North Sea Continental Shelf Cases, the ICJ held that treaty provisions become customary law through:
A) Automatic transformation
B) Norm-creating character and subsequent practice
C) UN declaration
D) Regional acceptance
Answer: B

2. The relationship between jus cogens and Security Council decisions in Kadi Case suggests:
A) SC decisions override all law
B) Jus cogens may limit SC powers
C) No relationship exists
D) SC creates jus cogens
Answer: B

3. Unilateral declarations create legal obligations when:
A) Any statement by state official
B) Clear intention to be bound and reliance
C) Written form required
D) UN registration necessary
Answer: B

4. The Texaco v Libya arbitration's reference to "internationalized contracts" implies:
A) Contracts become treaties
B) Contracts may be governed by international law
C) No state law applies
D) Automatic international status
Answer: B

5. Fragmentation of international law is addressed through:
A) Hierarchy of sources
B) Systemic integration and lex specialis
C) Ignoring conflicts
D) UN coordination
Answer: B

6. Intertemporal law principle means:
A) Modern law always applies
B) Law at time of act applies
C) Most favorable law applies
D) No temporal issues
Answer: B

7. The Reparations Opinion's statement on UN personality demonstrates:
A) Explicit attribution only
B) Implied powers from functions
C) States' exclusive personality
D) Limited to express powers
Answer: B

8. Transnational law as conceived by Jessup includes:
A) Only public international law
B) All law transcending national boundaries
C) Private law only
D) EU law exclusively
Answer: B

9. The Monetary Gold principle prevents ICJ from:
A) Hearing any case
B) Deciding without essential third party
C) Advisory opinions
D) Urgent matters
Answer: B

10. Evolutive interpretation is applied when:
A) Treaties are old
B) Generic terms in long-standing treaties
C) States disagree
D) Always required
Answer: B

## Section 2: Complex Sovereignty and Recognition

2. Complex Sovereignty (Hard)
11. The Aaland Islands case established that self-determination:
A) Always permits secession
B) Generally internal, external exceptionally
C) Overrides sovereignty
D) Applies to all groups
Answer: B

12. Kosovo's declaration of independence and ICJ Advisory Opinion held:
A) Declarations violate international law
B) No prohibition on declarations per se
C) Automatic statehood
D) Security Council approval required
Answer: B

13. The Lotus principle's "permissive vs prohibitive" debate reflects:
A) Strict positivism only
B) Tension between sovereignty and regulation
C) Natural law dominance
D) Obsolete concepts
Answer: B

14. Remedial secession theory suggests:
A) Free secession right
B) Secession when severe oppression
C) No secession ever
D) UN approval required
Answer: B

15. The Chagos Advisory Opinion on decolonization demonstrates:
A) Completed decolonization
B) Continuing obligations and self-determination
C) British sovereignty confirmed
D) No legal consequences
Answer: B

16. Failed states and sovereignty pose the paradox of:
A) Automatic termination
B) Sovereignty without effective control
C) UN trusteeship required
D) Regional intervention rights
Answer: B

17. The Wall Advisory Opinion's treatment of self-determination indicates:
A) Limited to decolonization
B) Continuing right with erga omnes character
C) Overridden by security
D) Bilateral issue only
Answer: B

18. Sovereign equality in UN voting versus Security Council veto reflects:
A) Perfect consistency
B) Pragmatic compromise with power realities
C) Violation of equality
D) Temporary arrangement
Answer: B

19. The Namibia Opinion's effet utile approach shows:
A) Literal interpretation only
B) Effectiveness principle in UN powers
C) Limited SC authority
D) Advisory opinions non-binding
Answer: B

20. State continuity despite government changes demonstrates:
A) Government equals state
B) Distinction between state and government
C) Automatic succession
D) Recognition required
Answer: B

## Section 3: Jurisdiction and Complex Immunities

3. Complex Jurisdiction (Hard)
21. The Arrest Warrant Case's distinction between immunity ratione personae and materiae:
A) No practical difference
B) Temporal vs. functional scope
C) Personal always broader
D) Material always broader
Answer: B

22. The Jurisdictional Immunities Case (Germany v Italy) prioritized:
A) Human rights over immunity
B) State immunity over individual remedies
C) No immunity for war crimes
D) Victim compensation
Answer: B

23. Universal jurisdiction's relationship with immunity creates:
A) Immunity irrelevant
B) Procedural bar despite substantive jurisdiction
C) Automatic prosecution
D) No conflict
Answer: B

24. The effects doctrine in competition law demonstrates:
A) Territorial limits
B) Extraterritorial reach based on effects
C) No extraterritorial application
D) Bilateral agreements only
Answer: B

25. The Pinochet Case's reasoning on torture suggests:
A) Absolute head of state immunity
B) No immunity for international crimes as official acts
C) Retroactive immunity removal
D) UK law supremacy
Answer: B

26. Par in parem non habet imperium relates to:
A) Individual immunity
B) Sovereign equality and immunity foundation
C) Diplomatic relations
D) Treaty law
Answer: B

27. The obligation to extradite or prosecute (aut dedere aut judicare) for certain crimes:
A) Always requires extradition
B) Permits choice with prosecution obligation
C) Is purely voluntary
D) Requires UN approval
Answer: B

28. Mixed agreements between EU and member states raise:
A) No jurisdictional issues
B) Complex attribution and responsibility
C) Automatic EU competence
D) Member state exclusion
Answer: B

29. The Soering Case's non-refoulement extension shows:
A) Limited to refugees
B) Broader human rights protection
C) No extradition limits
D) Death penalty acceptance
Answer: B

30. Protective jurisdiction's expansion post-9/11 reflects:
A) Traditional limits maintained
B) Security concerns stretching principles
C) Abandonment of territoriality
D) Universal jurisdiction merger
Answer: B

## Section 4: Advanced Treaty Law

4. Advanced Treaties (Hard)
31. The Gabčíkovo-Nagymaros Case on treaty suspension showed:
A) Unilateral suspension freely allowed
B) Material breach required for suspension
C) Environmental change allows termination
D) Impossibility broadly interpreted
Answer: B

32. Inter se modification under VCLT Article 41 requires:
A) Any agreement between parties
B) No affect on third parties' rights
C) Majority approval
D) UN notification
Answer: B

33. The relationship between VCLT and customary rules on treaties means:
A) VCLT supersedes all custom
B) Custom fills gaps and may diverge
C) No customary rules exist
D) VCLT is comprehensive
Answer: B

34. Reservations to human rights treaties face:
A) Normal VCLT rules
B) Object and purpose test strictly
C) No restrictions
D) Automatic invalidity
Answer: B

35. The European Court's Belilos decision on invalid reservations:
A) Voids ratification
B) Severs reservation, maintains treaty
C) Allows state choice
D) Requires renegotiation
Answer: B

36. Successive treaties with different parties under Article 30 creates:
A) Simple priority rules
B) Complex triangular relationships
C) Automatic invalidity
D) UN resolution required
Answer: B

37. Treaty interpretation using subsequent practice requires:
A) Any state practice
B) Concordant practice establishing agreement
C) Unanimous practice
D) Written agreement
Answer: B

38. The ILC's work on treaties over time shows:
A) Static interpretation
B) Balance between stability and evolution
C) Always contemporary meaning
D) Original intent only
Answer: B

39. Most-favored-nation clauses' interaction with dispute resolution:
A) Never extends to procedure
B) May import broader jurisdiction
C) Limited to substance
D) Requires explicit inclusion
Answer: B

40. Provisional application's binding nature was confirmed in:
A) No binding effect
B) Yukos arbitration
C) Optional compliance
D) Political commitment only
Answer: B

## Section 5: Use of Force Complexities

5. Complex Use of Force (Hard)
41. The Nicaragua Case's "scale and effects" test distinguishes:
A) All force equally
B) Armed attack from lesser force
C) Legal from illegal force
D) Self-defense types
Answer: B

42. The Oil Platforms Case required self-defense to be:
A) Immediate only
B) Necessary and proportionate
C) Overwhelming
D) Preventive
Answer: B

43. The Caroline incident's "imminence" standard in modern context:
A) Requires actual attack
B) Adapts to WMD proliferation
C) Allows preventive war
D) Is obsolete
Answer: B

44. Unable or unwilling doctrine for non-state actors:
A) Has universal acceptance
B) Remains contested but practiced
C) Violates sovereignty absolutely
D) Requires UN approval
Answer: B

45. Humanitarian intervention's legal status post-Kosovo:
A) Clearly legal
B) Illegal but potentially legitimate
C) New customary law
D) Regional right only
Answer: B

46. The Corfu Channel Case principle on force means:
A) Intervention freely allowed
B) Force prohibited even for legal rights
C) Self-help permitted
D) Regional exception
Answer: B

47. Cyber attacks' threshold for armed response requires:
A) Any cyber intrusion
B) Physical effects comparable to kinetic attack
C) Attribution only
D) Economic damage
Answer: B

48. Anticipatory self-defense's relationship to Article 51:
A) Clearly included
B) Debated whether "inherent" includes it
C) Explicitly excluded
D) Replaces Article 51
Answer: B

49. Regional organization enforcement action requires:
A) Member consent only
B) Security Council authorization
C) Regional approval sufficient
D) No restrictions
Answer: B

50. The jus ad bellum/jus in bello distinction means:
A) Illegal war permits any means
B) IHL applies regardless of war's legality
C) Legal war has no limits
D) Merged concepts
Answer: B

## Section 6: International Courts and Tribunals

6. Complex Judicial Issues (Hard)
51. The Kompetenz-Kompetenz principle means tribunals:
A) Have unlimited jurisdiction
B) Determine their own jurisdiction
C) Cannot review jurisdiction
D) Defer to parties
Answer: B

52. Proliferation of international tribunals risks:
A) No concerns
B) Fragmentation and conflicting jurisprudence
C) Strengthened law
D) Automatic hierarchy
Answer: B

53. The Tadic decision on Security Council's tribunal creation:
A) Ultra vires
B) Implied powers under Chapter VII
C) Required treaty
D) General Assembly authority
Answer: B

54. ICJ's approach to non-appearance (US in Nicaragua):
A) Automatic judgment
B) Duty to satisfy itself of jurisdiction
C) Case dismissed
D) Default judgment
Answer: B

55. Provisional measures' legal status evolved from:
A) Always binding
B) Recommendation to binding (LaGrand)
C) Never binding
D) Political only
Answer: B

56. The MOX Plant cases demonstrate:
A) Clear jurisdictional hierarchy
B) Competing jurisdictions problem
C) UNCLOS exclusive
D) No conflicts
Answer: B

57. Advisory jurisdiction's judicial character shown in:
A) Political answers
B) Legal questions answered legally
C) Non-binding means non-judicial
D) Unlimited scope
Answer: B

58. Res judicata in international law:
A) Identical to domestic
B) Adapted to international context
C) Does not exist
D) Always applies
Answer: B

59. Third party intervention under Article 62-63:
A) Freely allowed
B) Legal interest required
C) Never permitted
D) Becomes full party
Answer: B

60. International criminal tribunals' primacy means:
A) Replace domestic courts
B) Can require deferral
C) No domestic proceedings
D) Advisory only
Answer: B

## Section 7: State Responsibility Complexities

7. Complex State Responsibility (Hard)
61. The ARSIWA's non-binding status but reflection of custom creates:
A) No legal effect
B) Authoritative guidance with flexibility
C) Binding rules
D) Academic interest only
Answer: B

62. Attribution of private acts requires:
A) Any connection
B) Instructions, direction, control, or acknowledgment
C) Benefit to state
D) State knowledge
Answer: B

63. The effective control test (Nicaragua) versus overall control (Tadic):
A) Identical standards
B) Different thresholds for different purposes
C) Nicaragua overruled
D) No relationship
Answer: B

64. Complicity in wrongful acts under Article 16 requires:
A) Any assistance
B) Knowledge and intent to facilitate
C) Direct participation
D) Benefit received
Answer: B

65. The erga omnes concept from Barcelona Traction:
A) All obligations equal
B) Some obligations owed to all
C) Bilateral only
D) No standing implications
Answer: B

66. Necessity defense's strict limits shown in Gabčíkovo:
A) Environmental necessity accepted
B) Only way and essential interest required
C) Economic necessity sufficient
D) Broadly available
Answer: B

67. The Rainbow Warrior arbitration on state of necessity:
A) Humanitarian exception
B) Strict construction confirmed
C) Medical emergency sufficient
D) France justified
Answer: B

68. Serious breaches of peremptory norms trigger:
A) Normal responsibility
B) Aggravated responsibility regime
C) No special rules
D) Automatic sanctions
Answer: B

69. The Corfu Channel principle on knowledge:
A) Strict liability
B) Constructive knowledge sufficient
C) Actual knowledge required
D) Presumed knowledge
Answer: B

70. Countermeasures versus retorsion:
A) Same concept
B) Illegal acts vs. unfriendly acts
C) Force vs. non-force
D) Individual vs. collective
Answer: B

## Section 8: Human Rights and Humanitarian Law

8. Complex HR and IHL (Hard)
71. The relationship between IHL and human rights law in occupation:
A) IHL excludes HR
B) Complementary application
C) HR supersedes
D) No overlap
Answer: B

72. The Nuclear Weapons Advisory Opinion on IHL stated:
A) Nuclear weapons illegal per se
B) Extreme self-defense uncertainty
C) Clear prohibition
D) Not covered by IHL
Answer: B

73. The Tadic test for armed conflict existence:
A) Declaration required
B) Protracted violence between organized groups
C) State involvement necessary
D) UN determination
Answer: B

74. Common Article 3's customary status means:
A) Treaty parties only
B) Minimum standards for all conflicts
C) International conflicts only
D) Optional compliance
Answer: B

75. The martens clause preserves:
A) State sovereignty
B) Humanity principles beyond treaties
C) Military necessity
D) Treaty supremacy
Answer: B

76. Direct participation in hostilities:
A) Any support
B) Continuous combat function
C) Never civilians
D) Membership sufficient
Answer: B

77. The principle of distinction requires:
A) Uniforms only
B) Distinguishing combatants/civilians
C) No civilian casualties
D) Warning always
Answer: B

78. Derogation from human rights requires:
A) Any emergency
B) Threat to nation's life and proportionate
C) Security council approval
D) Regional agreement
Answer: B

79. The extraterritorial application of human rights:
A) Never applies
B) Where state exercises effective control
C) Universal application
D) Treaties specify
Answer: B

80. Cultural relativism versus universalism debate:
A) Resolved in favor of relativism
B) Core rights universal, implementation varies
C) No universal rights
D) Western imposition
Answer: B

## Section 9: Contemporary Challenges

9. Contemporary Complexities (Hard)
81. The precautionary principle in international environmental law:
A) Requires scientific certainty
B) Allows action despite uncertainty
C) Prohibits all risk
D) Economic priority
Answer: B

82. Climate refugee status under current law:
A) Fully protected
B) Protection gap exists
C) Refugee convention applies
D) No movement occurs
Answer: B

83. Blockchain and smart contracts in international law:
A) No legal relevance
B) Challenge traditional concepts
C) Replace treaties
D) Prohibited
Answer: B

84. Autonomous weapons systems under IHL require:
A) Human control unnecessary
B) Meaningful human control debate
C) Complete prohibition
D) No regulation
Answer: B

85. Corporate liability for international crimes:
A) Well-established
B) Emerging through various mechanisms
C) Impossible
D) State liability only
Answer: B

86. The territoriality of data versus cloud computing:
A) Clear rules exist
B) Challenges jurisdiction concepts
C) No legal issues
D) Domestic law sufficient
Answer: B

87. Space resources extraction under Outer Space Treaty:
A) Clearly permitted
B) Non-appropriation versus use debate
C) Prohibited absolutely
D) First-come-first-served
Answer: B

88. Geoengineering and international law:
A) Comprehensive regime exists
B) Governance gaps and risks
C) Prohibited
D) Encouraged
Answer: B

89. The regulation of private military companies:
A) Complete framework
B) Montreux Document soft law
C) No regulation needed
D) Domestic only
Answer: B

90. Pandemic response and international law showed:
A) Perfect system
B) IHR limitations and sovereignty tension
C) No legal framework
D) Automatic compliance
Answer: B

## Section 10: Theoretical and Philosophical Challenges

10. Advanced Theory (Hard)
91. Third World Approaches to International Law (TWAIL) critique:
A) Accepts current system
B) Challenges colonial continuities
C) Rejects all law
D) Regional focus only
Answer: B

92. Global administrative law emergence reflects:
A) Traditional interstate law
B) Regulatory governance beyond states
C) No change
D) Domestic law expansion
Answer: B

93. Constitutional pluralism versus hierarchical models:
A) Clear hierarchy exists
B) Multiple overlapping orders
C) Anarchy
D) World government
Answer: B

94. The humanization of international law trend:
A) State-centric reinforcement
B) Individual-oriented evolution
C) No change
D) Reversal occurring
Answer: B

95. Legal positivism's adequacy for modern challenges:
A) Fully adequate
B) Strain from non-state actors and values
C) Only valid approach
D) Abandoned
Answer: B

96. The international rule of law differs from domestic by:
A) Identical concept
B) Horizontal versus vertical enforcement
C) No relationship
D) Stronger internationally
Answer: B

97. Legitimacy versus legality in international law:
A) Always coincide
B) May diverge (Kosovo example)
C) Legitimacy irrelevant
D) Legality includes legitimacy
Answer: B

98. The move from coexistence to cooperation law reflects:
A) No change
B) Interdependence reality
C) Isolation increase
D) Bilateral focus
Answer: B

99. International law's democratic deficit refers to:
A) Voting rights
B) Limited participation in law-making
C) No issue exists
D) State democracy
Answer: B

100. The future of international law likely involves:
A) State monopoly
B) Multi-stakeholder governance
C) Disappearance
D) Unchanged system
Answer: B
