## Section 1: Foundational Concepts in International Relations

1. Foundational Concepts in International Relations (Easy)
1. International Relations as a discipline primarily studies:
A) Domestic politics
B) Relations between states
C) Individual psychology
D) Local government
Answer: B

2. The scope of International Relations includes:
A) Only political relations
B) Political, economic, and social relations between states
C) Only military affairs
D) Only trade relations
Answer: B

3. National Power consists of:
A) Only military strength
B) Both tangible and intangible elements
C) Only economic resources
D) Only territory
Answer: B

4. Tangible elements of national power include:
A) National morale
B) Geography and natural resources
C) Leadership quality
D) Ideology
Answer: B

5. Neo-Realism differs from Classical Realism by:
A) Rejecting power politics
B) Focusing on system structure rather than human nature
C) Promoting cooperation
D) Ignoring state interests
Answer: B

6. Neo-Liberalism emphasizes:
A) Military power only
B) International cooperation and institutions
C) State conflict
D) Anarchy
Answer: B

7. The author of "The End of History and the Last Man" is:
A) Huntington
B) Fukuyama
C) Morgenthau
D) Waltz
Answer: B

8. Classical Realism believes conflict arises from:
A) Economic factors
B) Human nature
C) International law
D) Democracy
Answer: B

9. Constructivism in IR focuses on:
A) Material power only
B) Ideas and social construction
C) Military capabilities
D) Economic determinism
Answer: B

10. The principle of sovereignty was established by:
A) UN Charter
B) Treaty of Westphalia
C) Congress of Vienna
D) Yalta Conference
Answer: B

## Section 2: IR Theories and Schools of Thought

2. IR Theories and Schools of Thought (Easy)
11. Liberalism in IR promotes:
A) Conflict
B) Cooperation through institutions
C) Power politics
D) Isolationism
Answer: B

12. Realism views international system as:
A) Harmonious
B) Anarchic
C) Democratic
D) Regulated
Answer: B

13. The feminist theory in IR emphasizes:
A) Military strategy
B) Gender perspectives in global politics
C) Economic policy only
D) State sovereignty
Answer: B

14. Imperialism refers to:
A) International cooperation
B) Extension of power over other territories
C) Isolationist policy
D) Free trade
Answer: B

15. Economic theories of imperialism focus on:
A) Cultural factors
B) Capitalist expansion and exploitation
C) Religious motives
D) Humanitarian concerns
Answer: B

16. Modernist IR theories include:
A) Feminism and Constructivism
B) Realism and Liberalism
C) Post-colonialism
D) Critical theory
Answer: B

17. Post-modernist IR theories include:
A) Classical Realism
B) Feminism and Constructivism
C) Neo-realism only
D) Traditional liberalism
Answer: B

18. The balance of power concept is central to:
A) Liberal theory
B) Realist theory
C) Marxist theory
D) Feminist theory
Answer: B

19. Interdependence theory is associated with:
A) Realism
B) Liberalism
C) Marxism
D) Fascism
Answer: B

20. The democratic peace theory suggests:
A) Democracies never fight
B) Democracies rarely fight each other
C) Democracy causes war
D) Democracy is impossible
Answer: B

## Section 3: International Organizations

3. International Organizations (Easy)
21. The United Nations was formed in:
A) 1944
B) 1945
C) 1946
D) 1947
Answer: B

22. NATO was formed in:
A) 1948
B) 1949
C) 1950
D) 1951
Answer: B

23. SEATO stands for:
A) South East Asian Treaty Organization
B) South Eastern Alliance Treaty Organization
C) Southeast Asia Treaty Organization
D) Southern Eastern Asian Treaty Organization
Answer: C

24. The Non-Aligned Movement (NAM) was formed in:
A) 1955
B) 1961
C) 1962
D) 1965
Answer: B

25. The headquarters of the UN is located in:
A) Geneva
B) New York
C) Paris
D) London
Answer: B

26. The Security Council has how many permanent members?
A) 3
B) 5
C) 7
D) 10
Answer: B

27. The OIC stands for:
A) Organization of Islamic Countries
B) Organization of Islamic Cooperation
C) Organization of International Cooperation
D) Organization of Islamic Conference
Answer: B

28. The European Union evolved from:
A) NATO
B) European Economic Community
C) Warsaw Pact
D) SEATO
Answer: B

29. SAARC was established in:
A) 1980
B) 1985
C) 1990
D) 1995
Answer: B

30. The World Bank is headquartered in:
A) New York
B) Washington D.C.
C) Geneva
D) London
Answer: B

## Section 4: Historical Events and Conferences

4. Historical Events and Conferences (Easy)
31. The Yalta Conference was held in:
A) 1944
B) 1945
C) 1946
D) 1947
Answer: B

32. The Cuban Missile Crisis occurred in:
A) 1960
B) 1961
C) 1962
D) 1963
Answer: C

33. The Cold War between USA and USSR started in:
A) 1942
B) 1945
C) 1946
D) 1947
Answer: C

34. The Berlin Wall fell in:
A) 1987
B) 1988
C) 1989
D) 1990
Answer: C

35. German reunification occurred in:
A) 1989
B) 1990
C) 1991
D) 1992
Answer: B

36. The USSR disintegrated in:
A) 1989
B) 1990
C) 1991
D) 1992
Answer: C

37. The NPT (Non-Proliferation Treaty) was signed in:
A) 1966
B) 1968
C) 1970
D) 1972
Answer: B

38. The Congress of Vienna was held in:
A) 1814-1815
B) 1820-1821
C) 1830-1831
D) 1848-1849
Answer: A

39. The Treaty of Versailles was signed in:
A) 1918
B) 1919
C) 1920
D) 1921
Answer: B

40. World War I ended in:
A) 1916
B) 1917
C) 1918
D) 1919
Answer: C

## Section 5: Key Figures in International Relations

5. Key Figures in International Relations (Easy)
41. The first Secretary-General of the UN was:
A) Dag Hammarskj√∂ld
B) Trygve Lie
C) U Thant
D) Kurt Waldheim
Answer: B

42. U Thant was from:
A) Thailand
B) Myanmar (Burma)
C) Cambodia
D) Vietnam
Answer: B

43. The author of "The Clash of Civilizations" is:
A) Fukuyama
B) Huntington
C) Kissinger
D) Brzezinski
Answer: B

44. Hans Morgenthau is associated with:
A) Liberalism
B) Classical Realism
C) Marxism
D) Constructivism
Answer: B

45. Kenneth Waltz is known for:
A) Classical Realism
B) Neo-Realism
C) Liberalism
D) Marxism
Answer: B

46. Woodrow Wilson promoted:
A) Realism
B) Liberal internationalism
C) Isolationism
D) Imperialism
Answer: B

47. The Marshall Plan was named after:
A) John Marshall
B) George Marshall
C) Alfred Marshall
D) Thomas Marshall
Answer: B

48. Fidel Castro was the leader of:
A) Venezuela
B) Cuba
C) Nicaragua
D) Bolivia
Answer: B

49. Mikhail Gorbachev introduced:
A) Stalinism
B) Glasnost and Perestroika
C) Communism
D) Capitalism
Answer: B

50. Henry Kissinger served as:
A) US President
B) US Secretary of State
C) UN Secretary-General
D) NATO Chief
Answer: B

## Section 6: Nuclear Politics and Proliferation

6. Nuclear Politics and Proliferation (Easy)
51. The first country to develop nuclear weapons was:
A) USSR
B) United States
C) Britain
D) France
Answer: B

52. India conducted its first nuclear test in:
A) 1972
B) 1974
C) 1976
D) 1978
Answer: B

53. Pakistan conducted its nuclear tests in:
A) 1996
B) 1998
C) 2000
D) 2002
Answer: B

54. The doctrine of Mutually Assured Destruction (MAD) relates to:
A) Conventional war
B) Nuclear deterrence
C) Economic sanctions
D) Diplomatic relations
Answer: B

55. The NPT aims to:
A) Increase nuclear weapons
B) Prevent nuclear proliferation
C) Share nuclear technology freely
D) Eliminate all weapons
Answer: B

56. Nuclear deterrence theory suggests:
A) Nuclear weapons cause war
B) Nuclear weapons prevent major wars
C) Nuclear weapons are ineffective
D) Nuclear weapons should be used
Answer: B

57. The P5 nations in the UN Security Council all possess:
A) Large armies
B) Nuclear weapons
C) Space programs
D) Aircraft carriers
Answer: B

58. START treaties deal with:
A) Space exploration
B) Nuclear arms reduction
C) Trade agreements
D) Climate change
Answer: B

59. The CTBT stands for:
A) Complete Test Ban Treaty
B) Comprehensive Test Ban Treaty
C) Central Test Ban Treaty
D) Collective Test Ban Treaty
Answer: B

60. Nuclear proliferation refers to:
A) Reducing nuclear weapons
B) Spread of nuclear weapons
C) Nuclear energy development
D) Nuclear disarmament
Answer: B

## Section 7: Regional Politics and Foreign Policy

7. Regional Politics and Foreign Policy (Easy)
61. ASEAN stands for:
A) Asian Southeast Economic Area Network
B) Association of Southeast Asian Nations
C) Alliance of Southeast Asian Nations
D) Asian Southern Economic Alliance Network
Answer: B

62. The Kashmir dispute is between:
A) India and China
B) India and Pakistan
C) Pakistan and Afghanistan
D) India and Bangladesh
Answer: B

63. The Durand Line is the border between:
A) India and Pakistan
B) Pakistan and Afghanistan
C) India and China
D) Iran and Pakistan
Answer: B

64. The One China Policy relates to:
A) Hong Kong
B) Taiwan
C) Tibet
D) Macau
Answer: B

65. The Arab-Israeli conflict began in:
A) 1945
B) 1948
C) 1950
D) 1967
Answer: B

66. The Camp David Accords were between:
A) Israel and Jordan
B) Israel and Egypt
C) Israel and Syria
D) Israel and Lebanon
Answer: B

67. Brexit refers to:
A) Britain exiting NATO
B) Britain exiting the EU
C) Britain exiting the UN
D) Britain exiting the Commonwealth
Answer: B

68. The Indo-Pacific strategy primarily concerns:
A) Russia
B) China
C) Japan
D) Australia
Answer: B

69. The Belt and Road Initiative is led by:
A) USA
B) China
C) Russia
D) India
Answer: B

70. CPEC stands for:
A) China-Pakistan Economic Conference
B) China-Pakistan Economic Corridor
C) Central Pakistan Economic Corridor
D) China-Pakistan Export Corridor
Answer: B

## Section 8: Global Governance and International Law

8. Global Governance and International Law (Easy)
71. International law is primarily based on:
A) Force
B) Consent of states
C) UN decisions only
D) Regional agreements
Answer: B

72. The International Court of Justice is located in:
A) Geneva
B) The Hague
C) New York
D) Vienna
Answer: B

73. Diplomatic immunity protects:
A) All foreigners
B) Diplomats from prosecution
C) International organizations
D) Tourists
Answer: B

74. The Geneva Conventions deal with:
A) Trade
B) Laws of war
C) Climate change
D) Space law
Answer: B

75. State sovereignty means:
A) Unlimited power
B) Supreme authority within territory
C) International control
D) Economic independence
Answer: B

76. The principle of non-interference relates to:
A) Trade policy
B) State sovereignty
C) Military alliances
D) Cultural exchange
Answer: B

77. Extradition refers to:
A) Granting citizenship
B) Transferring criminals between states
C) Diplomatic relations
D) Trade agreements
Answer: B

78. The Vienna Convention primarily deals with:
A) Human rights
B) Diplomatic relations
C) Trade
D) Environment
Answer: B

79. Asylum in international law means:
A) Mental health facility
B) Protection for refugees
C) Embassy grounds
D) International waters
Answer: B

80. The concept of jus cogens refers to:
A) Optional laws
B) Fundamental principles of international law
C) Regional laws
D) Bilateral agreements
Answer: B

## Section 9: Contemporary Global Issues

9. Contemporary Global Issues (Easy)
81. Globalization primarily refers to:
A) Americanization
B) Increased global interconnectedness
C) Environmental issues
D) Population growth
Answer: B

82. The War on Terror began after:
A) Gulf War
B) 9/11 attacks
C) Cold War
D) Vietnam War
Answer: B

83. Climate change negotiations often occur under:
A) NATO
B) UNFCCC
C) WTO
D) IMF
Answer: B

84. The Kyoto Protocol deals with:
A) Nuclear weapons
B) Climate change
C) Trade barriers
D) Human rights
Answer: B

85. Humanitarian intervention refers to:
A) Food aid
B) Military action for human rights protection
C) Economic assistance
D) Cultural exchange
Answer: B

86. R2P stands for:
A) Right to Privacy
B) Responsibility to Protect
C) Right to Peace
D) Responsibility to Prevent
Answer: B

87. Economic sanctions are:
A) Military actions
B) Economic penalties
C) Diplomatic meetings
D) Trade agreements
Answer: B

88. Soft power refers to:
A) Military weakness
B) Influence through attraction
C) Economic aid
D) Nuclear weapons
Answer: B

89. Hard power refers to:
A) Diplomacy
B) Military and economic coercion
C) Cultural influence
D) International law
Answer: B

90. Public diplomacy involves:
A) Secret negotiations
B) Engaging foreign publics
C) Military operations
D) Economic sanctions
Answer: B

## Section 10: Economic Aspects of IR

10. Economic Aspects of IR (Easy)
91. The Bretton Woods system established:
A) UN and NATO
B) IMF and World Bank
C) EU and ASEAN
D) WTO and UNCTAD
Answer: B

92. The WTO replaced:
A) IMF
B) GATT
C) World Bank
D) UNCTAD
Answer: B

93. Free trade means:
A) No cost trade
B) Trade without barriers
C) Charity trade
D) Illegal trade
Answer: B

94. Protectionism involves:
A) Environmental protection
B) Trade barriers to protect domestic industry
C) Military protection
D) Diplomatic immunity
Answer: B

95. Foreign Direct Investment (FDI) means:
A) Foreign aid
B) Investment in foreign countries
C) Currency exchange
D) International loans
Answer: B

96. The IMF primarily deals with:
A) Trade disputes
B) Monetary cooperation and financial stability
C) Development projects
D) Military aid
Answer: B

97. Trade deficit occurs when:
A) Exports exceed imports
B) Imports exceed exports
C) Trade is balanced
D) No trade occurs
Answer: B

98. Economic imperialism refers to:
A) Fair trade
B) Economic domination of weaker states
C) Economic cooperation
D) Free markets
Answer: B

99. Neoliberalism in economics promotes:
A) State control
B) Free markets and minimal state intervention
C) Socialism
D) Protectionism
Answer: B

100. The concept of economic interdependence suggests:
A) Independence
B) Mutual economic reliance between states
C) Economic isolation
D) Self-sufficiency
Answer: B
