## Section 1: Advanced Theoretical Synthesis

1. Advanced Theoretical Synthesis (Hard)
1. The fundamental paradox in Neo-Realist theory regarding international cooperation lies in:
A) States never cooperate
B) Explaining cooperation while maintaining anarchic structure as determining factor
C) Cooperation always fails
D) Theory ignores cooperation
Answer: B

2. The ontological divide between positivist and post-positivist IR theories fundamentally concerns:
A) Research methods only
B) Whether social reality exists independently of our knowledge of it
C) Statistical analysis
D) Policy relevance
Answer: B

3. The agent-structure problem in IR theory remains unresolved because:
A) Lack of data
B) It reflects deeper philosophical tensions about causation and constitution
C) Theorists ignore it
D) No practical importance
Answer: B

4. Constructivism's challenge to rationalist theories goes beyond ideational factors to question:
A) State existence
B) The very constitution of interests and identities assumed as given
C) Material power
D) International law
Answer: B

5. The English School's concept of international society faces the critique that it:
A) Is too simple
B) Reproduces colonial hierarchies through standards of civilization
C) Ignores power
D) Focuses on Europe only
Answer: B

6. Post-colonial IR theory's contribution extends beyond adding new cases to:
A) Rejecting all theory
B) Challenging the epistemic foundations of IR knowledge production
C) Studying colonies
D) Historical analysis
Answer: B

7. The crisis of liberal internationalism reflects deeper issues than policy failures, namely:
A) Economic problems
B) Internal contradictions between universal values and particular interests
C) Leadership deficit
D) Communication failures
Answer: B

8. Critical theory's emancipatory agenda in IR faces the dilemma of:
A) Lack of funding
B) How to pursue transformation without reproducing power relations
C) No supporters
D) Too radical
Answer: B

9. The practice turn in IR theory challenges mainstream approaches by:
A) Focusing on policy
B) Revealing how everyday practices constitute rather than merely implement structures
C) Ignoring theory
D) Emphasizing description
Answer: B

10. Quantum approaches to IR suggest that international politics exhibits:
A) Predictability
B) Complementarity where observation shapes reality being observed
C) Deterministic outcomes
D) No patterns
Answer: B

## Section 2: Critical Foreign Policy Analysis

2. Critical Foreign Policy Analysis (Hard)
11. The persistent failure of US policy in Afghanistan despite overwhelming power demonstrates:
A) Military weakness
B) The limits of material power when confronting identity-based resistance
C) Poor planning only
D) Bad timing
Answer: B

12. Pakistan's strategic ambiguity in counter-terrorism reflects:
A) Incompetence
B) Rational hedging between competing security imperatives and alliance pressures
C) Lack of policy
D) External pressure only
Answer: B

13. The contradiction in promoting democracy while supporting authoritarian allies reveals:
A) Hypocrisy only
B) Structural tension between ideological legitimation and geopolitical interests
C) Policy confusion
D) No real commitment
Answer: B

14. Economic sanctions' continued use despite mixed success record indicates:
A) Effectiveness
B) Their symbolic value and domestic political utility beyond strategic impact
C) No alternatives
D) International law requirement
Answer: B

15. The failure of liberal peacebuilding in post-conflict societies stems from:
A) Insufficient resources
B) Imposing institutional forms without addressing underlying power structures
C) Wrong timing
D) Local resistance only
Answer: B

16. China's peaceful rise narrative faces the contradiction of:
A) Economic growth
B) Assertive behavior undermining rhetorical commitment to non-interference
C) No contradictions
D) Western propaganda
Answer: B

17. The responsibility to protect doctrine's selective application reveals:
A) Resource constraints
B) How humanitarian principles serve as cover for geopolitical interests
C) Legal confusion
D) Operational difficulties
Answer: B

18. Nuclear deterrence stability in South Asia is undermined by:
A) Technology gaps
B) Doctrinal asymmetries and sub-conventional conflict dynamics
C) International pressure
D) Economic factors
Answer: B

19. The US Indo-Pacific strategy's inherent tension lies in:
A) Geographic scope
B) Containing China while maintaining economic interdependence
C) Alliance coordination
D) Military capability
Answer: B

20. Regional integration failures in South Asia compared to Southeast Asia illustrate:
A) Geographic challenges
B) How security dilemmas can override functional cooperation logic
C) Cultural differences
D) Economic disparity only
Answer: B

## Section 3: Security Paradigm Transformations

3. Security Paradigm Transformations (Hard)
21. The human security agenda's co-optation by states demonstrates:
A) Success
B) How transformative concepts get domesticated by power structures
C) Natural evolution
D) Policy effectiveness
Answer: B

22. The securitization of migration reveals:
A) Real threats
B) How security discourse constructs threats serving political agendas
C) Natural concerns
D) Objective risks
Answer: B

23. Cyber deterrence differs fundamentally from nuclear deterrence due to:
A) Technology only
B) Attribution problems and threshold ambiguity undermining credibility
C) Cost factors
D) Speed of attacks
Answer: B

24. The privatization of security through military contractors challenges:
A) Efficiency only
B) Democratic accountability and state monopoly on legitimate violence
C) Cost structures
D) Training standards
Answer: B

25. Environmental security's framing as national security issue risks:
A) Overemphasis
B) Militarizing responses to problems requiring cooperative solutions
C) Resource allocation
D) Public awareness
Answer: B

26. The concept of ontological security explains states' seemingly irrational behavior through:
A) Mistake
B) Need for stable identity narratives even at material cost
C) Cultural factors
D) Leadership psychology
Answer: B

27. Preventive war doctrine's revival post-9/11 represents:
A) Strategic innovation
B) Erosion of legal constraints through redefinition of imminence
C) Defensive necessity
D) International consensus
Answer: B

28. The stability-instability paradox in nuclear relationships creates:
A) Peace
B) Space for sub-threshold conflicts risking escalation
C) Perfect deterrence
D) Arms reduction
Answer: B

29. Critical infrastructure protection in interconnected systems faces:
A) Technical challenges
B) Cascading vulnerabilities where security creates new insecurities
C) Funding issues
D) Coordination problems only
Answer: B

30. The democratic peace theory's empirical support masks:
A) Statistical errors
B) How definitions and case selection shape findings
C) Universal truth
D) No problems
Answer: B

## Section 4: Political Economy of Global Order

4. Political Economy of Global Order (Hard)
31. The dollar's persistence as reserve currency despite US relative decline illustrates:
A) Economic strength
B) Structural power through institutional path dependency
C) Natural superiority
D) No alternatives
Answer: B

32. Development discourse's depoliticization of poverty serves to:
A) Improve efficiency
B) Obscure structural causes rooted in global capitalism
C) Help poor
D) Promote growth
Answer: B

33. The impossible trinity in international finance forces states to choose between:
A) Three equal options
B) Competing objectives revealing sovereignty's limits under globalization
C) Simple alternatives
D) No real choice
Answer: B

34. Global value chains' impact on development strategies shows:
A) Uniform benefits
B) How integration can perpetuate dependent positioning
C) Automatic progress
D) Technology transfer
Answer: B

35. The new scramble for Africa through infrastructure investment reflects:
A) Development aid
B) Geopolitical competition through debt diplomacy
C) Humanitarian concern
D) Market forces only
Answer: B

36. Cryptocurrency challenges to monetary sovereignty reveal:
A) Technical innovation
B) Fundamental tensions between territorial authority and digital flows
C) Temporary phenomenon
D) No real impact
Answer: B

37. The resource curse operates through mechanisms beyond economics to:
A) Create wealth
B) Entrench authoritarian governance and external intervention
C) Promote development
D) Ensure stability
Answer: B

38. Trade agreement proliferation alongside WTO stagnation indicates:
A) Institutional success
B) Forum shopping and fragmentation undermining multilateral governance
C) Natural evolution
D) Efficiency gains
Answer: B

39. Financial crises' recurrence despite regulatory reforms suggests:
A) Bad luck
B) Structural tendencies in financialized capitalism toward instability
C) Regulatory capture only
D) Technical failures
Answer: B

40. The gig economy's global spread represents:
A) Innovation
B) Erosion of labor protections through regulatory arbitrage
C) Worker choice
D) Efficiency only
Answer: B

## Section 5: Hegemony and Power Transitions

5. Hegemony and Power Transitions (Hard)
41. The Thucydides Trap's application to US-China relations oversimplifies by:
A) Historical analogy
B) Assuming inevitable conflict while ignoring nuclear weapons and interdependence
C) Being too complex
D) Cultural factors
Answer: B

42. Gramsci's concept of hegemony better explains international order than realist theories by:
A) Military focus
B) Incorporating ideological leadership and consent manufacturing
C) Ignoring power
D) Economic determinism
Answer: B

43. The liberal international order's crisis stems less from external challenges than:
A) Military threats
B) Internal contradictions and legitimacy deficits
C) Economic competition
D) Technology change
Answer: B

44. Middle power activism in global governance reflects:
A) Altruism
B) Strategic positioning between great power competition
C) Weakness
D) Regional interests only
Answer: B

45. The BRICS' limited cohesion despite shared revisionism demonstrates:
A) Western strength
B) How divergent interests complicate anti-hegemonic coalitions
C) No common goals
D) Economic differences only
Answer: B

46. Soft balancing strategies' effectiveness depends on:
A) Military power
B) Institutional density and normative consensus constraining hegemon
C) Economic size
D) Geographic position
Answer: B

47. The decline of US hegemony differs from previous transitions due to:
A) Speed only
B) Absence of clear successor and systemic interdependence
C) Military factors
D) Economic size
Answer: B

48. Status competition among rising powers undermines cooperation through:
A) Direct conflict
B) Zero-sum positional dynamics despite common interests
C) Resource scarcity
D) Ideological differences
Answer: B

49. Hegemonic stability theory's limitations appear in explaining:
A) Order creation
B) Why order persists during hegemonic decline periods
C) Economic systems
D) Military alliances
Answer: B

50. The concept of "responsible stakeholder" in power transition reveals:
A) Cooperation desire
B) Hegemonic attempt to socialize challengers into existing order
C) Natural evolution
D) Mutual benefit
Answer: B

## Section 6: Global Governance Paradoxes

6. Global Governance Paradoxes (Hard)
51. The proliferation of international courts alongside non-compliance reveals:
A) Legal progress
B) Legitimation functions separate from behavioral constraint
C) Enforcement weakness only
D) Technical issues
Answer: B

52. Global governance's democratic deficit reflects deeper issues than representation:
A) Voting rules
B) Structural power asymmetries embedded in institutional design
C) Meeting procedures
D) Language barriers
Answer: B

53. The judicializaton of international politics through courts risks:
A) Too much law
B) Depoliticizing fundamental conflicts through legal technical discourse
C) Slow procedures
D) High costs
Answer: B

54. Regulatory competition in global governance creates:
A) Efficiency
B) Race to bottom dynamics undermining public goods provision
C) Innovation
D) Best practices
Answer: B

55. The paradox of sovereignty in global governance shows:
A) Clear boundaries
B) States creating institutions that constrain their autonomy
C) No contradictions
D) Perfect design
Answer: B

56. Network governance's promise of inclusion masks:
A) Efficiency gains
B) New forms of exclusion through expertise and access barriers
C) Democratic progress
D) Equal participation
Answer: B

57. The fragmentation of international law into specialized regimes creates:
A) Expertise
B) Conflicting obligations and forum shopping opportunities
C) Clarity
D) Efficiency
Answer: B

58. Public-private partnerships in global governance blur:
A) Efficiency only
B) Accountability lines between profit and public interest
C) Cost structures
D) Innovation potential
Answer: B

59. The indicators revolution in governance (rankings, indices) functions to:
A) Measure objectively
B) Discipline states through seemingly technical assessments
C) Improve performance
D) Share best practices
Answer: B

60. Institutional proliferation in global governance may actually:
A) Improve coordination
B) Decrease effectiveness through complexity and competition
C) Solve all problems
D) Reduce costs
Answer: B

## Section 7: Technology and Future Order

7. Technology and Future Order (Hard)
61. Algorithmic governance in international relations raises concerns about:
A) Speed only
B) Encoding biases while claiming neutral technical solutions
C) Cost efficiency
D) User interface
Answer: B

62. The weaponization of interdependence through technology platforms shows:
A) Connection benefits
B) How network centrality creates coercive potential
C) Free market success
D) Innovation spread
Answer: B

63. Lethal autonomous weapons systems challenge international humanitarian law by:
A) Being too fast
B) Severing human judgment from life-death decisions
C) High costs
D) Technical complexity
Answer: B

64. Digital sovereignty claims by states conflict with:
A) Innovation
B) Internet's transnational architecture and corporate power
C) User preferences
D) Technical standards
Answer: B

65. Surveillance capitalism's merger with state power creates:
A) Efficiency
B) New forms of population control transcending traditional boundaries
C) Better services
D) Privacy protection
Answer: B

66. Space weaponization's destabilizing potential stems from:
A) High costs
B) First-strike advantages and debris cascade risks
C) Technical difficulty
D) International law
Answer: B

67. Quantum computing's strategic implications extend beyond cryptography to:
A) Speed increases
B) Fundamental disruption of deterrence and intelligence balances
C) Energy savings
D) Scientific research
Answer: B

68. Biotechnology governance faces the challenge of:
A) Research costs
B) Dual-use dilemmas where beneficial research enables weapons
C) Patent issues
D) Public opinion
Answer: B

69. The metaverse concept for international relations suggests:
A) Entertainment only
B) New sovereignty challenges in virtual territorial spaces
C) Gaming expansion
D) No real impact
Answer: B

70. Climate engineering proposals reveal:
A) Technical solutions
B) How technological fixes can create new power asymmetries
C) Simple answers
D) Natural progress
Answer: B

## Section 8: Critical Evaluations of Contemporary Order

8. Critical Evaluations of Contemporary Order (Hard)
71. The rules-based international order narrative serves to:
A) Describe reality
B) Legitimize selective rule enforcement by dominant powers
C) Promote law
D) Ensure fairness
Answer: B

72. Humanitarian intervention's track record suggests:
A) Clear success
B) How moral imperatives become vehicles for geopolitical interests
C) Failure only
D) Need for more intervention
Answer: B

73. The global war on terror's expansion demonstrates:
A) Security needs
B) How exceptional measures become normalized governance
C) Temporary response
D) Defensive necessity
Answer: B

74. Democracy promotion's failures stem from:
A) Insufficient effort
B) Contradictions between procedural focus and substantive power relations
C) Wrong countries
D) Timing issues
Answer: B

75. The resilience discourse in policy represents:
A) Adaptation
B) Shifting responsibility from systemic reform to individual coping
C) Progress
D) Natural evolution
Answer: B

76. Evidence-based policy making in IR often:
A) Improves decisions
B) Masks value choices through claims of technical neutrality
C) Uses all evidence
D) Eliminates bias
Answer: B

77. The migration-development nexus policies reveal:
A) Win-win solutions
B) How development discourse manages population movements
C) Natural linkage
D) Humanitarian concern
Answer: B

78. Global health governance during COVID-19 exposed:
A) Cooperation success
B) How technical cooperation yields to sovereignty during crises
C) WHO strength
D) Preparation adequacy
Answer: B

79. The sustainable development goals framework illustrates:
A) Clear priorities
B) How consensus language obscures political conflicts
C) Implementation success
D) Measurable progress
Answer: B

80. Counter-terrorism cooperation's expansion shows:
A) Security improvement
B) How security logics colonize diverse policy areas
C) Natural evolution
D) Defensive needs
Answer: B

## Section 9: Theoretical Innovations and Debates

9. Theoretical Innovations and Debates (Hard)
81. New materialism in IR challenges constructivism by:
A) Returning to realism
B) Arguing material objects have agency beyond human meaning-making
C) Ignoring ideas
D) Focusing on weapons
Answer: B

82. Assemblage theory's contribution to IR lies in:
A) Complexity only
B) Showing how agency emerges from heterogeneous actor networks
C) Mathematical models
D) Policy prescriptions
Answer: B

83. The aesthetic turn in IR reveals:
A) Artistic interest
B) How sensory experience and representation shape political possibility
C) Superficial concerns
D) No theoretical value
Answer: B

84. Posthuman IR approaches challenge anthropocentrism by:
A) Including animals
B) Questioning human-nature boundaries in Anthropocene
C) Science fiction
D) Environmental focus only
Answer: B

85. The temporal turn in IR theory highlights:
A) Historical study
B) How different temporalities coexist and shape political action
C) Clock time only
D) Prediction improvement
Answer: B

86. Affect theory's application to IR shows:
A) Emotional states
B) How non-cognitive forces shape political mobilization
C) Irrationality
D) Psychology only
Answer: B

87. Decolonial approaches differ from postcolonial by:
A) Time period
B) Advocating epistemic delinking from Western knowledge systems
C) Geographic focus
D) No real difference
Answer: B

88. Planetary politics as emerging framework suggests:
A) Space exploration
B) Earth system complexity requiring new political imaginaries
C) Environmental issues only
D) Astronomical concerns
Answer: B

89. The ontological turn in IR fundamentally questions:
A) Research methods
B) Western assumptions about nature of reality itself
C) Data collection
D) Theory testing
Answer: B

90. Complexity theory's application reveals international systems as:
A) Predictable
B) Exhibiting emergent properties irreducible to unit attributes
C) Simple aggregations
D) Mechanistic
Answer: B

## Section 10: Future Trajectories and Transformations

10. Future Trajectories and Transformations (Hard)
91. The coming anarchy thesis fails by:
A) Being pessimistic
B) Projecting Western state failure onto different governance forms
C) Timing errors
D) Geographic scope
Answer: B

92. Post-Western international relations implies:
A) Eastern dominance
B) Plural knowledge systems and multiple modernities
C) Rejecting West
D) Regional isolation
Answer: B

93. The Anthropocene concept for IR suggests:
A) Environmental concern
B) Fundamental revision of human-nature dualism in politics
C) Climate focus only
D) Geological interest
Answer: B

94. Transnational authoritarianism represents:
A) State weakness
B) Adaptation of autocratic practices to globalized world
C) Temporary phenomenon
D) Regional problem
Answer: B

95. The future of war literature underestimates:
A) Technology
B) How social meaning shapes technological application
C) Human factors
D) Cost factors
Answer: B

96. Global cities' emergence as international actors challenges:
A) State efficiency
B) Territorial basis of sovereignty and representation
C) Economic growth
D) Cultural identity
Answer: B

97. The democratization of destruction through technology means:
A) Equal power
B) Asymmetric capabilities undermining traditional power hierarchies
C) Peace prospects
D) Arms control success
Answer: B

98. Post-truth politics in IR reflects:
A) Media problems
B) Deeper crisis of shared epistemic foundations
C) Technology issues
D) Education failure
Answer: B

99. The planetary boundaries framework implies for governance:
A) Environmental rules
B) Fundamental transformation of growth-based political economy
C) Technical adjustments
D) Better measurement
Answer: B

100. The future of IR as discipline requires:
A) More theory
B) Confronting its colonial origins while engaging multiple worldviews
C) Better methods
D) Policy relevance
Answer: B
