## Section 1: Pre-Islamic Arabia and Early Islam

1. Pre-Islamic Arabia and Early Islam (Medium)
1. The Treaty of Hudaybiyyah was initially viewed as a defeat but proved to be a strategic victory because:
A) It allowed immediate conquest of Makkah
B) It provided peace for Islamic consolidation and expansion
C) It converted all Makkans to Islam
D) It gave Muslims control of trade routes
Answer: B

2. The socio-economic transformation brought by Islam in Arabia primarily addressed:
A) Only religious practices
B) Tribal conflicts, women's rights, and economic justice
C) Military expansion only
D) Agricultural development only
Answer: B

3. The concept of Ummah introduced by the Charter of Madinah was revolutionary because it:
A) Excluded non-Muslims
B) Created a community based on faith rather than tribal affiliation
C) Abolished all previous laws
D) Established monarchy
Answer: B

4. The significance of the Year of Delegations (9 AH) was:
A) Military victories
B) Widespread acceptance of Islam across Arabia
C) Economic prosperity
D) Building of mosques
Answer: B

5. The Makkah period of revelation focused more on:
A) Legal rulings
B) Theological foundations and moral principles
C) Military strategies
D) Economic policies
Answer: B

6. The concept of Hilf al-Fudul (League of the Virtuous) influenced Islamic principles of:
A) Worship methods
B) Justice and mutual assistance
C) Military alliances
D) Trade agreements
Answer: B

7. The change of Qiblah from Jerusalem to Makkah signified:
A) Political independence only
B) Distinct Islamic identity and spiritual autonomy
C) Rejection of previous prophets
D) Geographic convenience
Answer: B

8. The economic reforms in early Islam addressed riba (usury) because:
A) It was a foreign practice
B) It perpetuated economic exploitation and inequality
C) It was too complicated
D) It reduced state revenue
Answer: B

9. The concept of Shura in early Islam differed from tribal councils in:
A) Size of membership
B) Emphasis on divine guidance and moral principles
C) Meeting frequency
D) Location of meetings
Answer: B

10. The letters sent by Prophet Muhammad (PBUH) to various rulers demonstrated:
A) Military threats
B) Islam's universal message and diplomatic approach
C) Trade negotiations
D) Alliance proposals only
Answer: B

## Section 2: Rightly Guided Caliphs (Khulafa-e-Rashideen)

2. Rightly Guided Caliphs (Medium)
11. The election methods of the four Rightly Guided Caliphs demonstrated:
A) Hereditary succession
B) Flexibility in Islamic political succession
C) Random selection
D) Military coup
Answer: B

12. Abu Bakr's handling of the Ridda Wars established the principle that:
A) Force is always necessary
B) Islamic state unity and religious obligations are inseparable
C) Tribes can freely leave Islam
D) Zakat is optional
Answer: B

13. Umar's administrative reforms, including the Diwan system, showed influence from:
A) Arabian traditions only
B) Byzantine and Persian administrative practices
C) Chinese systems
D) African kingdoms
Answer: B

14. The assassination of Uthman resulted from:
A) Personal vendetta
B) Complex political, economic, and regional tensions
C) Religious differences only
D) Foreign conspiracy
Answer: B

15. Ali's transfer of capital from Madinah to Kufa reflected:
A) Personal preference
B) Strategic needs and demographic shifts in the Muslim empire
C) Economic benefits only
D) Tribal pressure
Answer: B

16. The concept of Bait al-Mal under Umar revolutionized:
A) Military organization
B) Public finance and social welfare
C) Agricultural methods
D) Educational system
Answer: B

17. The standardization of the Quran under Uthman addressed:
A) Translation needs
B) Dialectical variations and preservation concerns
C) Length issues
D) Printing requirements
Answer: B

18. The Tahkim (arbitration) after Siffin led to:
A) Immediate peace
B) Further fragmentation and rise of Khawarij
C) Ali's strengthened position
D) Muawiyah's defeat
Answer: B

19. The administrative principle of "Umar's Pact" with non-Muslims established:
A) Forced conversion
B) Protected status with defined rights and obligations
C) Complete equality
D) Segregation only
Answer: B

20. The Shura system under the Rashidun differed from later dynasties in:
A) Size only
B) Genuine consultation versus ceremonial approval
C) Meeting location
D) Membership criteria
Answer: B

## Section 3: Umayyad Dynasty

3. Umayyad Dynasty (Medium)
21. The transformation from Rashidun to Umayyad rule represented a shift from:
A) Islam to Christianity
B) Elective succession to hereditary monarchy
C) War to peace
D) Poverty to wealth
Answer: B

22. Abdul Malik's Arabization policy aimed to:
A) Exclude non-Arabs
B) Create administrative unity and assert Arab-Islamic identity
C) Simplify record-keeping
D) Reduce costs only
Answer: B

23. The Umayyad treatment of Mawali (non-Arab Muslims) created tensions because:
A) They were given too many privileges
B) It contradicted Islamic principles of equality
C) They refused to pay taxes
D) They didn't speak Arabic
Answer: B

24. The development of the Dome of the Rock served both:
A) Military and economic purposes
B) Religious symbolism and political legitimacy
C) Educational and social functions
D) Agricultural and trade needs
Answer: B

25. Umar bin Abdul Aziz's reforms were significant because they:
A) Expanded military conquest
B) Attempted to return to Rashidun principles
C) Abolished all taxes
D) Promoted non-Muslims
Answer: B

26. The Umayyad expansion into Spain succeeded due to:
A) Weak Visigothic rule only
B) Internal divisions and Muslim military-administrative efficiency
C) Popular invitation
D) Superior numbers
Answer: B

27. The Abbasid Revolution succeeded because:
A) Military superiority alone
B) Coalition of various discontent groups
C) Foreign support
D) Economic crisis only
Answer: B

28. The Umayyad administrative system retained many features from:
A) Pre-Islamic Arab traditions only
B) Byzantine and Sassanid empires
C) Chinese models
D) African kingdoms
Answer: B

29. The Battle of Tours (732 CE) significance lies in:
A) Muslim victory
B) Halting Muslim expansion into Western Europe
C) Conversion of France
D) Trade agreements
Answer: B

30. The Umayyad patronage of arts and architecture reflected:
A) Personal luxury only
B) Imperial ideology and cultural synthesis
C) Religious devotion only
D) Economic surplus only
Answer: B

## Section 4: Abbasid Dynasty

4. Abbasid Dynasty (Medium)
31. The Abbasid revolution's use of religious legitimacy differed from Umayyads by:
A) Rejecting Islam
B) Emphasizing descent from Prophet's family
C) Creating new religion
D) Abandoning Sharia
Answer: B

32. The shift of capital from Damascus to Baghdad symbolized:
A) Random choice
B) Eastward orientation and Persian influence
C) Economic decline
D) Military strategy only
Answer: B

33. The Translation Movement under Abbasids was significant for:
A) Language learning only
B) Preserving and transmitting world knowledge
C) Religious texts only
D) Commercial documents
Answer: B

34. The Bayt al-Hikma's methodology combined:
A) Translation only
B) Translation, commentary, and original research
C) Copying texts
D) Storage only
Answer: B

35. The Mihna (Inquisition) under Al-Ma'mun reflected tensions between:
A) Rich and poor
B) Rationalist and traditionalist Islamic thought
C) Arabs and non-Arabs
D) Military and civilians
Answer: B

36. The rise of autonomous dynasties (Tulunids, Samanids) indicated:
A) Abbasid strength
B) Decentralization of Abbasid power
C) Economic prosperity
D) Religious unity
Answer: B

37. Abbasid court culture synthesized:
A) Arab elements only
B) Arab, Persian, and Byzantine influences
C) Chinese influences only
D) African traditions
Answer: B

38. The development of Islamic jurisprudence schools occurred primarily during:
A) Umayyad period
B) Early Abbasid period
C) Late Abbasid period
D) Ottoman period
Answer: B

39. The Abbasid economic prosperity was based on:
A) Conquest only
B) Trade networks, agriculture, and urbanization
C) Gold mines
D) Foreign aid
Answer: B

40. The Buyid control of Baghdad (945 CE) represented:
A) Abbasid revival
B) Shi'ite political ascendancy with Sunni caliphate
C) Complete Abbasid collapse
D) Foreign invasion
Answer: B

## Section 5: Muslim Spain (Al-Andalus)

5. Muslim Spain (Al-Andalus) (Medium)
41. The survival of Umayyad rule in Spain after Abbasid revolution demonstrated:
A) Abbasid weakness
B) Geographic advantage and local support
C) Spanish military power
D) European intervention
Answer: B

42. The Caliphate of Cordoba's declaration (929 CE) challenged:
A) Christian kingdoms only
B) Both Abbasid and Fatimid claims
C) Local rulers only
D) European empires
Answer: B

43. The convivencia in Al-Andalus represented:
A) Muslim dominance
B) Relative coexistence of Muslims, Christians, and Jews
C) Christian rule
D) Jewish autonomy
Answer: B

44. The Taifa period's political fragmentation led to:
A) Increased Muslim power
B) Christian reconquest opportunities
C) Economic prosperity
D) Cultural decline
Answer: B

45. Almoravid and Almohad interventions in Spain reflected:
A) Moroccan imperialism only
B) Reform movements and Andalusian requests for help
C) Economic interests only
D) Random conquest
Answer: B

46. The School of Translators in Toledo was significant for:
A) Spanish learning only
B) Transmitting Islamic knowledge to Europe
C) Religious conversion
D) Military training
Answer: B

47. Ibn Rushd's philosophical works influenced:
A) Muslims only
B) Both Islamic and European thought
C) Spain only
D) Religious law only
Answer: B

48. The agricultural innovations in Al-Andalus included:
A) Traditional methods only
B) New crops, irrigation techniques, and farming manuals
C) Abandoning agriculture
D) Importing all food
Answer: B

49. The fall of Granada (1492) coincided with:
A) Ottoman rise only
B) Columbus's voyage and Spanish unification
C) Plague outbreak
D) Economic crisis
Answer: B

50. The Mud√©jar style in architecture represents:
A) Pure Islamic style
B) Islamic influence in Christian Spain
C) Christian architecture
D) Jewish design
Answer: B

## Section 6: Ottoman Empire

6. Ottoman Empire (Medium)
51. The Ottoman success against Byzantium was due to:
A) Numbers only
B) Military innovation, administrative efficiency, and Byzantine weakness
C) Religious fervor only
D) European support
Answer: B

52. The devshirme system served to:
A) Punish Christians
B) Create loyal military-administrative elite
C) Increase population
D) Spread Islam only
Answer: B

53. The millet system demonstrated Ottoman approach of:
A) Forced conversion
B) Religious autonomy within imperial framework
C) Complete separation
D) Discrimination only
Answer: B

54. Suleiman's title "Kanuni" (Lawgiver) reflected:
A) Religious law only
B) Comprehensive legal codification balancing Sharia and custom
C) Secular law only
D) Military code
Answer: B

55. The Ottoman-Safavid conflict was primarily about:
A) Territory only
B) Sunni-Shia rivalry and geopolitical control
C) Trade routes only
D) Personal animosity
Answer: B

56. The Tanzimat reforms aimed to:
A) Restore old systems
B) Modernize while preserving Ottoman identity
C) Copy Europe completely
D) Strengthen military only
Answer: B

57. The capitulations system eventually:
A) Strengthened Ottoman economy
B) Undermined Ottoman sovereignty
C) Had no effect
D) Benefited only Muslims
Answer: B

58. The Young Turk Revolution (1908) represented:
A) Return to Islam
B) Constitutional modernization attempt
C) Military coup only
D) Foreign intervention
Answer: B

59. Ottoman participation in World War I resulted from:
A) Religious obligation
B) Complex alliance systems and territorial concerns
C) German force
D) Popular demand
Answer: B

60. The abolition of the Caliphate (1924) symbolized:
A) Minor change
B) End of traditional Islamic political authority
C) Temporary measure
D) Popular will
Answer: B

## Section 7: Islamic Contributions to Science and Philosophy

7. Islamic Contributions to Science and Philosophy (Medium)
61. The Islamic approach to Greek philosophy involved:
A) Complete acceptance
B) Critical engagement and synthesis with Islamic thought
C) Total rejection
D) Translation only
Answer: B

62. Al-Ghazali's "Incoherence of the Philosophers" challenged:
A) All philosophy
B) Certain Aristotelian concepts incompatible with Islam
C) Mathematics
D) Medicine
Answer: B

63. The development of algebra by Al-Khwarizmi was motivated by:
A) Pure mathematics
B) Practical needs including inheritance calculations
C) Greek influence only
D) Competition
Answer: B

64. Islamic hospitals (Bimaristan) pioneered:
A) Basic care only
B) Medical education, mental health treatment, and specialized wards
C) Religious healing only
D) Surgical procedures only
Answer: B

65. The experimental method in Islamic science was developed by:
A) Greeks
B) Scientists like Al-Haytham (Alhazen)
C) Chinese scholars
D) Indian mathematicians
Answer: B

66. Ibn Khaldun's Muqaddimah introduced:
A) Historical narrative only
B) Scientific approach to sociology and historiography
C) Religious history
D) Poetry
Answer: B

67. The preservation of Greek texts by Muslims was important because:
A) Muslims needed them
B) Original Greek texts were being lost in Europe
C) Translation practice
D) Economic value
Answer: B

68. Islamic astronomical observations corrected:
A) Religious calendars only
B) Ptolemaic calculations and developed new instruments
C) Astrology
D) Navigation only
Answer: B

69. The concept of academic degrees (ijaza) originated in:
A) European universities
B) Islamic educational institutions
C) Chinese schools
D) Indian centers
Answer: B

70. Islamic contributions to optics through Al-Haytham influenced:
A) Arabs only
B) Later European scientists including Newton
C) Astronomy only
D) Medicine only
Answer: B

## Section 8: Modern Muslim World

8. Modern Muslim World (Medium)
71. The Nahda (Arab Renaissance) movement sought to:
A) Reject modernity
B) Reconcile Islamic tradition with modern progress
C) Copy the West entirely
D) Return to seventh century
Answer: B

72. The difference between Islamic modernism and fundamentalism lies in:
A) Religiosity level
B) Approach to interpretation and change
C) Geographic origin
D) Political views only
Answer: B

73. The impact of colonialism on Muslim societies included:
A) Economic exploitation only
B) Disruption of traditional institutions and identity crises
C) Benefits only
D) No significant change
Answer: B

74. The discovery of oil in Muslim countries led to:
A) Immediate prosperity for all
B) Complex modernization challenges and geopolitical significance
C) No change
D) Environmental problems only
Answer: B

75. The establishment of secular governments in Muslim countries often resulted in:
A) Complete harmony
B) Tension between religious and secular forces
C) Elimination of Islam
D) Economic prosperity only
Answer: B

76. The Islamic banking movement emerged as:
A) Copy of Western banks
B) Alternative financial system based on Islamic principles
C) Temporary experiment
D) Government requirement only
Answer: B

77. The OIC's effectiveness has been limited by:
A) Lack of funds only
B) Political divisions and competing national interests
C) Western opposition
D) Religious differences only
Answer: B

78. Muslim minorities in Western countries face challenges of:
A) Language only
B) Identity preservation and integration
C) Economic issues only
D) No significant challenges
Answer: B

79. The Arab Spring reflected:
A) Religious revival only
B) Complex demands for dignity, justice, and governance
C) Economic crisis only
D) Foreign conspiracy
Answer: B

80. Contemporary Islamic finance principles challenge:
A) All modern economics
B) Interest-based systems and speculative practices
C) International trade
D) Capitalism entirely
Answer: B

## Section 9: Sufism and Islamic Governance

9. Sufism and Islamic Governance (Medium)
81. The relationship between Sufism and orthodox Islam has been:
A) Always harmonious
B) Complex, ranging from integration to tension
C) Complete opposition
D) No interaction
Answer: B

82. The concept of Wilayat al-Faqih represents:
A) Sunni political theory
B) Shia clerical governance model
C) Sufi leadership
D) Secular governance
Answer: B

83. The Caliphate concept differs from modern nation-states in:
A) Territory only
B) Basis of legitimacy and universal Muslim community
C) Military power
D) Economic system
Answer: B

84. Islamic political theory's emphasis on justice (adl) requires:
A) Equal distribution only
B) Balance between individual rights and community welfare
C) Majority rule
D) Theocracy
Answer: B

85. The decline of traditional Islamic education systems resulted from:
A) Lack of students
B) Colonial policies and modern educational models
C) Religious prohibition
D) Economic factors only
Answer: B

86. The concept of Ijtihad in contemporary context involves:
A) Abandoning tradition
B) Contextual interpretation while maintaining principles
C) Literal application only
D) Personal opinion
Answer: B

87. Islamic movements' responses to modernity range from:
A) Uniform rejection
B) Accommodation to resistance to synthesis
C) Complete acceptance
D) No response
Answer: B

88. The role of Ulama in modern Muslim societies has:
A) Disappeared
B) Evolved with varying influence levels
C) Increased uniformly
D) Remained unchanged
Answer: B

89. Contemporary debates on Islamic governance focus on:
A) Restoring caliphate only
B) Compatibility with democracy and human rights
C) Rejecting all modern systems
D) Economic issues only
Answer: B

90. The concept of Maqasid al-Shariah in modern application emphasizes:
A) Literal rules only
B) Objectives and spirit of Islamic law
C) Abandoning Shariah
D) Fixed interpretations
Answer: B

## Section 10: Cultural and Architectural Heritage

10. Cultural and Architectural Heritage (Medium)
91. Islamic architectural principles emphasize:
A) Decoration only
B) Function, spirituality, and geometric harmony
C) Size only
D) Regional styles only
Answer: B

92. The development of Islamic calligraphy as major art form resulted from:
A) Artistic preference only
B) Quranic reverence and restrictions on figural art
C) Technical limitations
D) Economic factors
Answer: B

93. The influence of Islamic architecture on Europe is evident in:
A) Mosques only
B) Gothic arches, decorative techniques, and garden design
C) Modern buildings only
D) No influence
Answer: B

94. The preservation of Islamic manuscripts involved:
A) Simple copying
B) Specialized techniques, materials, and institutions
C) Random efforts
D) Government control only
Answer: B

95. Islamic garden design philosophy represents:
A) Aesthetic choices only
B) Paradise symbolism and practical water management
C) Persian influence only
D) Random layouts
Answer: B

96. The integration of local architectural traditions in Islamic buildings shows:
A) Lack of Islamic identity
B) Adaptive synthesis maintaining core principles
C) Complete assimilation
D) Regional isolation
Answer: B

97. Contemporary challenges to Islamic heritage include:
A) Natural decay only
B) Urbanization, conflict, and ideological destruction
C) Tourism only
D) Climate change only
Answer: B

98. The role of waqf in preserving Islamic culture involved:
A) Building mosques only
B) Sustainable funding for various cultural institutions
C) Personal charity
D) Government funding
Answer: B

99. Islamic influence on European Renaissance occurred through:
A) Military conquest
B) Translation movements and cultural exchange
C) Religious conversion
D) Trade only
Answer: B

100. Modern Islamic architecture attempts to:
A) Copy historical styles only
B) Balance tradition with contemporary needs
C) Reject all tradition
D) Follow Western styles
Answer: B
