## Section 1: Core Beliefs and Theology

1. Core Beliefs and Theology (Medium)
1. The concept of Tawheed encompasses which three aspects?
A) Prayer, fasting, and charity
B) Tawheed ar-Rububiyyah, al-Uluhiyyah, and al-Asma wa-Sifat
C) Faith, prayer, and pilgrimage
D) Quran, Sunnah, and Ijma
Answer: B

2. The theological difference between Qadar and Qada relates to:
A) No difference exists
B) Divine decree versus divine predestination
C) Human actions versus divine actions
D) Past versus future
Answer: B

3. The concept of Barzakh refers to:
A) Paradise
B) Hell
C) Intermediate state between death and resurrection
D) Bridge on Day of Judgment
Answer: C

4. The Mutazilite position on human free will emphasized:
A) Complete predestination
B) Human responsibility and divine justice
C) No human choice
D) Fatalism
Answer: B

5. The Asharite theological school's position on divine attributes is:
A) Attributes are separate from essence
B) Attributes are identical with essence
C) Attributes don't exist
D) Attributes are created
Answer: B

6. The concept of Shafa'ah (intercession) on Day of Judgment is primarily associated with:
A) Angels only
B) Prophet Muhammad (PBUH)
C) All Muslims
D) Scholars only
Answer: B

7. The difference between major (kabair) and minor (saghair) sins affects:
A) Punishment only
B) Forgiveness mechanisms and repentance requirements
C) No difference
D) Worldly consequences only
Answer: B

8. The concept of Tawbah (repentance) requires which conditions?
A) Regret only
B) Regret, seeking forgiveness, and resolution not to repeat
C) Verbal statement only
D) Compensation only
Answer: B

9. The theological debate about the Quran being created or uncreated led to:
A) No significant impact
B) The Mihna (Inquisition) period
C) New schools of thought
D) Political changes only
Answer: B

10. The concept of Iman fluctuating (increasing/decreasing) is accepted by:
A) Khawarij only
B) Ahl as-Sunnah
C) Mutazila only
D) None of the schools
Answer: B

## Section 2: Pillars of Islam

2. Pillars of Islam (Medium)
11. The wisdom behind five daily prayers at specific times relates to:
A) Convenience only
B) Spiritual discipline and remembrance throughout daily activities
C) Following Jewish tradition
D) Astronomical observations only
Answer: B

12. The nisab of silver for Zakat is:
A) 200 dirhams
B) 500 dirhams
C) 595 grams
D) Both A and C
Answer: D

13. The categories of Zakat recipients (Asnaf) mentioned in Quran are:
A) 5
B) 6
C) 8
D) 10
Answer: C

14. The difference between Zakat and Sadaqah is:
A) No difference
B) Zakat is obligatory with specific rules; Sadaqah is voluntary
C) Amount only
D) Recipients only
Answer: B

15. Travelers who cannot fast during Ramadan must:
A) Pay Fidyah only
B) Make up missed days later
C) Feed poor instead
D) No obligation
Answer: B

16. The spiritual dimension of Hajj symbolizes:
A) Tourism
B) Unity, equality, and spiritual rebirth
C) Economic activity
D) Social gathering
Answer: B

17. The difference between Hajj al-Tamattu, Qiran, and Ifrad relates to:
A) Time of year
B) Combination with Umrah and Ihram practices
C) Number of days
D) Cost differences
Answer: B

18. Jihad an-Nafs (struggle against self) is considered:
A) Lesser Jihad
B) Greater Jihad
C) Not real Jihad
D) Equal to military Jihad
Answer: B

19. The conditions for obligatory Jihad include:
A) Individual decision
B) Legitimate authority and defensive purpose
C) Economic gain
D) Spreading faith by force
Answer: B

20. The concept of Khushu in prayer refers to:
A) Physical movements
B) Spiritual concentration and humility
C) Recitation speed
D) Prayer timing
Answer: B

## Section 3: Quran and Hadith

3. Quran and Hadith (Medium)
21. The compilation of Quran during Abu Bakr's time was prompted by:
A) Personal interest
B) Battle of Yamamah casualties among Huffaz
C) Political reasons
D) Umar's suggestion only
Answer: B

22. The difference between Muhkam and Mutashabih verses relates to:
A) Length
B) Clear versus allegorical meanings
C) Makki versus Madani
D) Legal versus spiritual
Answer: B

23. The science of Asbab an-Nuzul deals with:
A) Recitation methods
B) Occasions of revelation
C) Grammatical analysis
D) Translation issues
Answer: B

24. The classification of Hadith as Sahih requires:
A) Famous narrators only
B) Continuous chain, reliable narrators, and consistency
C) Written documentation
D) Multiple versions
Answer: B

25. Hadith Qudsi differs from regular Hadith in:
A) Chain of narration
B) Content attributed to Allah but in Prophet's words
C) Authenticity level
D) Legal application
Answer: B

26. The concept of Naskh (abrogation) in Quran refers to:
A) Contradictions
B) Progressive revelation replacing earlier rulings
C) Textual errors
D) Different readings
Answer: B

27. The difference between Qira'at refers to:
A) Translation variations
B) Authorized recitation methods
C) Personal preferences
D) Regional dialects
Answer: B

28. Isnad criticism in Hadith science evaluates:
A) Content only
B) Chain of transmission reliability
C) Language style
D) Historical context
Answer: B

29. The Hadith "Actions are judged by intentions" has implications for:
A) Worship only
B) All aspects of Muslim life and deeds
C) Legal matters only
D) Business only
Answer: B

30. The principle of understanding Quran through Quran means:
A) Ignoring Hadith
B) Inter-textual interpretation
C) Literal reading only
D) Personal opinion
Answer: B

## Section 4: Islamic Law and Jurisprudence

4. Islamic Law and Jurisprudence (Medium)
31. The conditions for valid Ijma include:
A) Agreement of any Muslims
B) Consensus of qualified scholars of an era
C) Majority vote
D) Written documentation
Answer: B

32. Qiyas consists of four elements (arkan):
A) Asl, Far', Illah, and Hukm
B) Quran, Sunnah, Ijma, and Opinion
C) Judge, plaintiff, defendant, and witness
D) Intention, action, result, and consequence
Answer: A

33. The difference between Ijtihad and Taqlid is:
A) No difference
B) Independent reasoning versus following established opinions
C) Individual versus collective
D) Modern versus traditional
Answer: B

34. Maslaha Mursalah as a source of law refers to:
A) Personal benefit
B) Public interest not specified in primary sources
C) Governmental decisions
D) Majority opinion
Answer: B

35. The concept of Sadd adh-Dhara'i means:
A) Opening opportunities
B) Blocking means that lead to evil
C) Creating new laws
D) Following precedent
Answer: B

36. The difference between Hudud and Ta'zir punishments is:
A) Severity only
B) Fixed divine penalties versus discretionary penalties
C) Public versus private
D) Criminal versus civil
Answer: B

37. The conditions for testimony in Hudud cases require:
A) One witness
B) Specific number and qualifications depending on crime
C) Written evidence
D) Confession only
Answer: B

38. The concept of Istishab in Islamic law means:
A) Seeking goodness
B) Presumption of continuity
C) Public interest
D) Analogy
Answer: B

39. The principle "certainty is not removed by doubt" applies to:
A) Worship only
B) All legal matters
C) Criminal cases only
D) Financial transactions only
Answer: B

40. The role of Urf (custom) in Islamic law is:
A) Primary source
B) Secondary source when not contradicting Shariah
C) Not recognized
D) Superior to Quran
Answer: B

## Section 5: Prophet Muhammad's Life

5. Prophet Muhammad's Life (Medium)
41. The Treaty of Hudaybiyyah was initially seen as defeat but proved victorious because:
A) Military strength increased
B) It allowed peaceful propagation and demonstrated diplomatic wisdom
C) Makkans converted immediately
D) Economic benefits only
Answer: B

42. The Prophet's treatment of prisoners at Badr set precedent for:
A) Harsh punishment
B) Humane treatment and ransom or teaching for freedom
C) Immediate execution
D) Lifelong slavery
Answer: B

43. The Constitution of Madinah established:
A) Islamic theocracy only
B) Pluralistic society with rights for all communities
C) Arab dominance
D) Exclusion of non-Muslims
Answer: B

44. The Prophet's military strategy emphasized:
A) Maximum casualties
B) Minimal conflict and psychological warfare
C) Scorched earth tactics
D) Continuous warfare
Answer: B

45. The Isra and Mi'raj journey's significance includes:
A) Physical travel only
B) Spiritual elevation and prescription of prayers
C) Meeting other prophets only
D) Seeing paradise only
Answer: B

46. The Prophet's approach to gradual prohibition (like alcohol) demonstrates:
A) Indecisiveness
B) Wisdom in social reform
C) Compromise with society
D) Lack of planning
Answer: B

47. The letters to various kings and rulers indicate:
A) Political ambition
B) Universal message of Islam
C) Threat of war
D) Economic treaties
Answer: B

48. The Year of Delegations (Am al-Wufud) marked:
A) Military campaigns
B) Widespread acceptance of Islam in Arabia
C) Economic prosperity
D) Construction projects
Answer: B

49. The Prophet's farewell sermon emphasized:
A) Arab superiority
B) Human equality and rights
C) Continuation of tribal customs
D) Economic policies only
Answer: B

50. The concept of Sunnah encompasses:
A) Sayings only
B) Sayings, actions, tacit approvals, and characteristics
C) Written instructions only
D) Worship methods only
Answer: B

## Section 6: Islamic Governance

6. Islamic Governance (Medium)
51. The principle of Shura in governance requires:
A) Democracy only
B) Consultation in decision-making
C) Voting by all
D) Tribal council
Answer: B

52. The selection methods of the four Caliphs demonstrate:
A) One fixed method
B) Flexibility in leadership selection
C) Hereditary rule
D) Military coup
Answer: B

53. The concept of Khilafah differs from monarchy in:
A) Name only
B) Accountability and purpose of serving Shariah
C) Power level
D) Territory size
Answer: B

54. The institution of Hisbah served as:
A) Military police
B) Market regulation and moral enforcement
C) Tax collection
D) Foreign ministry
Answer: B

55. The Bayt al-Mal's functions included:
A) Personal wealth storage
B) Public treasury and social welfare
C) Military budget only
D) Zakat collection only
Answer: B

56. The principle of justice (Adl) in Islamic governance requires:
A) Equal outcomes
B) Equal treatment and rights protection
C) Preference for Muslims
D) Majority rule
Answer: B

57. The relationship between Shariah and Siyasah is:
A) Contradictory
B) Complementary with Siyasah serving Shariah objectives
C) Unrelated
D) Siyasah overrides Shariah
Answer: B

58. The qualifications for a Caliph include:
A) Arab origin only
B) Justice, knowledge, and capability
C) Wealth and power
D) Military experience only
Answer: B

59. The concept of Ahl al-Dhimmah provided:
A) Second-class status
B) Protected status with rights and obligations
C) No rights
D) Forced conversion
Answer: B

60. Islamic public law (Siyasah Shar'iyyah) allows:
A) Abandoning Shariah
B) Administrative flexibility within Shariah bounds
C) Secular governance
D) Personal rule
Answer: B

## Section 7: Women's Rights in Islam

7. Women's Rights in Islam (Medium)
61. The Quranic verse about men being "qawwamun" over women refers to:
A) Superiority in all aspects
B) Financial responsibility and protection
C) Intellectual superiority
D) Religious authority
Answer: B

62. Women's testimony in financial matters being half relates to:
A) Intellectual deficiency
B) Social context and corroboration in specific cases
C) All legal matters
D) Permanent ruling
Answer: B

63. The Islamic inheritance system's wisdom in giving daughters half of sons' shares considers:
A) Gender discrimination
B) Overall financial obligations and rights
C) Cultural preference
D) Arbitrary decision
Answer: B

64. Female scholarship in Islamic history includes figures like:
A) No significant scholars
B) Aisha (RA), Fatima al-Fihri, and many others
C) Modern scholars only
D) Teachers only
Answer: B

65. The concept of Hijab in broader sense encompasses:
A) Clothing only
B) Modesty in dress, behavior, and social interaction
C) Face covering only
D) Cultural practice
Answer: B

66. Women's participation in early Islamic society included:
A) Domestic roles only
B) Business, education, healthcare, and consultation
C) No public role
D) Religious activities only
Answer: B

67. The right of Khula (woman-initiated divorce) demonstrates:
A) No divorce rights
B) Islamic recognition of women's agency
C) Modern addition
D) Cultural practice
Answer: B

68. The Quranic address uses "believing men and women" to indicate:
A) Linguistic style
B) Spiritual equality and individual responsibility
C) Men's preference
D) Separate rules
Answer: B

69. The prohibition of female infanticide in Islam addressed:
A) Arab custom only
B) Fundamental human rights and gender justice
C) Population increase
D) Economic concerns
Answer: B

70. Islamic feminism differs from secular feminism in:
A) Goals only
B) Framework rooted in Islamic sources
C) No difference
D) Rejection of rights
Answer: B

## Section 8: Contemporary Issues

8. Contemporary Issues (Medium)
71. The challenge of Islamophobia requires Muslims to:
A) Isolation
B) Enhanced dialogue and authentic representation
C) Abandoning identity
D) Confrontation only
Answer: B

72. Islamic finance principles address modern economic crises through:
A) Profit maximization
B) Risk-sharing and asset-backed transactions
C) Interest with limits
D) Speculation approval
Answer: B

73. The concept of Jihad versus terrorism distinguishes between:
A) Methods only
B) Legitimate resistance and indiscriminate violence
C) No difference
D) Regional variations
Answer: B

74. Muslim minorities in secular states face the challenge of:
A) Complete assimilation
B) Balancing religious identity with civic participation
C) Isolation only
D) Abandoning faith
Answer: B

75. The role of OIC in addressing Muslim issues has been:
A) Completely successful
B) Limited by political divisions
C) No impact
D) Military focus only
Answer: B

76. Contemporary Ijtihad must address:
A) Historical issues only
B) Modern challenges within Islamic framework
C) Abandoning tradition
D) Following one school
Answer: B

77. The integration of Islamic values in modern education requires:
A) Separate systems
B) Holistic approach combining revelation and reason
C) Secular education only
D) Religious subjects only
Answer: B

78. Muslim women's dress codes in Western societies raise questions of:
A) Fashion only
B) Religious freedom and cultural integration
C) Legal uniformity
D) Economic impact
Answer: B

79. The Arab Spring's relationship to Islamic governance showed:
A) Secular demands only
B) Complex aspirations including justice and dignity
C) Religious revolution
D) Economic focus only
Answer: B

80. Climate change from Islamic perspective requires:
A) No action
B) Environmental stewardship as trust (Amanah)
C) Industrial development
D) Fatalistic acceptance
Answer: B

## Section 9: Islamic Ethics and Morality

9. Islamic Ethics and Morality (Medium)
81. The concept of Ihsan in worship and dealings means:
A) Basic compliance
B) Excellence as if seeing Allah
C) Speed in actions
D) Public display
Answer: B

82. The relationship between Taqwa and social behavior manifests in:
A) Private worship only
B) Ethical conduct in all interactions
C) Avoiding society
D) Ritual observance
Answer: B

83. Islamic business ethics prohibit Gharar because:
A) Complexity
B) Excessive uncertainty leading to disputes
C) Profit reduction
D) Competition
Answer: B

84. The concept of Amanah (trust) in leadership means:
A) Personal benefit
B) Fulfilling responsibilities with integrity
C) Power accumulation
D) Delegation only
Answer: B

85. Husn al-Dhann (good assumption) about others promotes:
A) Naivety
B) Social harmony and positive relations
C) Ignorance
D) Weakness
Answer: B

86. The balance between hope (Raja) and fear (Khawf) creates:
A) Confusion
B) Spiritual equilibrium
C) Extremism
D) Complacency
Answer: B

87. Islamic environmental ethics stem from:
A) Modern concerns
B) Khilafah (stewardship) concept
C) Economic needs
D) Political pressure
Answer: B

88. The prohibition of Riba addresses:
A) All profit
B) Exploitation and unjust enrichment
C) Business growth
D) Investment
Answer: B

89. Enjoining good and forbidding evil (Amr bil-Maruf) requires:
A) Force always
B) Wisdom and appropriate methods
C) Individual action only
D) Government only
Answer: B

90. The concept of Tawbah (repentance) emphasizes:
A) Despair over sins
B) Hope in divine mercy with sincere reform
C) Public confession
D) Repeated sinning
Answer: B

## Section 10: Islamic History and Culture

10. Islamic History and Culture (Medium)
91. The Abbasid revolution succeeded through:
A) Military might alone
B) Coalition of various groups with religious legitimacy
C) Foreign support
D) Economic incentives
Answer: B

92. The translation movement in Baghdad preserved:
A) Arabic texts only
B) Greek, Persian, and Indian knowledge
C) Religious books only
D) Poetry only
Answer: B

93. The decline of Muslim Spain resulted from:
A) Single cause
B) Internal divisions and external pressures
C) Lack of military
D) Economic failure only
Answer: B

94. The Crusades' impact on Muslim-Christian relations included:
A) Permanent hostility
B) Complex interactions including cultural exchange
C) No lasting effect
D) Complete isolation
Answer: B

95. The Ottoman millet system demonstrated:
A) Religious persecution
B) Pluralistic governance model
C) Forced conversion
D) Secular approach
Answer: B

96. Islamic architectural principles emphasize:
A) Decoration only
B) Function, beauty, and spiritual symbolism
C) Copying others
D) Simplicity only
Answer: B

97. The development of Islamic sciences showed:
A) Religious focus only
B) Integration of revelation and empirical observation
C) Rejection of reason
D) Foreign dependence
Answer: B

98. The role of Waqf in Islamic civilization provided:
A) Personal wealth
B) Sustainable social institutions
C) Government control
D) Economic stagnation
Answer: B

99. Islamic calligraphy's development reflects:
A) Artistic preference only
B) Reverence for divine word and cultural expression
C) Inability to draw
D) Foreign influence
Answer: B

100. The legacy of Islamic civilization for modern world includes:
A) Historical artifacts only
B) Scientific method, institutions, and cultural synthesis
C) Religious practices only
D) Architectural styles only
Answer: B
