## Section 1: Pre-Islamic Arabia and Early Islam

1. Pre-Islamic Arabia and Early Islam (Easy)
1. The period before Islam in Arabia is known as:
A) Jahiliyyah
B) Renaissance
C) Golden Age
D) Medieval Period
Answer: A

2. The first mosque built in Islam was:
A) Masjid al-Haram
B) Masjid Quba
C) Masjid al-Nabawi
D) Masjid al-Aqsa
Answer: B

3. The year of the Prophet's birth is known as:
A) Year of Victory
B) Year of the Elephant
C) Year of Sorrow
D) Year of Peace
Answer: B

4. The Prophet Muhammad (PBUH) received his first revelation at the age of:
A) 25
B) 35
C) 40
D) 45
Answer: C

5. The migration from Makkah to Madinah is called:
A) Isra
B) Hijrah
C) Miraj
D) Umrah
Answer: B

6. The cave where the Prophet received his first revelation was:
A) Cave Thawr
B) Cave Hira
C) Cave Uhud
D) Cave Badr
Answer: B

7. The first martyr in Islam was:
A) Hamza (RA)
B) Sumayyah (RA)
C) Yasir (RA)
D) Bilal (RA)
Answer: B

8. The Treaty of Hudaybiyyah was signed in:
A) 6 AH
B) 7 AH
C) 8 AH
D) 9 AH
Answer: A

9. The Charter of Madinah was:
A) A military treaty
B) A constitution for governance
C) A trade agreement
D) A religious decree
Answer: B

10. The last sermon of the Prophet was delivered at:
A) Madinah
B) Makkah
C) Arafat
D) Mina
Answer: C

## Section 2: Rightly Guided Caliphs (Khulafa-e-Rashideen)

2. Rightly Guided Caliphs (Easy)
11. The first Caliph of Islam was:
A) Umar ibn al-Khattab
B) Abu Bakr as-Siddiq
C) Uthman ibn Affan
D) Ali ibn Abi Talib
Answer: B

12. How many years did Abu Bakr (RA) rule as Caliph?
A) 2 years
B) 5 years
C) 10 years
D) 15 years
Answer: A

13. Hazrat Umar (RA) was known by the title:
A) As-Siddiq
B) Al-Farooq
C) Dhun-Nurain
D) Asadullah
Answer: B

14. The compilation of the Quran in book form was completed during the caliphate of:
A) Abu Bakr
B) Umar
C) Uthman
D) Ali
Answer: C

15. Hazrat Ali (RA) was the cousin and son-in-law of:
A) Abu Bakr
B) Prophet Muhammad (PBUH)
C) Umar
D) Uthman
Answer: B

16. The institution of Bait al-Mal was organized by:
A) Abu Bakr
B) Umar
C) Uthman
D) Ali
Answer: B

17. The title "Dhun-Nurain" (Possessor of Two Lights) was given to:
A) Abu Bakr
B) Umar
C) Uthman
D) Ali
Answer: C

18. The Battle of Siffin was fought during the caliphate of:
A) Abu Bakr
B) Umar
C) Uthman
D) Ali
Answer: D

19. The Islamic calendar was introduced by:
A) Prophet Muhammad
B) Abu Bakr
C) Umar
D) Uthman
Answer: C

20. The total period of the Rightly Guided Caliphs was approximately:
A) 20 years
B) 30 years
C) 40 years
D) 50 years
Answer: B

## Section 3: Umayyad Dynasty

3. Umayyad Dynasty (Easy)
21. The founder of the Umayyad Dynasty was:
A) Yazid I
B) Muawiyah I
C) Abdul Malik
D) Walid I
Answer: B

22. The capital of the Umayyad Empire was:
A) Makkah
B) Madinah
C) Damascus
D) Baghdad
Answer: C

23. The Umayyad Dynasty lasted from:
A) 661-750 CE
B) 750-850 CE
C) 850-950 CE
D) 950-1050 CE
Answer: A

24. The official language of administration under the Umayyads was changed to:
A) Persian
B) Greek
C) Arabic
D) Latin
Answer: C

25. Abdul Malik bin Marwan introduced:
A) Islamic calendar
B) Islamic coinage
C) Islamic navy
D) Islamic architecture
Answer: B

26. The last Umayyad Caliph was:
A) Yazid III
B) Marwan II
C) Hisham
D) Walid II
Answer: B

27. The Dome of the Rock was built by:
A) Muawiyah I
B) Abdul Malik
C) Walid I
D) Sulayman
Answer: B

28. The Umayyad expansion reached up to:
A) Egypt only
B) Syria only
C) Spain and Central Asia
D) Arabia only
Answer: C

29. Umar bin Abdul Aziz is known for his:
A) Military conquests
B) Piety and justice
C) Architecture
D) Poetry
Answer: B

30. The Battle of Karbala occurred during the rule of:
A) Muawiyah I
B) Yazid I
C) Abdul Malik
D) Walid I
Answer: B

## Section 4: Abbasid Dynasty

4. Abbasid Dynasty (Easy)
31. The Abbasid Dynasty was founded in:
A) 650 CE
B) 700 CE
C) 750 CE
D) 800 CE
Answer: C

32. The capital of the Abbasid Empire was:
A) Damascus
B) Baghdad
C) Cairo
D) Cordoba
Answer: B

33. The founder of Baghdad was:
A) Abu al-Abbas
B) Al-Mansur
C) Harun al-Rashid
D) Al-Ma'mun
Answer: B

34. The official color of the Abbasids was:
A) White
B) Green
C) Black
D) Red
Answer: C

35. Bait al-Hikmah (House of Wisdom) was established by:
A) Al-Mansur
B) Harun al-Rashid
C) Al-Ma'mun
D) Al-Mutawakkil
Answer: C

36. The Golden Age of Islam is associated with:
A) Umayyad period
B) Abbasid period
C) Ottoman period
D) Fatimid period
Answer: B

37. The famous "One Thousand and One Nights" is associated with:
A) Al-Mansur
B) Harun al-Rashid
C) Al-Ma'mun
D) Al-Mutasim
Answer: B

38. The Abbasids were overthrown in Baghdad by:
A) Crusaders
B) Mongols
C) Turks
D) Persians
Answer: B

39. The year Baghdad fell to the Mongols was:
A) 1158 CE
B) 1258 CE
C) 1358 CE
D) 1458 CE
Answer: B

40. The Abbasid caliphate claimed descent from:
A) Ali ibn Abi Talib
B) Abbas ibn Abdul Muttalib
C) Abu Bakr
D) Umar ibn al-Khattab
Answer: B

## Section 5: Muslim Spain (Al-Andalus)

5. Muslim Spain (Al-Andalus) (Easy)
41. Muslim conquest of Spain began in:
A) 611 CE
B) 711 CE
C) 811 CE
D) 911 CE
Answer: B

42. The Muslim general who conquered Spain was:
A) Khalid bin Walid
B) Tariq bin Ziyad
C) Sa'd bin Abi Waqqas
D) Amr ibn al-As
Answer: B

43. The strait between Spain and Africa is named after:
A) Musa bin Nusair
B) Abdul Rahman I
C) Tariq bin Ziyad
D) Al-Hakam
Answer: C

44. The capital of Muslim Spain was:
A) Madrid
B) Barcelona
C) Cordoba
D) Seville
Answer: C

45. The founder of the Umayyad Dynasty in Spain was:
A) Abdul Rahman I
B) Abdul Rahman II
C) Abdul Rahman III
D) Al-Hakam II
Answer: A

46. The Great Mosque of Cordoba was built during:
A) 7th century
B) 8th century
C) 9th century
D) 10th century
Answer: B

47. The Alhambra Palace is located in:
A) Cordoba
B) Seville
C) Granada
D) Toledo
Answer: C

48. The last Muslim kingdom in Spain was:
A) Cordoba
B) Seville
C) Valencia
D) Granada
Answer: D

49. Muslim rule in Spain ended in:
A) 1392
B) 1492
C) 1592
D) 1692
Answer: B

50. The period of small Muslim kingdoms in Spain is called:
A) Taifa
B) Emirate
C) Caliphate
D) Sultanate
Answer: A

## Section 6: Ottoman Empire

6. Ottoman Empire (Easy)
51. The Ottoman Empire was founded by:
A) Osman I
B) Orhan
C) Murad I
D) Bayezid I
Answer: A

52. Constantinople was conquered by the Ottomans in:
A) 1353
B) 1453
C) 1553
D) 1653
Answer: B

53. The conqueror of Constantinople was:
A) Osman I
B) Mehmed II
C) Selim I
D) Suleiman I
Answer: B

54. The Ottoman Empire reached its peak under:
A) Mehmed II
B) Selim I
C) Suleiman the Magnificent
D) Murad IV
Answer: C

55. The Ottoman capital after Constantinople was:
A) Bursa
B) Edirne
C) Istanbul
D) Ankara
Answer: C

56. The elite military unit of the Ottoman Empire was:
A) Mamluks
B) Janissaries
C) Sipahis
D) Ghazis
Answer: B

57. The Ottoman Empire ended in:
A) 1824
B) 1924
C) 1934
D) 1944
Answer: B

58. The last Ottoman Sultan was:
A) Abdul Hamid II
B) Mehmed V
C) Mehmed VI
D) Abdul Majid II
Answer: C

59. The Tanzimat reforms were introduced in the:
A) 17th century
B) 18th century
C) 19th century
D) 20th century
Answer: C

60. The title of the Ottoman ruler was:
A) Shah
B) Emir
C) Sultan
D) Malik
Answer: C

## Section 7: Islamic Contributions to Science and Philosophy

7. Islamic Contributions to Science and Philosophy (Easy)
61. The "Father of Chemistry" in the Islamic world was:
A) Al-Razi
B) Jabir ibn Hayyan
C) Ibn Sina
D) Al-Biruni
Answer: B

62. Ibn Sina is known in the West as:
A) Averroes
B) Avicenna
C) Rhazes
D) Alhazen
Answer: B

63. The author of "Muqaddimah" was:
A) Ibn Rushd
B) Ibn Khaldun
C) Al-Ghazali
D) Ibn Battuta
Answer: B

64. Al-Khwarizmi is famous for his work in:
A) Medicine
B) Mathematics
C) Astronomy
D) Chemistry
Answer: B

65. The word "algebra" comes from the work of:
A) Al-Razi
B) Al-Khwarizmi
C) Ibn Sina
D) Al-Biruni
Answer: B

66. Ibn Rushd is known in the West as:
A) Averroes
B) Avicenna
C) Rhazes
D) Alhazen
Answer: A

67. The Canon of Medicine was written by:
A) Al-Razi
B) Ibn Sina
C) Al-Zahrawi
D) Ibn Nafis
Answer: B

68. The first known world map was created by:
A) Al-Idrisi
B) Ibn Battuta
C) Al-Biruni
D) Al-Mas'udi
Answer: A

69. The House of Wisdom was a center for:
A) Military training
B) Translation and learning
C) Trade
D) Administration
Answer: B

70. Islamic hospitals were called:
A) Maristan
B) Madrasah
C) Khanqah
D) Ribat
Answer: A

## Section 8: Modern Muslim World

8. Modern Muslim World (Easy)
71. The concept of Pan-Islamism was promoted by:
A) Sir Syed Ahmad Khan
B) Jamaluddin Afghani
C) Muhammad Abduh
D) Rashid Rida
Answer: B

72. The Young Turks movement was in:
A) Egypt
B) Iran
C) Ottoman Empire
D) India
Answer: C

73. The Wahhabi movement originated in:
A) Egypt
B) Arabia
C) India
D) Turkey
Answer: B

74. The founder of modern Egypt was considered to be:
A) Muhammad Ali Pasha
B) Gamal Abdel Nasser
C) Anwar Sadat
D) King Farouk
Answer: A

75. The Aligarh Movement was started by:
A) Allama Iqbal
B) Sir Syed Ahmad Khan
C) Shibli Nomani
D) Altaf Hussain Hali
Answer: B

76. The Ottoman Caliphate was abolished in:
A) 1920
B) 1922
C) 1924
D) 1926
Answer: C

77. The founder of modern Turkey was:
A) Enver Pasha
B) Mustafa Kemal Ataturk
C) Ismet Inonu
D) Adnan Menderes
Answer: B

78. The Organization of Islamic Cooperation (OIC) was founded in:
A) 1965
B) 1969
C) 1973
D) 1977
Answer: B

79. The first Muslim Nobel Prize winner in science was:
A) Abdus Salam
B) Ahmed Zewail
C) Aziz Sancar
D) Mohamed ElBaradei
Answer: A

80. The Arab Spring began in:
A) 2009
B) 2010
C) 2011
D) 2012
Answer: B

## Section 9: Sufism and Islamic Governance

9. Sufism and Islamic Governance (Easy)
81. The concept of Shura means:
A) Law
B) Consultation
C) Prayer
D) Charity
Answer: B

82. The first Sufi order was:
A) Qadiriyya
B) Naqshbandiyya
C) Chishtiyya
D) Suhrawardiyya
Answer: A

83. Al-Ghazali's famous work is:
A) The Muqaddimah
B) Revival of Religious Sciences
C) The Incoherence
D) The Canon
Answer: B

84. The concept of Ijtihad means:
A) Consensus
B) Independent reasoning
C) Imitation
D) Tradition
Answer: B

85. The Millet system was used in:
A) Abbasid Empire
B) Ottoman Empire
C) Mughal Empire
D) Umayyad Empire
Answer: B

86. The concept of Dhimmi refers to:
A) Muslim scholars
B) Non-Muslim subjects
C) Military leaders
D) Merchants
Answer: B

87. Islamic law is called:
A) Fiqh
B) Hadith
C) Sunnah
D) Shariah
Answer: D

88. The science of Hadith criticism is called:
A) Tafsir
B) Ilm al-Hadith
C) Kalam
D) Usul
Answer: B

89. The Waqf system is related to:
A) Military service
B) Religious endowments
C) Trade guilds
D) Educational degrees
Answer: B

90. The Qadi is a:
A) Military commander
B) Religious judge
C) Tax collector
D) Market inspector
Answer: B

## Section 10: Cultural and Architectural Heritage

10. Cultural and Architectural Heritage (Easy)
91. The Blue Mosque is located in:
A) Cairo
B) Istanbul
C) Isfahan
D) Delhi
Answer: B

92. Islamic calligraphy primarily uses:
A) Latin script
B) Arabic script
C) Persian script
D) Turkish script
Answer: B

93. The Taj Mahal was built by:
A) Akbar
B) Jahangir
C) Shah Jahan
D) Aurangzeb
Answer: C

94. The minaret is used for:
A) Storage
B) Call to prayer
C) Defense
D) Observation
Answer: B

95. The mihrab indicates the direction of:
A) Madinah
B) Jerusalem
C) Makkah
D) Damascus
Answer: C

96. Arabesque in Islamic art refers to:
A) Human figures
B) Geometric patterns
C) Animal forms
D) Landscapes
Answer: B

97. The traditional Islamic garden design is called:
A) Charbagh
B) Riad
C) Courtyard
D) Oasis
Answer: A

98. The art of inlaying wood is called:
A) Calligraphy
B) Marquetry
C) Tilework
D) Stucco
Answer: B

99. The Friday mosque is called:
A) Masjid al-Haram
B) Jami Masjid
C) Musalla
D) Zawiya
Answer: B

100. Islamic months are based on:
A) Solar calendar
B) Lunar calendar
C) Seasonal calendar
D) Julian calendar
Answer: B
