## Section 1: Communication Theories and Models

1. Communication Theories and Models (Medium)
1. The Spiral of Silence theory suggests that people are less likely to express opinions when they perceive:
A) Media support
B) They are in the minority
C) Government backing
D) Financial benefits
Answer: B

2. In the Diffusion of Innovation theory, the early majority comprises approximately:
A) 2.5%
B) 13.5%
C) 34%
D) 50%
Answer: C

3. The cultivation theory proposed by George Gerbner suggests that heavy TV viewing:
A) Improves critical thinking
B) Shapes perception of reality
C) Reduces media influence
D) Increases diversity of thought
Answer: B

4. The knowledge gap hypothesis predicts that information flow increases gaps between:
A) Countries
B) Socioeconomic groups
C) Age groups
D) Gender groups
Answer: B

5. In Lasswell's communication model, the question "To what effect?" refers to:
A) Channel efficiency
B) Message impact
C) Source credibility
D) Audience size
Answer: B

6. The selective exposure theory suggests audiences:
A) Watch everything equally
B) Seek information confirming existing beliefs
C) Avoid all media
D) Prefer opposing viewpoints
Answer: B

7. McCombs and Shaw's agenda-setting study focused on:
A) 1968 Chapel Hill voters
B) 1972 Watergate scandal
C) 1980 Iranian hostage crisis
D) 1960 Kennedy-Nixon debates
Answer: A

8. The dependency theory of media effects is strongest when:
A) Media is limited
B) Social stability exists
C) Social change and conflict occur
D) Audiences are educated
Answer: C

9. Framing theory differs from agenda-setting in that it:
A) Tells what to think
B) Tells how to think about issues
C) Ignores public opinion
D) Focuses on entertainment
Answer: B

10. The limited effects paradigm emerged after studying:
A) Radio's impact
B) 1940 presidential election
C) Television introduction
D) Internet adoption
Answer: B

## Section 2: History of Pakistani Journalism

2. History of Pakistani Journalism (Medium)
11. The Civil and Military Gazette, where Rudyard Kipling worked, was published from:
A) Delhi
B) Lahore
C) Karachi
D) Bombay
Answer: B

12. Maulana Abul Kalam Azad's Al-Hilal was banned by the British in:
A) 1910
B) 1914
C) 1918
D) 1920
Answer: B

13. The Pakistan Times was founded in 1947 by:
A) Faiz Ahmed Faiz
B) Mian Iftikharuddin
C) Hamid Nizami
D) Zafar Ali Khan
Answer: B

14. The Press and Publications Ordinance was promulgated in:
A) 1960
B) 1963
C) 1965
D) 1970
Answer: B

15. Zamindar's role in the Pakistan Movement included:
A) Supporting British rule
B) Opposing Muslim League
C) Advocating for Muslim rights
D) Promoting Hindu-Muslim unity
Answer: C

16. The first Urdu newspaper in the subcontinent was:
A) Jam-e-Jahan Numa
B) Delhi Urdu Akhbar
C) Zamindar
D) Inqilab
Answer: A

17. Radio Pakistan became Pakistan Broadcasting Corporation in:
A) 1965
B) 1970
C) 1973
D) 1976
Answer: C

18. The concept of "Muslim journalism" in pre-partition India emphasized:
A) Religious news only
B) Community advocacy and political rights
C) Opposition to all British policies
D) Urdu language exclusivity
Answer: B

19. Newspapers faced severe restrictions during which Pakistani period:
A) 1950s democratic era
B) 1977-1988 martial law
C) 1990s civilian rule
D) Post-2000 liberalization
Answer: B

20. The Progressive Papers Limited, which published Pakistan Times, was taken over by government in:
A) 1955
B) 1959
C) 1963
D) 1971
Answer: B

## Section 3: Media Roles and Impact

3. Media Roles and Impact (Medium)
21. Herman and Chomsky's Propaganda Model identifies how many filters:
A) Three
B) Five
C) Seven
D) Ten
Answer: B

22. The CNN effect refers to:
A) 24-hour news cycle
B) Media's influence on foreign policy
C) Breaking news format
D) International broadcasting
Answer: B

23. Pack journalism results in:
A) Diverse coverage
B) Homogeneous reporting
C) Investigative depth
D) Local focus
Answer: B

24. The public sphere concept by Habermas requires:
A) Government control
B) Rational-critical debate
C) Entertainment focus
D) Profit motivation
Answer: B

25. Mediatization of politics means:
A) Media covers politics
B) Politics adapts to media logic
C) Politicians own media
D) Media avoids politics
Answer: B

26. The watchdog role faces challenges from:
A) Public support
B) Corporate and political pressures
C) Technology advances
D) Educational improvements
Answer: B

27. Infotainment represents:
A) Educational programming
B) Blending information with entertainment
C) Children's content
D) Documentary films
Answer: B

28. Media's socializing function is strongest during:
A) Adulthood
B) Childhood and adolescence
C) Old age
D) Middle age
Answer: B

29. The correlation function of media involves:
A) Statistical analysis
B) Interpreting events and issues
C) Entertainment programming
D) Advertising placement
Answer: B

30. Media convergence has led to:
A) Specialized roles
B) Multi-skilled journalists
C) Reduced workload
D) Higher salaries
Answer: B

## Section 4: Press Organizations and Laws

4. Press Organizations and Laws (Medium)
31. The Newspaper Employees Act of 1973 provides for:
A) Censorship rules
B) Wage boards and job security
C) Government control
D) Tax exemptions
Answer: B

32. PEMRA Ordinance 2002 replaced:
A) Press Council Act
B) RAMRA 1997
C) PTV Act
D) Copyright Ordinance
Answer: B

33. The Contempt of Court Act 2012 attempts to balance:
A) Judicial privacy and media profits
B) Free speech and judicial dignity
C) Government secrecy and public interest
D) Criminal trials and civil cases
Answer: B

34. Under PECA 2016, online defamation is punishable by:
A) Warning only
B) Up to 3 years imprisonment
C) Fine only
D) Community service
Answer: B

35. The Right to Information Act in Pakistan was passed at federal level in:
A) 2013
B) 2015
C) 2017
D) 2019
Answer: C

36. CPNE's Code of Ethics emphasizes:
A) Government cooperation
B) Truth, objectivity, and fair play
C) Profit maximization
D) Entertainment value
Answer: B

37. The Defamation Ordinance 2002 was criticized for:
A) Being too lenient
B) Criminalizing defamation
C) Protecting media only
D) Ignoring online content
Answer: B

38. Press clubs in Pakistan primarily function as:
A) Government offices
B) Professional and social organizations
C) News agencies
D) Training institutes
Answer: B

39. The APNS represents interests of:
A) Journalists
B) Newspaper owners
C) Readers
D) Advertisers
Answer: B

40. Media tribunals under various laws have been criticized for:
A) Efficiency
B) Undermining regular courts
C) Transparency
D) Supporting media freedom
Answer: B

## Section 5: Media Ethics and Regulations

5. Media Ethics and Regulations (Medium)
41. The concept of "public interest" in journalism is often contested because:
A) It's clearly defined
B) It varies by context and perspective
C) Laws specify it clearly
D) Everyone agrees on it
Answer: B

42. Embedded journalism during conflicts raises concerns about:
A) Safety only
B) Objectivity and independence
C) Technology access
D) Language barriers
Answer: B

43. The "veil of ignorance" in ethical decision-making was proposed by:
A) Kant
B) John Rawls
C) Bentham
D) Aristotle
Answer: B

44. Checkbook journalism violates ethical principles because it:
A) Costs too much
B) Compromises source credibility
C) Takes too long
D) Requires approval
Answer: B

45. The harm limitation principle requires journalists to:
A) Avoid all negative stories
B) Balance public need with potential harm
C) Only report positive news
D) Get government permission
Answer: B

46. Shield laws protect journalists':
A) Personal safety
B) Confidential sources
C) Salaries
D) Equipment
Answer: B

47. The doctrine of prior restraint generally:
A) Is encouraged
B) Is presumptively unconstitutional
C) Applies to all media
D) Protects national security only
Answer: B

48. Advertorials blur the line between:
A) Print and broadcast
B) Editorial and advertising content
C) Local and national news
D) Facts and opinions
Answer: B

49. The SPJ Code of Ethics' four main principles include all EXCEPT:
A) Seek truth
B) Minimize harm
C) Maximize profit
D) Act independently
Answer: C

50. Post-publication review differs from pre-censorship in:
A) Preventing publication
B) Allowing publication then accountability
C) Government control
D) Editorial oversight
Answer: B

## Section 6: Public Relations and Advertising

6. Public Relations and Advertising (Medium)
51. Edward Bernays' contribution to PR included:
A) Inventing press releases
B) Applying psychology to PR
C) Creating PRSA
D) Developing social media
Answer: B

52. The two-way symmetric model of PR emphasizes:
A) One-way communication
B) Mutual understanding and dialogue
C) Propaganda techniques
D) Media manipulation
Answer: B

53. Integrated Marketing Communications (IMC) coordinates:
A) Only advertising
B) All promotional elements
C) PR only
D) Sales only
Answer: B

54. The PESO model in PR stands for:
A) Public, External, Social, Official
B) Paid, Earned, Shared, Owned media
C) Press, Electronic, Satellite, Online
D) Primary, Extended, Secondary, Optional
Answer: B

55. Crisis communication's "golden hour" refers to:
A) First hour after crisis
B) Planning phase
C) Media briefing time
D) Recovery period
Answer: A

56. Astroturfing in PR is controversial because it:
A) Uses real grass
B) Creates fake grassroots movements
C) Costs too much
D) Requires permits
Answer: B

57. The Excellence Theory in PR was developed by:
A) Edward Bernays
B) James Grunig
C) Ivy Lee
D) Harold Burson
Answer: B

58. Native advertising challenges include:
A) Technical difficulties
B) Transparency and disclosure
C) High costs only
D) Limited reach
Answer: B

59. PR measurement has shifted from AVE to:
A) Circulation only
B) Outcome-based metrics
C) Impression counts
D) Award counts
Answer: B

60. The Barcelona Principles emphasize:
A) AVE as primary metric
B) Outcomes over outputs
C) Quantity over quality
D) Traditional media only
Answer: B

## Section 7: Development Communication

7. Development Communication (Medium)
61. The Dominant Paradigm of development was challenged for:
A) Being too inclusive
B) Top-down approach and Western bias
C) Focusing on culture
D) Emphasizing participation
Answer: B

62. Paulo Freire's contribution to development communication emphasized:
A) Mass media campaigns
B) Dialogical and participatory approach
C) Government control
D) Technology transfer
Answer: B

63. The Dependency Theory suggests that:
A) Development is linear
B) Underdevelopment is structural
C) Media causes development
D) Culture doesn't matter
Answer: B

64. Communication for Social Change differs from DSC in:
A) Using media only
B) Emphasizing community dialogue
C) Government funding
D) Urban focus
Answer: B

65. The Diffusion of Innovations in development contexts often fails due to:
A) Good planning
B) Cultural incompatibility
C) Too much funding
D) Expert knowledge
Answer: B

66. Entertainment-Education strategy uses:
A) Formal education only
B) Popular media for social messages
C) Traditional lectures
D) Academic journals
Answer: B

67. The Knowledge, Attitude, Practice (KAP) model assumes:
A) Circular relationship
B) Linear progression
C) No relationship
D) Random change
Answer: B

68. Participatory Rural Appraisal emphasizes:
A) Expert knowledge
B) Local knowledge and participation
C) Urban methods
D) Technology only
Answer: B

69. Development communication evaluation focuses on:
A) Media reach only
B) Behavioral and social change
C) Government approval
D) Budget efficiency
Answer: B

70. The Alternative Development paradigm prioritizes:
A) Economic growth only
B) Human development and sustainability
C) Technology transfer
D) Media expansion
Answer: B

## Section 8: Technology and Digital Media

8. Technology and Digital Media (Medium)
71. Algorithmic journalism raises concerns about:
A) Speed only
B) Human judgment and context
C) Cost savings
D) Technology access
Answer: B

72. The filter bubble phenomenon was identified by:
A) Mark Zuckerberg
B) Eli Pariser
C) Tim Berners-Lee
D) Steve Jobs
Answer: B

73. Blockchain technology in journalism could help with:
A) Faster writing
B) Content verification and micropayments
C) Better design
D) Larger audiences
Answer: B

74. The attention economy affects journalism by:
A) Increasing quality
B) Incentivizing clickbait
C) Reducing competition
D) Improving accuracy
Answer: B

75. Data journalism requires skills in:
A) Writing only
B) Statistics and visualization
C) Photography
D) Broadcasting
Answer: B

76. The "platform-agnostic" approach means:
A) Avoiding all platforms
B) Creating content for multiple platforms
C) Using one platform only
D) Opposing technology
Answer: B

77. Verification tools like reverse image search help combat:
A) Slow news
B) Visual misinformation
C) Copyright issues
D) Design problems
Answer: B

78. The digital first strategy prioritizes:
A) Print edition
B) Online publication
C) Broadcast only
D) Social media only
Answer: B

79. Personalization algorithms can create:
A) Diverse perspectives
B) Information silos
C) Better journalism
D) Slower news
Answer: B

80. The concept of "dark social" refers to:
A) Negative content
B) Private sharing channels
C) Night-time posting
D) Anonymous sources
Answer: B

## Section 9: Globalization and Cultural Impact

9. Globalization and Cultural Impact (Medium)
81. The MacBride Report (1980) called for:
A) More Western media
B) New World Information Order
C) Ending UNESCO
D) Privatizing media
Answer: B

82. Cultural proximity theory explains why audiences prefer:
A) Foreign content
B) Culturally similar content
C) Only local news
D) Government media
Answer: B

83. Contra-flow in global media refers to:
A) Western dominance
B) Non-Western media influence
C) Technical problems
D) Censorship
Answer: B

84. The concept of "soft power" was developed by:
A) Noam Chomsky
B) Joseph Nye
C) Marshall McLuhan
D) Manuel Castells
Answer: B

85. Deterritorialization of media means:
A) Land disputes
B) Content transcending borders
C) Local focus only
D) Government control
Answer: B

86. The digital divide's second level concerns:
A) Access only
B) Skills and usage quality
C) Device ownership
D) Internet speed
Answer: B

87. Hybridization in media culture creates:
A) Pure local content
B) Mixed cultural forms
C) Western content only
D) No change
Answer: B

88. Time-space compression affects news by:
A) Slowing coverage
B) Accelerating global awareness
C) Limiting reach
D) Reducing importance
Answer: B

89. The "BRICS" media alliance represents:
A) Western cooperation
B) Alternative to Western media
C) Entertainment focus
D) Technology standards
Answer: B

90. Cosmopolitan journalism requires:
A) Local focus only
B) Global perspective with local relevance
C) Foreign languages only
D) International travel
Answer: B

## Section 10: Current Media Challenges

10. Current Media Challenges (Medium)
91. Deepfakes pose threats to journalism through:
A) Copyright only
B) Authenticity and verification challenges
C) Production costs
D) Technical complexity
Answer: B

92. The "post-truth" era is characterized by:
A) More accuracy
B) Emotions over facts
C) Better verification
D) Increased trust
Answer: B

93. Solutions journalism differs from traditional reporting by:
A) Avoiding problems
B) Focusing on responses to problems
C) Only positive news
D) Government focus
Answer: B

94. The "hostile media effect" occurs when:
A) Media attacks audiences
B) Partisans perceive bias against their side
C) Journalists fight
D) Technology fails
Answer: B

95. Constructive journalism aims to:
A) Build buildings
B) Include solution-focused reporting
C) Avoid all negative news
D) Support government
Answer: B

96. The "news finds me" perception among youth indicates:
A) Active news seeking
B) Passive news consumption
C) News avoidance
D) Subscription increase
Answer: B

97. Collaborative journalism projects like Panama Papers show:
A) Competition benefits
B) Power of cross-border cooperation
C) Individual success
D) Technology limits
Answer: B

98. The "trust recession" in media is caused by:
A) Economic factors only
B) Multiple factors including polarization
C) Technology alone
D) Lack of news
Answer: B

99. Subscription models challenge journalism by requiring:
A) Free content
B) Value demonstration to readers
C) More advertising
D) Government support
Answer: B

100. AI in journalism offers opportunities but raises concerns about:
A) Speed only
B) Job displacement and ethical decisions
C) Cost only
D) Training needs
Answer: B
