## Section 1: Civil Procedure Code (CPC)

1. Civil Procedure Code (Easy)
1. Res Judicata means:
A) A pending case
B) A decided matter
C) A new case
D) An appeal
Answer: B

2. Res Sub Judice refers to:
A) A decided case
B) A pending case
C) A dismissed case
D) An executed case
Answer: B

3. A plaint is:
A) A written complaint
B) An oral argument
C) A judgment
D) An appeal
Answer: A

4. A decree is:
A) An interim order
B) A final decision
C) A petition
D) A complaint
Answer: B

5. Mesne profits means:
A) Future profits
B) Past profits
C) Profits received by wrongful possession
D) Legal profits
Answer: C

6. The inherent powers of court are contained in Section:
A) 151
B) 115
C) 100
D) 89
Answer: A

7. A temporary injunction is:
A) Permanent
B) For a limited period
C) Forever binding
D) Non-appealable
Answer: B

8. Jurisdiction means:
A) Power to hear cases
B) Area of court
C) Court building
D) Legal fees
Answer: A

9. Pecuniary jurisdiction relates to:
A) Time limits
B) Monetary value
C) Geographic area
D) Subject matter
Answer: B

10. An interpleader suit is filed when:
A) Two parties claim same property
B) One party defaults
C) Court lacks jurisdiction
D) Appeal is pending
Answer: A

## Section 2: Contract Act

2. Contract Act (Easy)
11. A contract is:
A) An agreement enforceable by law
B) Any promise
C) A social agreement
D) A moral obligation
Answer: A

12. An offer must be:
A) Vague
B) Clear and definite
C) Conditional
D) Oral only
Answer: B

13. Acceptance must be:
A) Conditional
B) Absolute and unqualified
C) Delayed
D) Implied only
Answer: B

14. Consideration means:
A) Thinking about contract
B) Price for promise
C) Future payment
D) Past payment only
Answer: B

15. A minor is a person under the age of:
A) 16 years
B) 18 years
C) 21 years
D) 25 years
Answer: B

16. A void contract is:
A) Valid
B) Enforceable
C) Not enforceable
D) Partially valid
Answer: C

17. A voidable contract can be:
A) Never enforced
B) Enforced at option of one party
C) Always enforced
D) Partially enforced
Answer: B

18. Coercion involves:
A) Love and affection
B) Threat or force
C) Persuasion
D) Advice
Answer: B

19. Undue influence occurs between:
A) Strangers
B) Parties in fiduciary relationship
C) Enemies
D) Competitors
Answer: B

20. A contingent contract depends on:
A) Past event
B) Present event
C) Future uncertain event
D) Certain event
Answer: C

## Section 3: Law of Torts

3. Law of Torts (Easy)
21. A tort is:
A) A crime
B) A civil wrong
C) A contract
D) A statute
Answer: B

22. Negligence requires:
A) Intention
B) Duty of care
C) Malice
D) Contract
Answer: B

23. Defamation means:
A) Physical harm
B) Injury to reputation
C) Breach of contract
D) Criminal act
Answer: B

24. Libel is:
A) Spoken defamation
B) Written defamation
C) Physical assault
D) Trespass
Answer: B

25. Slander is:
A) Written defamation
B) Spoken defamation
C) Physical harm
D) Mental torture
Answer: B

26. Battery involves:
A) Words only
B) Physical contact
C) Threats only
D) Negligence
Answer: B

27. Assault is:
A) Actual physical harm
B) Threat of physical harm
C) Verbal abuse
D) Defamation
Answer: B

28. Trespass is entry:
A) With permission
B) Without permission
C) By invitation
D) By contract
Answer: B

29. Nuisance affects:
A) One person only
B) Use and enjoyment of property
C) Criminal law
D) Contract rights
Answer: B

30. Strict liability means liability:
A) With fault
B) Without fault
C) With negligence
D) With intention
Answer: B

## Section 4: Criminal Procedure Code (CrPC)

4. Criminal Procedure Code (Easy)
31. FIR stands for:
A) Final Information Report
B) First Information Report
C) Formal Investigation Report
D) Filed Investigation Report
Answer: B

32. A complaint can be filed by:
A) Police only
B) Aggrieved person
C) Judge only
D) Lawyer only
Answer: B

33. Cognizable offence means:
A) Police can arrest without warrant
B) Police cannot arrest
C) Only court can arrest
D) No arrest allowed
Answer: A

34. Non-cognizable offence requires:
A) No warrant
B) Court warrant for arrest
C) Direct arrest
D) Immediate arrest
Answer: B

35. Bail is:
A) Punishment
B) Release from custody
C) Fine
D) Imprisonment
Answer: B

36. Anticipatory bail is sought:
A) After arrest
B) Before arrest
C) During trial
D) After conviction
Answer: B

37. A confession to police is:
A) Always admissible
B) Not admissible
C) Partially admissible
D) Admissible with permission
Answer: B

38. Summary trial is for:
A) Serious offences
B) Petty offences
C) All offences
D) Murder cases
Answer: B

39. Discharge means:
A) Conviction
B) Release without trial
C) Punishment
D) Fine
Answer: B

40. Acquittal means:
A) Found guilty
B) Found not guilty
C) Postponed trial
D) Transferred case
Answer: B

## Section 5: Pakistan Penal Code (PPC)

5. Pakistan Penal Code (Easy)
41. Mens rea means:
A) Physical act
B) Guilty mind
C) Innocent mind
D) No intention
Answer: B

42. Actus reus means:
A) Mental element
B) Physical act
C) Intention only
D) Motive
Answer: B

43. Murder is also known as:
A) Qatl-e-Khata
B) Qatl-e-Amd
C) Hurt
D) Assault
Answer: B

44. Theft becomes robbery when:
A) At night
B) With force or fear
C) Of large amount
D) From house
Answer: B

45. Extortion involves:
A) Taking silently
B) Putting in fear
C) Finding property
D) Borrowing
Answer: B

46. Kidnapping is taking away a:
A) Adult with consent
B) Minor without consent
C) Property
D) Document
Answer: B

47. Abduction involves:
A) Minors only
B) Force or deceit
C) Consent
D) Legal authority
Answer: B

48. Criminal conspiracy requires minimum:
A) One person
B) Two persons
C) Five persons
D) Ten persons
Answer: B

49. Right of private defence is available:
A) Only to police
B) To every person
C) Only in court
D) Only to adults
Answer: B

50. Diyat means:
A) Punishment
B) Blood money
C) Imprisonment
D) Fine
Answer: B

## Section 6: Qanun-e-Shahadat (Evidence Law)

6. Evidence Law (Easy)
51. Evidence means:
A) Only documents
B) Proof in court
C) Only oral statements
D) Only witnesses
Answer: B

52. Primary evidence is:
A) Copy of document
B) Original document
C) Oral account
D) Photocopy
Answer: B

53. Secondary evidence includes:
A) Original only
B) Copies and oral accounts
C) Primary evidence
D) Direct evidence
Answer: B

54. A fact in issue is:
A) Irrelevant fact
B) Disputed fact
C) Admitted fact
D) Proven fact
Answer: B

55. Relevant facts are:
A) All facts
B) Connected to facts in issue
C) Unrelated facts
D) Future facts
Answer: B

56. Burden of proof in criminal cases lies on:
A) Accused
B) Prosecution
C) Judge
D) Witness
Answer: B

57. Burden of proof in civil cases lies on:
A) Defendant only
B) Plaintiff initially
C) Judge
D) Court clerk
Answer: B

58. A confession is:
A) Denial of guilt
B) Admission of guilt
C) Neutral statement
D) Opinion
Answer: B

59. An admission can be:
A) Only written
B) Oral or written
C) Only by gesture
D) Only in court
Answer: B

60. Hearsay evidence is generally:
A) Always admissible
B) Not admissible
C) Best evidence
D) Primary evidence
Answer: B

## Section 7: Arbitration and ADR

7. Arbitration (Easy)
61. Arbitration is:
A) Court proceeding
B) Alternative dispute resolution
C) Criminal trial
D) Appeal process
Answer: B

62. An arbitrator is:
A) A judge
B) A neutral third party
C) A lawyer
D) A court clerk
Answer: B

63. Arbitration agreement must be:
A) Oral only
B) In writing
C) Implied
D) Assumed
Answer: B

64. An arbitral award is:
A) Court judgment
B) Arbitrator's decision
C) Settlement
D) Mediation outcome
Answer: B

65. Arbitration is generally:
A) Slower than court
B) Faster than court
C) Same as court
D) More formal than court
Answer: B

66. Mediation involves:
A) Binding decision
B) Facilitated negotiation
C) Court order
D) Punishment
Answer: B

67. Conciliation is:
A) Adversarial
B) Collaborative
C) Punitive
D) Criminal
Answer: B

68. ADR stands for:
A) Advanced Dispute Resolution
B) Alternative Dispute Resolution
C) Arbitrary Dispute Resolution
D) Appellate Dispute Resolution
Answer: B

69. Arbitration can be:
A) Only domestic
B) Domestic or international
C) Only international
D) Only commercial
Answer: B

70. The seat of arbitration refers to:
A) Physical location
B) Legal jurisdiction
C) Arbitrator's office
D) Court location
Answer: B

## Section 8: Legal Principles and Maxims

8. Legal Principles (Easy)
71. Estoppel prevents a person from:
A) Filing suit
B) Denying previous position
C) Giving evidence
D) Appealing
Answer: B

72. Alibi means:
A) False evidence
B) Elsewhere at time of offence
C) Confession
D) Witness
Answer: B

73. Vicarious liability means:
A) Personal liability
B) Liability for another's acts
C) No liability
D) Criminal liability
Answer: B

74. Damnum sine injuria means:
A) Damage with legal injury
B) Damage without legal injury
C) No damage
D) Criminal damage
Answer: B

75. Injuria sine damno means:
A) No legal right violated
B) Legal right violated without damage
C) Both damage and injury
D) Neither damage nor injury
Answer: B

76. Res ipsa loquitur means:
A) The thing speaks for itself
B) Silent evidence
C) No evidence needed
D) Oral evidence only
Answer: A

77. Contributory negligence is:
A) Full defence
B) Partial defence
C) No defence
D) Criminal defence
Answer: B

78. Volenti non fit injuria means:
A) Involuntary act
B) Voluntary assumption of risk
C) No consent
D) Forced consent
Answer: B

79. De minimis non curat lex means:
A) Law cares for everything
B) Law doesn't care for trifles
C) Maximum penalty
D) Strict liability
Answer: B

80. Audi alteram partem means:
A) One-sided hearing
B) Hear the other side
C) No hearing
D) Written hearing only
Answer: B

## Section 9: Court Structure and Procedures

9. Courts and Procedures (Easy)
81. The highest court in Pakistan is:
A) High Court
B) Supreme Court
C) Federal Shariat Court
D) Session Court
Answer: B

82. A Sessions Court tries:
A) Civil cases only
B) Serious criminal cases
C) Constitutional cases
D) Revenue cases
Answer: B

83. A Civil Judge tries:
A) Criminal cases
B) Civil cases
C) Constitutional cases
D) All cases
Answer: B

84. An appeal from Civil Judge goes to:
A) Supreme Court directly
B) District Court
C) Session Court
D) Magistrate
Answer: B

85. Original jurisdiction means:
A) First instance trial
B) Appeal only
C) Review only
D) Revision only
Answer: A

86. Appellate jurisdiction means:
A) Original trial
B) Hearing appeals
C) Advisory opinion
D) Mediation
Answer: B

87. A decree can be:
A) Preliminary or final
B) Only final
C) Only preliminary
D) Neither
Answer: A

88. An ex-parte decree is passed when:
A) Both parties present
B) Defendant absent
C) Plaintiff absent
D) Judge absent
Answer: B

89. Limitation period is:
A) Maximum time to file suit
B) Minimum time to file suit
C) Trial duration
D) Appeal time
Answer: A

90. A caveat is:
A) A judgment
B) Notice to court
C) An appeal
D) A complaint
Answer: B

## Section 10: Miscellaneous Legal Concepts

10. Miscellaneous Concepts (Easy)
91. Judicial precedent means:
A) Future decisions
B) Past decisions as authority
C) Current law
D) Statute only
Answer: B

92. Ratio decidendi is:
A) Facts of case
B) Reason for decision
C) Dissenting opinion
D) Obiter dicta
Answer: B

93. Obiter dicta means:
A) Binding statement
B) Passing remarks
C) Main judgment
D) Statute
Answer: B

94. A writ is:
A) A law
B) Court order
C) Contract
D) Agreement
Answer: B

95. Habeas corpus is for:
A) Property rights
B) Illegal detention
C) Money recovery
D) Defamation
Answer: B

96. Natural justice includes:
A) Written law only
B) Fair hearing principles
C) Criminal law
D) Civil law only
Answer: B

97. Sub judice means:
A) After judgment
B) Under judicial consideration
C) No jurisdiction
D) Final decision
Answer: B

98. Prima facie means:
A) Final proof
B) At first sight
C) No evidence
D) Conclusive proof
Answer: B

99. Suo moto means:
A) On application
B) On its own motion
C) On appeal
D) On complaint
Answer: B

100. Legal fiction is:
A) False statement
B) Assumed fact for legal purpose
C) True fact
D) Criminal act
Answer: B
