## Section 1: Civil Procedure Code (CPC)

1. Civil Procedure Code (Hard)
1. In a suit where A sues B for property possession, B's claim that he holds for C (not party to suit) constitutes:
A) Res judicata
B) Constructive res judicata
C) Jus tertii
D) Lis pendens
Answer: C

2. When decree-holder discovers judgment-debtor's property was fraudulently transferred, the appropriate remedy is:
A) Fresh suit for declaration
B) Execution application under Order 21 Rule 66
C) Review application
D) Criminal complaint only
Answer: B

3. If High Court passes decree beyond pecuniary jurisdiction but parties don't object, the decree is:
A) Void ab initio
B) Voidable at instance of parties
C) Valid due to acquiescence
D) Automatically reversed
Answer: C

4. Order 2 Rule 2 CPC bars subsequent suit on:
A) Different cause of action
B) Omitted ground from same cause
C) New facts arising later
D) Continuing cause of action
Answer: B

5. In computing limitation for appeal, time taken for obtaining certified copy is excluded under:
A) Section 12 Limitation Act
B) Section 5 Limitation Act
C) Section 14 Limitation Act
D) Not excluded
Answer: A

6. Garnishee order under Order 21 Rule 46 creates relationship of:
A) Creditor-debtor between court and garnishee
B) Trust between garnishee and judgment-debtor
C) Agency between decree-holder and garnishee
D) Attachment preventing garnishee from paying judgment-debtor
Answer: D

7. When plaint doesn't disclose cause of action but defendant doesn't raise objection and contests on merits:
A) Suit must fail
B) Defect cured by waiver
C) Court must reject suo moto
D) Revision lies to High Court
Answer: B

8. Principles of res judicata apply to execution proceedings when:
A) Never apply
B) Questions decided in earlier execution
C) Only between decree-holder and judgment-debtor
D) Fresh execution after 3 years
Answer: B

9. Order 23 Rule 1 withdrawal differs from abandonment in:
A) Permission required vs unilateral act
B) Costs consequences
C) Future suit barred differently
D) All of the above
Answer: D

10. Abatement of suit doesn't occur when:
A) Sole plaintiff dies
B) One of several defendants dies
C) Cause of action survives
D) Both B and C
Answer: D

## Section 2: Contract Act

2. Contract Act (Hard)
11. A agrees to pay B Rs.10,000 if B's house burns. B's house burns due to B's negligence. The contract is:
A) Void as wagering
B) Valid insurance contract
C) Voidable at A's option
D) Frustrated
Answer: B

12. A promises B to drop prosecution against B for robbery. The agreement is:
A) Valid if consideration present
B) Void under Section 23
C) Voidable
D) Valid compromise
Answer: B

13. Parda-nashin lady's contract is presumed influenced unless:
A) Written form
B) Independent advice proved
C) Husband consents
D) Court approves
Answer: B

14. Section 74 Contract Act on liquidated damages:
A) Allows full stipulated amount
B) Requires proof of actual loss
C) Reasonable compensation not exceeding stipulated
D) Punitive damages permitted
Answer: C

15. A contracts to marry B. Before time fixed, A marries C. B can claim:
A) Specific performance
B) Damages for breach
C) Both A and B
D) No remedy in contract
Answer: B

16. Hadley v Baxendale rule limits damages to:
A) All losses flowing from breach
B) Losses in reasonable contemplation
C) Actual losses only
D) Liquidated amount
Answer: B

17. When time is essence of contract, delay results in:
A) Automatic termination
B) Right to terminate
C) Damages only
D) Extended time
Answer: B

18. Carlill v Carbolic Smoke Ball established:
A) Invitation to treat
B) Unilateral contract to world
C) Wagering agreement
D) Conditional gift
Answer: B

19. Doctrine of privity prevents:
A) Assignment of rights
B) Third party enforcement
C) Agency contracts
D) Trust beneficiaries
Answer: B

20. Quantum meruit applies when:
A) Express contract exists
B) Contract void but work done
C) Damages inadequate
D) Specific performance available
Answer: B

## Section 3: Law of Torts

3. Law of Torts (Hard)
21. In Donoghue v Stevenson, Lord Atkin's neighbour principle established:
A) Strict liability
B) Duty of care to foreseeable victims
C) Res ipsa loquitur
D) Absolute liability
Answer: B

22. Bolton v Stone principle regarding cricket ball hitting plaintiff establishes:
A) Strict liability for dangerous sports
B) No liability if risk remote
C) Assumption of risk
D) Contributory negligence
Answer: B

23. Ryland v Fletcher doesn't apply when:
A) Natural use of land
B) Escape due to vis major
C) Statutory authority
D) All of the above
Answer: D

24. Nervous shock claims require:
A) Physical impact
B) Recognized psychiatric illness
C) Direct witnessing only
D) Family relationship
Answer: B

25. Volenti doctrine failed in Smith v Baker because:
A) Minor involved
B) Mere knowledge isn't consent to risk
C) Employer-employee relationship
D) Statutory duty
Answer: B

26. In defamation, Sim v Stretch defined defamatory as lowering plaintiff in estimation of:
A) All society
B) Right-thinking members
C) Plaintiff's peers
D) Reasonable person
Answer: B

27. Rookes v Barnard established exemplary damages available when:
A) Any tort
B) Oppressive governmental action
C) Profit from tort
D) Both B and C
Answer: D

28. Pure economic loss is recoverable in negligence when:
A) Always
B) Never
C) Special relationship exists
D) Large amount
Answer: C

29. The but-for test is displaced by material contribution test when:
A) Multiple causes
B) Single clear cause
C) No causation
D) Statutory liability
Answer: A

30. Caparo Industries v Dickman three-fold test requires:
A) Foreseeability only
B) Proximity only
C) Fair, just, reasonable only
D) All three elements
Answer: D

## Section 4: Criminal Procedure Code (CrPC)

4. Criminal Procedure Code (Hard)
31. When investigating officer's opinion in case diary contradicts his court testimony:
A) Diary prevails
B) Can be confronted under Section 172
C) Cannot be used at all
D) Treated as evidence
Answer: B

32. Confession before police followed by recovery of weapon is admissible to extent of:
A) Entire confession
B) Recovery fact only
C) Information leading to discovery
D) Nothing admissible
Answer: C

33. Section 319 CrPC power to proceed against non-accused requires:
A) Fresh FIR
B) Evidence during trial
C) Prosecution application
D) Preliminary inquiry
Answer: B

34. In warrant trial, if charge framing order passed without supplying documents:
A) Proceedings void
B) Curable under Section 465
C) Depends on prejudice
D) Both B and C
Answer: D

35. Magistrate taking cognizance under Section 190(1)(c) on own knowledge:
A) Can't try case
B) Must record reasons
C) Becomes witness
D) All of the above
Answer: D

36. Section 311 CrPC power to summon witnesses is:
A) Limited to prosecution/defence list
B) For discovering truth
C) Only before arguments
D) With party consent
Answer: B

37. When multiple FIRs filed for same occurrence:
A) All must be investigated
B) First prevails
C) Counter-FIR prohibited
D) Court decides which valid
Answer: B

38. Anticipatory bail under Section 438 operates:
A) Till regular bail
B) Till chargesheet
C) As per court's order
D) Till trial ends
Answer: C

39. Victim's right to appeal acquittal requires:
A) State support
B) Leave of court
C) Special law provision
D) No specific requirement
Answer: B

40. Section 482 can't be invoked to:
A) Quash inherently defective proceedings
B) Convert findings of fact
C) Prevent abuse of process
D) Secure ends of justice
Answer: B

## Section 5: Pakistan Penal Code (PPC)

5. Pakistan Penal Code (Hard)
41. A intends to kill B, shoots at B but kills C whom A didn't see. This is murder of C under:
A) Transferred malice
B) Knowledge
C) Constructive intent
D) Section 301
Answer: D

42. Right of private defence against insane person:
A) Not available
B) Available with restraint
C) Full force permitted
D) Only escape allowed
Answer: B

43. A instigates B to burn C's house. B sets fire but it's extinguished. A is guilty of:
A) No offence
B) Abetment of mischief
C) Criminal conspiracy
D) Attempt to mischief
Answer: B

44. Distinction between Section 34 and 149 IPC is:
A) Number of persons
B) Common intention vs object
C) Prior meeting of minds
D) All of the above
Answer: D

45. A makes false entry in register kept under law. This constitutes:
A) Cheating
B) Forgery
C) Falsification of accounts
D) Criminal breach of trust
Answer: C

46. Hurt becomes grievous hurt when:
A) Hospitalization required
B) Designated injuries in Section 320
C) Permanent damage
D) Multiple injuries
Answer: B

47. A puts jewels into B's pocket intending to fix theft on B. A commits:
A) Theft
B) No offence
C) Section 120B
D) Mischief
Answer: B

48. In joint liability under Section 34, presence at scene:
A) Essential
B) Not required if common intention
C) Presumed from act
D) Question of fact
Answer: B

49. Preparation distinguished from attempt when:
A) Proximate to commission
B) Impossible to retreat
C) Unequivocal act
D) All indicate attempt
Answer: D

50. McNaughten rules for insanity require accused to prove:
A) Mental disease
B) Didn't know act wrong
C) Both A and B
D) Medical certificate
Answer: C

## Section 6: Qanun-e-Shahadat (Evidence Law)

6. Evidence Law (Hard)
51. When accused's statement under Section 342 CrPC admits incriminating facts but offers explanation:
A) Whole must be accepted/rejected
B) Court can accept part
C) Explanation presumed true
D) Requires corroboration
Answer: A

52. Section 106 Evidence Act shifting burden applies when:
A) All criminal cases
B) Facts specially within accused's knowledge
C) Prosecution fails
D) Death cases only
Answer: B

53. Tape-recorded conversation is admissible when:
A) Always as document
B) Voice identified and relevant
C) Original produced
D) All conditions met
Answer: D

54. Previous statement of witness can be used:
A) As substantive evidence
B) For contradiction only
C) To corroborate with leave
D) Both B and C
Answer: D

55. Section 32(1) dying declaration admissible even if:
A) Declarant survives
B) Not expecting death
C) About property dispute
D) Incomplete statement
Answer: A

56. Presumption under Section 114 illustration (g) regarding accomplice:
A) Irrebuttable
B) Rebuttable requiring corroboration
C) Rule of law
D) Not applicable to approver
Answer: B

57. DNA evidence is admissible under:
A) Section 45 as expert opinion
B) Section 9 as explanatory fact
C) Section 59 requiring oral evidence
D) Both A and B
Answer: D

58. Test identification parade evidentiary value:
A) Substantive evidence
B) Corroborative only
C) Mandatory requirement
D) Conclusive proof
Answer: B

59. Hostile witness examination permits:
A) Leading questions only
B) Cross-examination by party calling
C) Impeaching credit
D) All of the above
Answer: D

60. Electronic evidence under Section 65B requires:
A) Original device
B) Certificate of authenticity
C) Expert testimony
D) All requirements vary
Answer: B

## Section 7: Arbitration and ADR

7. Arbitration (Hard)
61. When arbitration clause exists but suit filed, court must:
A) Dismiss suit
B) Stay proceedings if applied before statement on substance
C) Decide jurisdiction first
D) Refer automatically
Answer: B

62. Arbitrator exceeding jurisdiction renders award:
A) Wholly void
B) Severable if possible
C) Voidable at option
D) Subject to correction
Answer: B

63. In international commercial arbitration, public policy means:
A) Domestic public policy
B) International public policy
C) Basic notions of justice
D) Forum state's law
Answer: C

64. Konkola Copper Mines principle on arbitrator removal requires:
A) Actual bias proved
B) Real danger of bias
C) Appearance sufficient
D) Criminal conduct
Answer: B

65. When main contract void for incapacity, arbitration clause:
A) Also void
B) Survives if separable
C) Requires fresh agreement
D) Court decides validity
Answer: B

66. Emergency arbitrator's order is:
A) Final award
B) Interim measure
C) Not enforceable
D) Requires court confirmation
Answer: B

67. Arbitrability excludes disputes relating to:
A) All statutory rights
B) In rem rights generally
C) Criminal matters
D) Both B and C
Answer: D

68. BALCO judgment prospectively changed:
A) Supervisory jurisdiction
B) Seat theory application
C) Part I applicability
D) All of the above
Answer: D

69. Section 11(6) appointment by Chief Justice is:
A) Administrative
B) Judicial
C) Arbitrary
D) Delegable
Answer: B

70. Award-debtor's application under Section 34 after limitation with explanation:
A) Court has discretion
B) Strict limitation applies
C) Section 5 Limitation Act applies
D) Depends on merit
Answer: B

## Section 8: Complex Procedural Issues

8. Complex Procedures (Hard)
71. When court decree is passed by court without territorial jurisdiction but parties submit to it:
A) Decree void
B) Decree valid by consent
C) Voidable at instance
D) Requires ratification
Answer: B

72. Fractional share decree-holder executing entire property must:
A) Refund proportionate amount
B) Hold as trustee
C) Account to co-sharers
D) All apply
Answer: D

73. Caveat filed after institution but before service prevents:
A) Proceedings
B) Ex-parte order only
C) Final decree
D) Execution
Answer: B

74. Order 21 Rule 58 rateable distribution applies when:
A) Multiple decree-holders
B) Assets insufficient
C) Before realization
D) Both A and B
Answer: D

75. Foreign judgment merger doctrine means:
A) Original cause extinguished
B) Can sue on original
C) Both remedies available
D) Fresh limitation
Answer: A

76. Letters Patent Appeal maintainability depends on:
A) Value
B) Whether judgment by single judge
C) Subject matter
D) All factors
Answer: D

77. Group of companies doctrine in arbitration binds:
A) Only signatories
B) Non-signatory affiliates in circumstances
C) Parent company always
D) Never non-parties
Answer: B

78. Anti-suit injunction in international litigation requires:
A) Vexatious proceedings
B) Forum non conveniens
C) Oppressive conduct
D) All may justify
Answer: D

79. Protective costs order in public interest litigation:
A) Mandatory
B) Discretionary on criteria
C) Not permissible
D) Only for poor
Answer: B

80. Restitution under Section 144 CPC includes:
A) Principal amount only
B) Interest and damages
C) Mesne profits
D) All consequential
Answer: D

## Section 9: Constitutional and Advanced Jurisprudence

9. Advanced Jurisprudence (Hard)
81. Basic structure doctrine limits:
A) Legislative power
B) Amendment power
C) Executive action
D) Judicial review
Answer: B

82. Prospective overruling applies when:
A) Criminal law
B) Reliance on precedent
C) Court discretion
D) Constitutional matters
Answer: B

83. Curative petition after review dismissed lies when:
A) Always available
B) Violation of natural justice
C) Abuse of process
D) Both B and C
Answer: D

84. Manifest arbitrariness test post-Shayara Bano requires:
A) Reasonable classification
B) Capricious/irrational action
C) Procedural fairness
D) Proportionality
Answer: B

85. Wednesbury unreasonableness means decision:
A) Court disagrees
B) No reasonable authority would take
C) Lacks reasons
D) Procedurally unfair
Answer: B

86. Third-party rights in specific performance suit:
A) Always protected
B) Subject to notice/bona fides
C) Never affected
D) Require intervention
Answer: B

87. Promissory estoppel against government requires:
A) Statutory backing
B) Clear promise and detriment
C) Written assurance
D) Cabinet approval
Answer: B

88. Double jeopardy protection doesn't apply when:
A) Different offences
B) Same transaction
C) Higher court trial
D) Separate sovereigns
Answer: A

89. Epistolary jurisdiction allows:
A) Email filing
B) Letter treated as petition
C) Informal procedures
D) Ex-parte orders
Answer: B

90. Sub silentio precedent means:
A) Binding authority
B) Not binding
C) Persuasive only
D) Overruled
Answer: B

## Section 10: Specialized Areas and Recent Developments

10. Specialized Areas (Hard)
91. Information under RTI Act excludes:
A) All government records
B) Cabinet papers conditionally
C) Court records
D) Legislature proceedings
Answer: B

92. Clinical establishment liability under consumer law requires:
A) Deficiency in service
B) Medical negligence
C) Either sufficient
D) Criminal intent
Answer: C

93. Insolvency moratorium doesn't stay:
A) All proceedings
B) Personal guarantor proceedings
C) Criminal prosecution
D) Both B and C
Answer: D

94. Environmental clearance violation allows:
A) Closure only
B) Ex post facto regularization conditionally
C) Criminal action only
D) No remedy
Answer: B

95. Aadhaar-bank account linking mandatory for:
A) All accounts
B) Subsidy/benefit accounts
C) NRI accounts
D) Corporate accounts
Answer: B

96. Blockchain evidence authentication requires:
A) Source code disclosure
B) Hash value verification
C) Expert certificate
D) All of the above
Answer: D

97. Cross-border insolvency under IBC follows:
A) Territorial approach
B) Universal approach
C) Modified universalism
D) Reciprocity only
Answer: C

98. Safe harbour circular by RBI protects:
A) All banking decisions
B) Commercial decisions within policy
C) Fraud cases
D) Wilful defaulters
Answer: B

99. Dynamic/continuing injunction in IP matters means:
A) Time-bound order
B) Covers future infringements
C) Requires fresh suit
D) Limited to prayer
Answer: B

100. ODR (Online Dispute Resolution) award enforcement requires:
A) Physical signature
B) Digital signature sufficient
C) Court authentication
D) Notarization
Answer: B
