1. Contributions of Muslim Scientists
Who is known as the “Father of Algebra”?

A) Ibn al-Haytham

B) Al-Khwarizmi

C) Al-Biruni

D) Al-Razi

Answer: B

Which scientist wrote the seminal Book of Optics?

A) Al-Farabi

B) Al-Razi

C) Ibn al-Haytham

D) Avicenna

Answer: C

Al-Biruni made significant contributions to which field?

A) Astronomy

B) Medicine

C) Economics

D) Literature

Answer: A

Who is credited with pioneering methods in experimental medicine?

A) Avicenna

B) Al-Khwarizmi

C) Al-Farghani

D) Al-Kindi

Answer: A

Which Muslim scholar accurately measured the circumference of the Earth?

A) Al-Razi

B) Al-Khwarizmi

C) Al-Biruni

D) Ibn Sina

Answer: C

Al-Kindi is best known for his work in:

A) Optics

B) Philosophy and cryptography

C) Botany

D) Cartography

Answer: B

Who formulated early theories on motion resembling inertia?

A) Al-Hassan

B) Jabir ibn Hayyan

C) Al-Khindi

D) Ibn al-Haytham

Answer: D

Which scientist authored the Canon of Medicine?

A) Avicenna

B) Al-Biruni

C) Al-Razi

D) Al-Kindi

Answer: A

Who introduced the concept of algorithm in mathematics?

A) Al-Khwarizmi

B) Al-Farabi

C) Al-Razi

D) Ibn Sina

Answer: A

Which scholar wrote on the astrolabe and improved its design?

A) Al-Biruni

B) Al-Farghani

C) Al-Khwarizmi

D) Avicenna

Answer: B

2. Environmental Issues
Which gas is the primary contributor to the greenhouse effect?

A) Oxygen

B) Carbon Dioxide

C) Nitrogen

D) Argon

Answer: B

Acid rain is mainly caused by emissions of:

A) CO₂ and H₂O

B) SO₂ and NOₓ

C) CH₄ and NH₃

D) O₃ and CO

Answer: B

Which practice helps prevent water pollution?

A) Dumping industrial waste directly

B) Using pesticides indiscriminately

C) Treating sewage before discharge

D) Increasing plastic use

Answer: C

The Clean Development Mechanism (CDM) relates to:

A) Biological diversity

B) Renewable energy projects under Kyoto Protocol

C) Ocean salinity control

D) Nuclear waste disposal

Answer: B

Which layer of air quality is most affected by ground-level ozone?

A) Stratosphere

B) Troposphere

C) Mesosphere

D) Thermosphere

Answer: B

Global warming refers to the increase in Earth’s:

A) Core temperature

B) Average surface temperature

C) Atmospheric pressure

D) Ocean depth

Answer: B

Which renewable resource uses wind to generate electricity?

A) Geothermal

B) Biomass

C) Solar

D) Wind turbines

Answer: D

Excessive use of fertilizers can lead to:

A) Improved air quality

B) Eutrophication in water bodies

C) Reduced soil fertility

D) Decreased algal growth

Answer: B

Ozone depletion in the stratosphere increases human exposure to:

A) Infrared radiation

B) Ultraviolet radiation

C) Gamma rays

D) Microwaves

Answer: B

Which practice conserves water in agriculture?

A) Flood irrigation

B) Drip irrigation

C) Overhead sprinklers

D) Monoculture planting

Answer: B

3. Human Body Systems and Health
Which gland secretes insulin?

A) Thyroid

B) Pancreas

C) Adrenal

D) Pituitary

Answer: B

Vitamin C deficiency causes:

A) Rickets

B) Scurvy

C) Beriberi

D) Pellagra

Answer: B

The functional unit of the kidney is called:

A) Neuron

B) Nephron

C) Alveolus

D) Osteon

Answer: B

Which nutrient is primarily needed for muscle repair?

A) Carbohydrates

B) Proteins

C) Lipids

D) Vitamins

Answer: B

Hemoglobin is found in:

A) White blood cells

B) Red blood cells

C) Platelets

D) Plasma

Answer: B

Which part of the brain controls balance and coordination?

A) Cerebrum

B) Cerebellum

C) Medulla

D) Hypothalamus

Answer: B

Antibodies are produced by:

A) Neutrophils

B) B-lymphocytes

C) Platelets

D) Red blood cells

Answer: B

Which vitamin is fat-soluble?

A) Vitamin B1

B) Vitamin C

C) Vitamin A

D) Vitamin B12

Answer: C

The main function of the respiratory system is to:

A) Digest food

B) Circulate blood

C) Exchange gases

D) Excrete waste

Answer: C

Which organ stores bile?

A) Liver

B) Gallbladder

C) Pancreas

D) Spleen

Answer: B

4. Earth Sciences
The boundary where two tectonic plates move apart is called a:

A) Convergent boundary

B) Transform boundary

C) Divergent boundary

D) Subduction zone

Answer: C

Which rock is formed by cooling magma?

A) Sedimentary

B) Metamorphic

C) Igneous

D) Fossil

Answer: C

An earthquake’s focus is:

A) Point on surface above epicenter

B) Point within Earth where it originates

C) Seismic wave path

D) Fault line itself

Answer: B

The Richter scale measures:

A) Earthquake depth

B) Earthquake magnitude

C) Tsunami height

D) Volcanic ash spread

Answer: B

Tsunamis are primarily caused by:

A) Tropical storms

B) Undersea earthquakes

C) Volcanic eruptions in mountains

D) Heavy rainfall

Answer: B

Soil erosion is accelerated by:

A) Afforestation

B) Terracing

C) Overgrazing

D) Composting

Answer: C

The layer of Earth directly below the crust is the:

A) Core

B) Mantle

C) Lithosphere

D) Atmosphere

Answer: B

Fossils are most commonly found in:

A) Igneous rocks

B) Metamorphic rocks

C) Sedimentary rocks

D) Volcanic ash

Answer: C

Which process turns sediment into rock?

A) Erosion

B) Weathering

C) Lithification

D) Evaporation

Answer: C

A caldera is formed by:

A) Plate divergence

B) Collapse of a volcanic cone

C) Glacial activity

D) River erosion

Answer: B

5. Astronomy and Space Science
Which planet is known as the Red Planet?

A) Venus

B) Mars

C) Jupiter

D) Saturn

Answer: B

A lunar eclipse occurs when:

A) Earth passes between Sun and Moon

B) Moon passes between Sun and Earth

C) Sun passes between Earth and Moon

D) Mars passes in front of Moon

Answer: A

The Milky Way is a type of:

A) Comet

B) Planet

C) Galaxy

D) Nebula

Answer: C

Which object is not a planet?

A) Mercury

B) Ceres

C) Earth

D) Neptune

Answer: B

The brightest planet in the night sky is:

A) Mars

B) Jupiter

C) Venus

D) Saturn

Answer: C

A black hole is formed after the collapse of a:

A) White dwarf

B) Neutron star

C) Supernova of a massive star

D) Red giant

Answer: C

The time taken by Earth to orbit the Sun is:

A) 24 hours

B) 30 days

C) 365 days

D) 28 days

Answer: C

Which celestial body is called a shooting star?

A) Asteroid

B) Comet

C) Meteor

D) Satellite

Answer: C

The force that keeps planets in orbit around the Sun is:

A) Electromagnetism

B) Gravity

C) Nuclear force

D) Friction

Answer: B

Which layer of the Sun is visible during a total solar eclipse?

A) Photosphere

B) Chromosphere

C) Corona

D) Core

Answer: C

6. Technology and Computing
RAM stands for:

A) Read Access Memory

B) Random Access Memory

C) Rapid Array Module

D) Read-Only Memory

Answer: B

The primary function of a CPU is to:

A) Store data permanently

B) Process instructions

C) Manage power supply

D) Display graphics

Answer: B

HTTP is used for:

A) Email transmission

B) Web page requests

C) File compression

D) Network security

Answer: B

A firewall’s main role is to:

A) Cool the CPU

B) Prevent unauthorized access

C) Encrypt files

D) Manage user accounts

Answer: B

Which device converts digital signals into analog for phone lines?

A) Router

B) Modem

C) Switch

D) Hub

Answer: B

SSD stands for:

A) Solid State Drive

B) Secure Storage Disk

C) Standard System Disk

D) Single Storage Device

Answer: A

Which language is primarily used for web page structure?

A) CSS

B) JavaScript

C) HTML

D) Python

Answer: C

In networking, LAN stands for:

A) Large Area Network

B) Local Area Network

C) Light Access Node

D) Logical Array Network

Answer: B

A virus is:

A) Hardware malfunction

B) Malicious software

C) Data backup method

D) Networking protocol

Answer: B

Cloud computing primarily provides:

A) On-site servers

B) Virtualized resources over the internet

C) Physical storage devices

D) Local network security

Answer: B

7. Chemistry and Minerals
Ionic bonds form by the transfer of:

A) Protons

B) Electrons

C) Neutrons

D) Photons

Answer: B

Which mineral is used in making glass?

A) Quartz

B) Gypsum

C) Bauxite

D) Halite

Answer: A

The pH of a neutral solution is:

A) 0

B) 7

C) 14

D) 1

Answer: B

H₂O₂ is the formula for:

A) Water

B) Hydrogen peroxide

C) Sulfuric acid

D) Ammonia

Answer: B

Which element is a halogen?

A) Sodium

B) Chlorine

C) Calcium

D) Helium

Answer: B

Rusting of iron is an example of:

A) Reduction

B) Oxidation

C) Sublimation

D) Neutralization

Answer: B

Which acid is found in vinegar?

A) Hydrochloric acid

B) Acetic acid

C) Sulfuric acid

D) Citric acid

Answer: B

The process of a solid turning directly into gas is called:

A) Evaporation

B) Condensation

C) Sublimation

D) Precipitation

Answer: C

Minerals are primarily classified by their:

A) Color

B) Chemical composition and crystal structure

C) Location found

D) Hardness only

Answer: B

Which fertilizer nutrient is abbreviated “N”?

A) Nitrogen

B) Neon

C) Nickel

D) Sodium

Answer: A

8. Mathematical Reasoning and Problem-Solving
The mean of 2, 4, 6, 8 is:

A) 5

B) 6

C) 7

D) 4

Answer: B

The probability of flipping a head on a fair coin is:

A) 1/4

B) 1/3

C) 1/2

D) 1

Answer: C

The area of a rectangle 5 m by 3 m is:

A) 8 m²

B) 15 m²

C) 10 m²

D) 5 m²

Answer: B

9 + (3 × 2) =

A) 15

B) 12

C) 9

D) 18

Answer: A

The mode of {2, 2, 3, 4, 4, 4, 5} is:

A) 2

B) 3

C) 4

D) 5

Answer: C

The perimeter of a square with side 4 cm is:

A) 8 cm

B) 12 cm

C) 16 cm

D) 20 cm

Answer: C

25% of 200 is:

A) 25

B) 50

C) 75

D) 100

Answer: B

The average of 10, 20, 30 is:

A) 20

B) 15

C) 25

D) 30

Answer: A

Solve for x: 2x + 6 = 14

A) 4

B) 6

C) 8

D) 2

Answer: A

The volume of a cube with edge 3 cm is:

A) 9 cm³

B) 18 cm³

C) 27 cm³

D) 81 cm³

Answer: C

9. Definitions and Terminology
An ecosystem includes:

A) Only plants

B) Only animals

C) Living organisms and their environment

D) Minerals only

Answer: C

Polymerization is the process of:

A) Breaking down polymers

B) Forming large molecules from small units

C) Converting solids to liquids

D) Evaporating liquids

Answer: B

Antioxidants prevent damage by:

A) Free radicals

B) Viruses

C) Bacteria

D) Fungi

Answer: A

An antibiotic acts against:

A) Viruses

B) Bacteria

C) Fungi

D) Parasites

Answer: B

Sonar uses which type of wave?

A) Light waves

B) Radio waves

C) Sound waves

D) Microwave

Answer: C

A micrometer measures:

A) Mass

B) Length on a microscopic scale

C) Time intervals

D) Electric current

Answer: B

BIOS in a computer stands for:

A) Basic Input/Output System

B) Binary Internal Operating Script

C) Basic Internet Operation Service

D) Binary Input/Output Structure

Answer: A

Hydrometer measures:

A) Humidity

B) Density of liquids

C) Air pressure

D) Temperature

Answer: B

Photosynthesis occurs in:

A) Mitochondria

B) Chloroplasts

C) Nucleus

D) Ribosomes

Answer: B

Antibiotic abbreviation “BCG” refers to vaccine against:

A) Polio

B) Tuberculosis

C) Hepatitis B

D) Measles

Answer: B

10. Differentiation Concepts
Renewable energy differs from non-renewable by being:

A) Infinite in supply

B) Limited in supply

C) More polluting

D) Based on fossil fuels

Answer: A

Fission vs. fusion: fission splits atoms, fusion:

A) Splits atoms too

B) Joins light nuclei

C) Joins heavy nuclei

D) Produces no energy

Answer: B

Epidemic differs from endemic in that epidemic:

A) Is always ongoing

B) Occurs suddenly in a region

C) Is limited to animals

D) Is never contagious

Answer: B

A microcomputer vs. minicomputer: microcomputer is:

A) Larger and more powerful

B) Smaller and designed for individual use

C) Used only in data centers

D) A type of supercomputer

Answer: B

BIT vs. BYTE: 1 BYTE =

A) 1 bit

B) 4 bits

C) 8 bits

D) 16 bits

Answer: C

Monocot plants have:

A) Two cotyledons

B) One cotyledon

C) No cotyledons

D) Multiple cotyledons

Answer: B

Lava vs. magma: magma is:

A) Molten rock above surface

B) Molten rock beneath surface

C) Solidified lava

D) Gas from volcanoes

Answer: B

Hypoglycemia vs. hyperglycemia: hypo =

A) High blood sugar

B) Low blood sugar

C) Normal blood sugar

D) No blood sugar

Answer: B

Photosynthesis vs. respiration: photosynthesis stores energy, respiration:

A) Stores energy too

B) Releases energy

C) Uses no energy

D) Only occurs in animals

Answer: B

Solar eclipse vs. lunar eclipse: solar occurs when:
- A) Moon enters Earth’s shadow
- B) Earth enters Moon’s shadow
- C) Moon blocks Sun for Earth
- D) Sun blocks Moon for Earth
- Answer: C

