## Section 1: Evolution of Muslim Society

1. Evolution of Muslim Society (Easy)
1. The Delhi Sultanate was established in:
A) 1192
B) 1206
C) 1210
D) 1220
Answer: B

2. Who was the first Muslim general to invade the Indian subcontinent successfully?
A) Mahmud of Ghazni
B) Muhammad bin Qasim
C) Muhammad Ghori
D) Qutb-ud-din Aibak
Answer: B

3. The Mughal Empire was founded by:
A) Akbar
B) Humayun
C) Babur
D) Aurangzeb
Answer: C

4. The Battle of Panipat (1526) was fought between:
A) Babur and Ibrahim Lodi
B) Akbar and Hemu
C) Aurangzeb and Shivaji
D) Humayun and Sher Shah
Answer: A

5. The period from 1206 to 1526 AD in Indian history is known as:
A) Mughal Period
B) Delhi Sultanate Period
C) British Period
D) Maratha Period
Answer: B

6. Who among the following Mughal rulers is known for his religious tolerance?
A) Aurangzeb
B) Akbar
C) Shah Jahan
D) Jahangir
Answer: B

7. The decline of Muslim society in the 18th century was primarily due to:
A) External invasions only
B) Internal conflicts and weak rulers
C) Natural disasters
D) Religious persecution
Answer: B

8. The Mughal Empire reached its zenith under:
A) Babur
B) Akbar
C) Shah Jahan
D) Aurangzeb
Answer: D

9. Who built the Taj Mahal?
A) Akbar
B) Jahangir
C) Shah Jahan
D) Aurangzeb
Answer: C

10. The last Mughal Emperor was:
A) Aurangzeb
B) Bahadur Shah I
C) Shah Alam II
D) Bahadur Shah Zafar
Answer: D

## Section 2: Key Political Movements and Leaders

2. Key Political Movements and Leaders (Easy)
11. Shah Waliullah was born in:
A) 1703
B) 1713
C) 1723
D) 1733
Answer: A

12. Sir Syed Ahmad Khan founded which educational institution?
A) Deoband School
B) Aligarh Muslim University
C) Nadwa-tul-Ulema
D) Jamia Millia Islamia
Answer: B

13. The Aligarh Movement was started by:
A) Shah Waliullah
B) Sir Syed Ahmad Khan
C) Allama Iqbal
D) Liaquat Ali Khan
Answer: B

14. Sheikh Ahmad Sirhindi is also known as:
A) Mujaddid Alf Sani
B) Hazrat Data Ganj Bakhsh
C) Khwaja Moinuddin Chishti
D) Baba Farid
Answer: A

15. The Deoband School was established in:
A) 1857
B) 1867
C) 1877
D) 1887
Answer: B

16. The Khilafat Movement was launched to protect:
A) Indian Muslims
B) Ottoman Caliphate
C) Mughal Empire
D) British Empire
Answer: B

17. The All India Muslim League was founded in:
A) 1885
B) 1906
C) 1916
D) 1920
Answer: B

18. The founder of All India Muslim League was:
A) Sir Syed Ahmad Khan
B) Nawab Salimullah Khan
C) Aga Khan III
D) Nawab Viqar-ul-Mulk
Answer: B

19. The Simla Deputation met the Viceroy in:
A) 1905
B) 1906
C) 1907
D) 1908
Answer: B

20. Allama Iqbal delivered his famous Allahabad Address in:
A) 1928
B) 1930
C) 1932
D) 1940
Answer: B

21. The Two Nation Theory was first presented by:
A) Quaid-i-Azam
B) Allama Iqbal
C) Sir Syed Ahmad Khan
D) Liaquat Ali Khan
Answer: C

22. Who is known as the "Poet of the East"?
A) Mirza Ghalib
B) Allama Iqbal
C) Faiz Ahmad Faiz
D) Josh Malihabadi
Answer: B

23. The Nadwa-tul-Ulema was established in:
A) 1892
B) 1894
C) 1896
D) 1898
Answer: B

24. The leader of the Khilafat Movement in India was:
A) Maulana Muhammad Ali Jauhar
B) Quaid-i-Azam
C) Sir Syed Ahmad Khan
D) Liaquat Ali Khan
Answer: A

25. Which movement aimed at Hindu-Muslim unity?
A) Quit India Movement
B) Khilafat Movement
C) Aligarh Movement
D) Pakistan Movement
Answer: B

## Section 3: Constitutional History

3. Constitutional History (Easy)
26. The first Constitution of Pakistan was promulgated in:
A) 1947
B) 1956
C) 1962
D) 1973
Answer: B

27. The Objectives Resolution was passed in:
A) 1947
B) 1948
C) 1949
D) 1950
Answer: C

28. Who presented the Objectives Resolution?
A) Quaid-i-Azam
B) Liaquat Ali Khan
C) Khawaja Nazimuddin
D) Ghulam Muhammad
Answer: B

29. The 1973 Constitution of Pakistan is:
A) Presidential
B) Parliamentary
C) Monarchical
D) Federal only
Answer: B

30. How many constitutions has Pakistan had?
A) One
B) Two
C) Three
D) Four
Answer: C

31. The 18th Amendment was passed in:
A) 2008
B) 2009
C) 2010
D) 2011
Answer: C

32. Under which constitution was the name "Islamic Republic of Pakistan" first adopted?
A) 1947 Act
B) 1956 Constitution
C) 1962 Constitution
D) 1973 Constitution
Answer: B

33. The Nehru Report was published in:
A) 1926
B) 1927
C) 1928
D) 1929
Answer: C

34. Quaid-i-Azam's Fourteen Points were presented in:
A) 1927
B) 1928
C) 1929
D) 1930
Answer: C

35. The constitutional crisis under Governor General Ghulam Mohammad occurred in:
A) 1953
B) 1954
C) 1955
D) 1956
Answer: B

## Section 4: Formation of Pakistan

4. Formation of Pakistan (Easy)
36. The Lahore Resolution was passed on:
A) March 23, 1940
B) March 23, 1941
C) August 14, 1947
D) August 15, 1947
Answer: A

37. Pakistan gained independence on:
A) August 14, 1947
B) August 15, 1947
C) March 23, 1940
D) March 23, 1956
Answer: A

38. Who is known as Quaid-i-Azam?
A) Liaquat Ali Khan
B) Muhammad Ali Jinnah
C) Allama Iqbal
D) Sir Syed Ahmad Khan
Answer: B

39. The Lahore Resolution is also known as:
A) Independence Resolution
B) Pakistan Resolution
C) Muslim Resolution
D) Unity Resolution
Answer: B

40. The last Viceroy of India was:
A) Lord Wavell
B) Lord Mountbatten
C) Lord Linlithgow
D) Lord Irwin
Answer: B

41. The Boundary Commission for partition was headed by:
A) Sir Cyril Radcliffe
B) Lord Mountbatten
C) Stafford Cripps
D) Lord Wavell
Answer: A

42. The Cabinet Mission came to India in:
A) 1945
B) 1946
C) 1947
D) 1948
Answer: B

43. The Cripps Mission visited India in:
A) 1940
B) 1941
C) 1942
D) 1943
Answer: C

44. The Indian Independence Act was passed in:
A) 1945
B) 1946
C) 1947
D) 1948
Answer: C

45. East Pakistan became Bangladesh in:
A) 1969
B) 1970
C) 1971
D) 1972
Answer: C

46. The Simla Agreement was signed in:
A) 1970
B) 1971
C) 1972
D) 1973
Answer: C

47. The Congress Ministries resigned in:
A) 1937
B) 1938
C) 1939
D) 1940
Answer: C

48. The Day of Deliverance was observed on:
A) December 22, 1938
B) December 22, 1939
C) March 23, 1940
D) August 14, 1947
Answer: B

49. The Lucknow Pact was signed in:
A) 1914
B) 1915
C) 1916
D) 1917
Answer: C

50. The partition of Bengal took place in:
A) 1903
B) 1905
C) 1907
D) 1911
Answer: B

## Section 5: Socioeconomic Issues

5. Socioeconomic Issues (Easy)
51. Pakistan's largest industry is:
A) Steel
B) Textile
C) Cement
D) Sugar
Answer: B

52. The population of Pakistan at independence was approximately:
A) 30 million
B) 35 million
C) 40 million
D) 45 million
Answer: A

53. Pakistan's literacy rate at independence was approximately:
A) 10%
B) 15%
C) 20%
D) 25%
Answer: B

54. The Green Revolution in Pakistan began in:
A) 1950s
B) 1960s
C) 1970s
D) 1980s
Answer: B

55. Pakistan's main export commodity is:
A) Rice
B) Cotton/Textiles
C) Wheat
D) Sugar
Answer: B

56. The Indus Water Treaty was signed in:
A) 1958
B) 1959
C) 1960
D) 1961
Answer: C

57. Pakistan's first Five Year Plan was launched in:
A) 1948
B) 1950
C) 1953
D) 1955
Answer: D

58. The main cause of unemployment in Pakistan is:
A) Lack of education only
B) Population growth and lack of industrialization
C) Foreign interference
D) Natural disasters
Answer: B

59. Pakistan's major source of energy is:
A) Coal
B) Natural gas
C) Nuclear
D) Solar
Answer: B

60. The agricultural sector contributes approximately what percentage to Pakistan's GDP?
A) 10%
B) 20%
C) 30%
D) 40%
Answer: B

## Section 6: Regional Studies and Geopolitics

6. Regional Studies and Geopolitics (Easy)
61. Pakistan shares its longest border with:
A) India
B) Afghanistan
C) Iran
D) China
Answer: A

62. The Kashmir dispute began in:
A) 1947
B) 1948
C) 1949
D) 1950
Answer: A

63. Gwadar Port is located in:
A) Sindh
B) Balochistan
C) Punjab
D) KPK
Answer: B

64. CPEC stands for:
A) China-Pakistan Economic Council
B) China-Pakistan Economic Corridor
C) China-Pakistan Energy Corridor
D) China-Pakistan Export Corridor
Answer: B

65. The total length of CPEC is approximately:
A) 2000 km
B) 2500 km
C) 3000 km
D) 3500 km
Answer: C

66. Pakistan became a member of the United Nations in:
A) 1947
B) 1948
C) 1949
D) 1950
Answer: A

67. The Durand Line is the border between Pakistan and:
A) India
B) Afghanistan
C) Iran
D) China
Answer: B

68. Balochistan is Pakistan's largest province by:
A) Population
B) Area
C) Economy
D) Resources
Answer: B

69. The Karakoram Highway connects Pakistan with:
A) India
B) Afghanistan
C) China
D) Iran
Answer: C

70. Pakistan conducted nuclear tests in:
A) 1996
B) 1997
C) 1998
D) 1999
Answer: C

71. The Shanghai Cooperation Organization (SCO) was founded in:
A) 1999
B) 2000
C) 2001
D) 2002
Answer: C

72. Pakistan joined SCO as a full member in:
A) 2015
B) 2016
C) 2017
D) 2018
Answer: C

73. The Line of Control (LoC) in Kashmir was established in:
A) 1947
B) 1948
C) 1949
D) 1972
Answer: D

74. Pakistan's strategic location connects:
A) South Asia with Central Asia
B) Europe with Africa
C) Americas with Asia
D) Australia with Asia
Answer: A

75. The Wakhan Corridor separates Pakistan from:
A) Turkmenistan
B) Uzbekistan
C) Tajikistan
D) Kazakhstan
Answer: C

## Section 7: Political and Diplomatic Strategies

7. Political and Diplomatic Strategies (Easy)
76. Pakistan joined the War on Terror in:
A) 1999
B) 2000
C) 2001
D) 2002
Answer: C

77. The first Prime Minister of Pakistan was:
A) Quaid-i-Azam
B) Liaquat Ali Khan
C) Khawaja Nazimuddin
D) Muhammad Ali Bogra
Answer: B

78. Liaquat Ali Khan was assassinated in:
A) 1950
B) 1951
C) 1952
D) 1953
Answer: B

79. Pakistan became an Islamic Republic in:
A) 1947
B) 1949
C) 1956
D) 1973
Answer: C

80. The OIC (Organization of Islamic Cooperation) was founded in:
A) 1967
B) 1969
C) 1971
D) 1973
Answer: B

81. Pakistan's foreign policy is based on:
A) Aggression
B) Peaceful coexistence
C) Isolation
D) Expansionism
Answer: B

82. The first military coup in Pakistan occurred in:
A) 1956
B) 1958
C) 1960
D) 1962
Answer: B

83. Who imposed the first martial law in Pakistan?
A) Ayub Khan
B) Yahya Khan
C) Zia-ul-Haq
D) Pervez Musharraf
Answer: A

84. The RCD (Regional Cooperation for Development) was formed in:
A) 1962
B) 1964
C) 1966
D) 1968
Answer: B

85. Pakistan left the Commonwealth in:
A) 1970
B) 1971
C) 1972
D) 1973
Answer: C

## Section 8: Historical Events and Dates

8. Historical Events and Dates (Easy)
86. The Battle of Plassey took place in:
A) 1755
B) 1757
C) 1759
D) 1761
Answer: B

87. The War of Independence (Sepoy Mutiny) occurred in:
A) 1855
B) 1856
C) 1857
D) 1858
Answer: C

88. The Indian National Congress was founded in:
A) 1883
B) 1884
C) 1885
D) 1886
Answer: C

89. The partition of Bengal was annulled in:
A) 1909
B) 1910
C) 1911
D) 1912
Answer: C

90. The Montagu-Chelmsford Reforms were introduced in:
A) 1917
B) 1918
C) 1919
D) 1920
Answer: C

91. The Simon Commission came to India in:
A) 1926
B) 1927
C) 1928
D) 1929
Answer: C

92. The Round Table Conferences were held from:
A) 1928-1930
B) 1930-1932
C) 1932-1934
D) 1934-1936
Answer: B

93. The Government of India Act was passed in:
A) 1933
B) 1934
C) 1935
D) 1936
Answer: C

94. Provincial elections under the 1935 Act were held in:
A) 1935
B) 1936
C) 1937
D) 1938
Answer: C

95. The Quit India Movement was launched in:
A) 1940
B) 1941
C) 1942
D) 1943
Answer: C

96. The Direct Action Day was observed on:
A) August 14, 1946
B) August 15, 1946
C) August 16, 1946
D) August 17, 1946
Answer: C

97. The 3rd June Plan was announced in:
A) 1945
B) 1946
C) 1947
D) 1948
Answer: C

98. The first Indo-Pak war over Kashmir was fought in:
A) 1947-48
B) 1948-49
C) 1949-50
D) 1950-51
Answer: A

99. The One Unit scheme was introduced in:
A) 1953
B) 1954
C) 1955
D) 1956
Answer: C

100. The Tashkent Agreement was signed in:
A) 1964
B) 1965
C) 1966
D) 1967
Answer: C
