## Section 1: Classical Pashto Poets and Writers

1. Classical Pashto Poets and Writers (Easy)
1. Who is known as "Baba" in Pashto literature?
A) Khushal Khan Khattak
B) Rahman Baba
C) Hamza Baba
D) Qadir Khan
Answer: B

2. Khushal Khan Khattak is famously known as the:
A) Father of Pashto prose
B) Father of Pashto poetry
C) Father of Pashto drama
D) Father of Pashto language and literature
Answer: D

3. Rahman Baba's poetry is primarily known for its:
A) War themes
B) Ethical and spiritual teachings
C) Romantic themes
D) Political commentary
Answer: B

4. Hamza Baba is a famous poet of which century?
A) 17th century
B) 18th century
C) 19th century
D) 20th century
Answer: D

5. Ghani Khan is known for his:
A) Religious poetry only
B) War poetry only
C) Philosophical and romantic poetry
D) Children's poetry
Answer: C

6. Bayazid Ansari is also known as:
A) Pir Baba
B) Pir Roshan
C) Shah Baba
D) Sultan Baba
Answer: B

7. The Roshaniya movement was started by:
A) Khushal Khan Khattak
B) Akhund Darweza
C) Bayazid Ansari
D) Rahman Baba
Answer: C

8. Hameed Baba is famous for his:
A) Prose writing
B) Ghazals with delicate emotions
C) War poetry
D) Drama writing
Answer: B

9. Ali Khan is known in classical Pashto poetry for:
A) His unique style
B) Translating foreign works
C) Writing dramas
D) Historical accounts
Answer: A

10. Kazim Khan Shaida was a prominent:
A) 18th century poet
B) 19th century poet
C) 20th century poet
D) 21st century poet
Answer: C

## Section 2: Literary Genres and Forms

2. Literary Genres and Forms (Easy)
11. What is a Ghazal?
A) A long narrative poem
B) A form of lyrical poetry
C) A type of prose
D) A dramatic form
Answer: B

12. Qasida is a form of:
A) Short story
B) Drama
C) Long poem
D) Novel
Answer: C

13. Rubai consists of how many lines?
A) Two
B) Three
C) Four
D) Five
Answer: C

14. Charbetta in Pashto poetry refers to:
A) Two-line verses
B) Three-line verses
C) Four-line verses
D) Five-line verses
Answer: C

15. What is "Tappa" in Pashto literature?
A) A long poem
B) A short folk song
C) A type of novel
D) A drama form
Answer: B

16. "Badala" in Pashto folk literature is:
A) A wedding song
B) A song of revenge/retaliation
C) A lullaby
D) A religious hymn
Answer: B

17. "Loba" refers to:
A) Folk games
B) Folk tales
C) Folk songs
D) Folk dances
Answer: A

18. A "Nawal" (Novel) in Pashto is a:
A) Short story
B) Long fictional narrative
C) Poetry collection
D) Historical account
Answer: B

19. "Afsana" in Pashto literature means:
A) Poetry
B) Drama
C) Short story
D) Essay
Answer: C

20. "Safarnama" is a:
A) Love story
B) War account
C) Travelogue
D) Biography
Answer: C

## Section 3: Literary Movements and History

3. Literary Movements and History (Easy)
21. The Roshaniya movement was primarily a:
A) Literary movement only
B) Political movement only
C) Religious-cum-political movement
D) Economic movement
Answer: C

22. Akhund Darweza was known for opposing:
A) Rahman Baba
B) Bayazid Ansari
C) Khushal Khan
D) Hamza Baba
Answer: B

23. The Roshaniya movement influenced:
A) Only religion
B) Only politics
C) Pashto language and literature
D) Only economics
Answer: C

24. Which Mughal emperor had conflicts with Khushal Khan Khattak?
A) Akbar
B) Jahangir
C) Shah Jahan
D) Aurangzeb
Answer: D

25. Sher Shah Suri's period is known for:
A) Literary decline
B) Administrative reforms
C) Religious conflicts
D) Cultural stagnation
Answer: B

26. Modern Pashto literature began developing significantly in the:
A) 16th century
B) 17th century
C) 18th century
D) 20th century
Answer: D

27. The book "Man and God" (1976) featured letters between:
A) Rahman Baba and Khushal Khan
B) Hamza Shinwari and Jafar Achakzai
C) Ghani Khan and Hameed Baba
D) Bayazid Ansari and Darweza
Answer: B

28. Pashto drama emerged as a response to:
A) Religious needs
B) Educational requirements
C) Political circumstances
D) Economic factors
Answer: C

29. Critical literature in Pashto began developing:
A) In ancient times
B) In medieval period
C) In modern times
D) Has not developed yet
Answer: C

30. Orientalists contributed to Pashto by:
A) Destroying manuscripts
B) Research and documentation
C) Preventing its growth
D) Ignoring it completely
Answer: B

## Section 4: Basic Translation Concepts

4. Basic Translation Concepts (Easy)
31. Literary translation requires understanding of:
A) Only source language
B) Only target language
C) Both source and target cultures
D) Only grammar
Answer: C

32. Proverbs are important because they:
A) Are easy to translate
B) Reflect cultural wisdom
C) Have no meaning
D) Are modern inventions
Answer: B

33. "To cast pearls before swine" means:
A) Feeding animals
B) Wasting valuable things on those who don't appreciate them
C) Making jewelry
D) Farming practice
Answer: B

34. Translation of poetry is challenging because of:
A) Word count
B) Rhythm, meter, and cultural context
C) Simple vocabulary
D) Short length
Answer: B

35. Standard Pashto refers to:
A) Ancient Pashto
B) Formal, literary Pashto
C) Spoken dialects only
D) Mixed languages
Answer: B

36. Idiomatic expressions:
A) Translate word-for-word easily
B) Require cultural understanding
C) Have no importance
D) Are same in all languages
Answer: B

37. The purpose of literary translation is to:
A) Change the original meaning
B) Convey meaning and style across languages
C) Show language superiority
D) Create new stories
Answer: B

38. Proverbs in Pashto culture serve to:
A) Entertain only
B) Preserve wisdom and values
C) Confuse people
D) Show off knowledge
Answer: B

39. Translation involves:
A) Only linguistic skills
B) Cultural and contextual knowledge
C) Dictionary use only
D) Word replacement
Answer: B

40. Metaphors in translation:
A) Always translate directly
B) Often need cultural adaptation
C) Should be removed
D) Have no significance
Answer: B

## Section 5: Folk Literature and Culture

5. Folk Literature and Culture (Easy)
41. Pashtunwali refers to:
A) Pashto language
B) Pashtun tribal code
C) Pashto literature
D) Pashtun food
Answer: B

42. Folk literature includes:
A) Only written texts
B) Oral traditions and stories
C) Only modern works
D) Foreign literature
Answer: B

43. "Aulasi Adab" means:
A) Classical literature
B) Folk/Popular literature
C) Modern literature
D) Foreign literature
Answer: B

44. Pashto proverbs are called:
A) Shair
B) Mataloona
C) Ghazal
D) Qasida
Answer: B

45. Folk tales serve to:
A) Only entertain children
B) Preserve cultural values and history
C) Waste time
D) Copy other cultures
Answer: B

46. The oral tradition in Pashto:
A) Is unimportant
B) Preserves ancient wisdom
C) Has disappeared
D) Never existed
Answer: B

47. Folk songs often relate to:
A) Only entertainment
B) Life events and social occasions
C) Foreign themes
D) Modern technology
Answer: B

48. Traditional Pashto stories often feature:
A) Only kings
B) Common people and their wisdom
C) Only animals
D) Science fiction
Answer: B

49. Folk literature is important for understanding:
A) Only language
B) Cultural identity and values
C) Grammar rules
D) Foreign influence
Answer: B

50. Oral narratives in Pashto:
A) Have no structure
B) Follow traditional patterns
C) Are random
D) Copy written forms
Answer: B

## Section 6: Basic Literary Concepts

6. Basic Literary Concepts (Easy)
51. The purpose of literature is to:
A) Only entertain
B) Reflect and shape society
C) Make money
D) Show off
Answer: B

52. Poetry differs from prose in:
A) Length only
B) Structure, rhythm, and form
C) Topic only
D) Language used
Answer: B

53. A literary critic:
A) Only finds faults
B) Analyzes and evaluates literature
C) Writes poetry
D) Translates works
Answer: B

54. Theme in literature refers to:
A) The plot
B) The central idea or message
C) The characters
D) The setting
Answer: B

55. Literary language is often:
A) Simple only
B) Rich in imagery and metaphor
C) Technical only
D) Foreign words only
Answer: B

56. Character development means:
A) Drawing pictures
B) How characters change in a story
C) Naming characters
D) Counting characters
Answer: B

57. Setting in literature refers to:
A) Only place
B) Time and place of the story
C) Only time
D) Book design
Answer: B

58. Conflict in stories creates:
A) Problems only
B) Interest and plot development
C) Confusion
D) Bad writing
Answer: B

59. Symbolism uses:
A) Direct statements
B) Objects/actions to represent ideas
C) Numbers only
D) Foreign words
Answer: B

60. Narrative voice refers to:
A) Loud speaking
B) Who tells the story
C) Sound effects
D) Music
Answer: B

## Section 7: Pashtun Identity and Origins

7. Pashtun Identity and Origins (Easy)
61. One theory suggests Pashtuns are descendants of:
A) Arabs
B) Bani Israel
C) Chinese
D) Europeans
Answer: B

62. Another theory claims Pashtuns are:
A) Aryans
B) Africans
C) Americans
D) Australians
Answer: A

63. Pashtun society is traditionally:
A) Matriarchal
B) Tribal
C) Communist
D) Anarchist
Answer: B

64. The Pashtun homeland is primarily in:
A) India only
B) Afghanistan and Pakistan
C) Iran only
D) Central Asia only
Answer: B

65. Pashto language belongs to:
A) Semitic family
B) Indo-European family
C) Sino-Tibetan family
D) African languages
Answer: B

66. Pashtun culture emphasizes:
A) Dishonor
B) Honor and hospitality
C) Isolation
D) Conflict only
Answer: B

67. Traditional Pashtun society values:
A) Only wealth
B) Courage, honor, and loyalty
C) Only education
D) Only power
Answer: B

68. Jirga in Pashtun society is:
A) A dance
B) A tribal assembly
C) A food
D) A weapon
Answer: B

69. Pashtun oral history is preserved through:
A) Books only
B) Stories, songs, and poetry
C) Videos
D) Paintings
Answer: B

70. The Pashtun belt extends across:
A) One village
B) Afghanistan and Pakistan regions
C) All of Asia
D) Europe
Answer: B

## Section 8: Modern Pashto Literature

8. Modern Pashto Literature (Easy)
71. Modern Pashto prose developed:
A) In ancient times
B) In the 20th century
C) In medieval period
D) Has not developed
Answer: B

72. Pashto journalism began:
A) 500 years ago
B) In the modern period
C) In ancient times
D) Yesterday
Answer: B

73. Contemporary Pashto writers address:
A) Only old themes
B) Modern social issues
C) Only romance
D) Only war
Answer: B

74. Women writers in Pashto:
A) Don't exist
B) Are increasingly contributing
C) Only write poetry
D) Only translate
Answer: B

75. Modern Pashto literature includes:
A) Only poetry
B) All genres including novels and drama
C) Only folk tales
D) Only criticism
Answer: B

76. Research in Pashto literature:
A) Is not important
B) Helps preserve and develop the language
C) Is banned
D) Is complete
Answer: B

77. Literary magazines in Pashto:
A) Never existed
B) Promote new writing
C) Only publish old works
D) Are in English
Answer: B

78. Modern themes in Pashto literature include:
A) Only traditional topics
B) Contemporary social issues
C) Only historical events
D) Only religious topics
Answer: B

79. Translation into Pashto helps:
A) Destroy the language
B) Enrich Pashto literature
C) Nothing
D) Only students
Answer: B

80. Digital media for Pashto:
A) Is harmful
B) Provides new platforms
C) Doesn't exist
D) Is banned
Answer: B

## Section 9: Literary Analysis Basics

9. Literary Analysis Basics (Easy)
81. Analyzing poetry involves:
A) Only counting words
B) Understanding meaning and form
C) Only rhyme
D) Only length
Answer: B

82. Literary comparison means:
A) Finding only differences
B) Examining similarities and differences
C) Copying
D) Translating
Answer: B

83. Context in literature includes:
A) Only the text
B) Historical and cultural background
C) Only the author's name
D) Only the date
Answer: B

84. Interpretation of literature:
A) Has only one answer
B) Can vary based on perspective
C) Is not allowed
D) Is always wrong
Answer: B

85. Literary evidence includes:
A) Guesses only
B) Quotes and examples from texts
C) Personal opinion only
D) Nothing
Answer: B

86. Critical thinking in literature means:
A) Being negative
B) Careful analysis and evaluation
C) Accepting everything
D) Rejecting everything
Answer: B

87. Literary influence refers to:
A) Money
B) How writers affect each other
C) Political power
D) Force
Answer: B

88. Style in writing includes:
A) Only handwriting
B) Word choice and sentence structure
C) Only spelling
D) Only punctuation
Answer: B

89. Tone in literature refers to:
A) Musical notes
B) The author's attitude
C) Volume
D) Color
Answer: B

90. Literary periods are:
A) Random
B) Historical divisions of literature
C) Always 100 years
D) Unimportant
Answer: B

## Section 10: Cultural and Linguistic Concepts

10. Cultural and Linguistic Concepts (Easy)
91. Language preserves:
A) Nothing
B) Cultural identity
C) Only sounds
D) Only writing
Answer: B

92. Dialects are:
A) Wrong ways of speaking
B) Regional variations of a language
C) Foreign languages
D) Sign languages
Answer: B

93. Literary language differs from everyday speech in:
A) Nothing
B) Formality and artistic expression
C) Being wrong
D) Being foreign
Answer: B

94. Cultural context affects:
A) Nothing
B) How we understand literature
C) Only food
D) Only clothes
Answer: B

95. Borrowing words from other languages:
A) Destroys Pashto
B) Enriches vocabulary
C) Is forbidden
D) Never happens
Answer: B

96. Script refers to:
A) Drama only
B) Writing system
C) Speaking
D) Thinking
Answer: B

97. Mother tongue literature is important for:
A) Nothing
B) Cultural preservation
C) Confusion
D) Isolation
Answer: B

98. Language evolution means:
A) Languages never change
B) Languages change over time
C) Languages die immediately
D) Languages become animals
Answer: B

99. Multilingual societies:
A) Are impossible
B) Are common and enriching
C) Cannot exist
D) Are illegal
Answer: B

100. Literature and society:
A) Are unrelated
B) Influence each other
C) Never meet
D) Are enemies
Answer: B
