## Section 1: Poetry Analysis and Interpretation

1. Poetry Analysis and Interpretation (Medium)
1. Rahman Baba's emphasis on ethical teachings in his poetry reflects:
A) Political ambitions
B) Integration of Sufi philosophy with moral guidance
C) Rejection of spirituality
D) Imitation of Persian poets
Answer: B

2. The "Soz-o-Gudaz" (passion and melting) in Hameed Baba's poetry represents:
A) Physical pain
B) Emotional intensity and spiritual longing
C) Political protest
D) Natural phenomena
Answer: B

3. Khushal Khan Khattak's war poetry serves the dual purpose of:
A) Entertainment and education
B) Historical documentation and motivational literature
C) Religious preaching only
D) Personal diary only
Answer: B

4. Ghani Khan's philosophical poetry can be characterized as:
A) Traditional and conformist
B) Rebellious questioning of established norms
C) Pure romanticism
D) Political propaganda
Answer: B

5. The use of "Nazuk Khayali" (delicate imagination) in Hameed Baba's ghazals shows:
A) Weakness in expression
B) Sophisticated poetic sensibility and refined emotions
C) Lack of depth
D) Foreign influence only
Answer: B

6. Ali Khan's unique style in classical Pashto poetry demonstrates:
A) Complete break from tradition
B) Individual voice within classical framework
C) Copying of others
D) Rejection of Pashto
Answer: B

7. The ethical dimension in Rahman Baba's poetry differs from mere preaching by:
A) Using complex language
B) Integrating wisdom with aesthetic expression
C) Avoiding moral topics
D) Political messaging
Answer: B

8. Kazim Khan Shaida's ghazals show influence of:
A) Only traditional Pashto
B) Both classical Persian tradition and Pashto sensibility
C) Western poetry only
D) Sanskrit literature
Answer: B

9. The concept of divine love in Sufi poetry functions as:
A) Literal religious doctrine
B) Metaphor for spiritual transformation
C) Romantic love only
D) Political allegory
Answer: B

10. War poetry in Pashto tradition serves to:
A) Glorify violence
B) Preserve collective memory and inspire resistance
C) Promote aggression
D) Entertain children
Answer: B

## Section 2: Literary Movements and Their Impact

2. Literary Movements and Their Impact (Medium)
11. The Roshaniya movement's impact on Pashto literature was:
A) Purely destructive
B) Catalytic in developing prose and expanding vocabulary
C) Limited to poetry
D) Temporary with no lasting effects
Answer: B

12. The conflict between Bayazid Ansari and Akhund Darweza resulted in:
A) End of Pashto literature
B) Rich polemical literature and theological debates
C) No literary output
D) Only oral arguments
Answer: B

13. Khushal Khan's imprisonment by Aurangzeb led to:
A) His silence
B) Some of his most powerful political and philosophical poetry
C) Abandonment of poetry
D) Conversion to Mughal cause
Answer: B

14. The modern critical movement in Pashto literature emphasizes:
A) Only praise
B) Analytical evaluation based on aesthetic and social criteria
C) Rejection of all classical works
D) Translation only
Answer: B

15. The progressive writers' influence on Pashto literature introduced:
A) Only communist propaganda
B) Social realism and class consciousness
C) Complete westernization
D) Rejection of tradition
Answer: B

16. The role of literary magazines in modern Pashto has been:
A) Negligible
B) Crucial in promoting new voices and experimental writing
C) Only archival
D) Purely commercial
Answer: B

17. The women's writing movement in Pashto challenges:
A) Only men
B) Traditional narrative perspectives and thematic boundaries
C) Grammar rules
D) Publishing industry only
Answer: B

18. Digital platforms have affected Pashto literature by:
A) Destroying traditional forms
B) Democratizing access while creating new genres
C) Having no impact
D) Only negative effects
Answer: B

19. The translation movement into Pashto has:
A) Corrupted the language
B) Enriched vocabulary and introduced new literary forms
C) Failed completely
D) Only translated religious texts
Answer: B

20. Contemporary Pashto literature's engagement with global themes shows:
A) Loss of identity
B) Synthesis of local and universal concerns
C) Complete westernization
D) Rejection of Pashtun values
Answer: B

## Section 3: Prose and Drama Analysis

3. Prose and Drama Analysis (Medium)
21. The emergence of Pashto drama in response to political circumstances indicates:
A) Art for art's sake
B) Literature as tool for social and political expression
C) Entertainment only
D) Foreign imposition
Answer: B

22. The short story in Pashto achieves its effect through:
A) Length alone
B) Concentrated narrative focusing on single significant moment
C) Multiple plots
D) Avoiding conflict
Answer: B

23. The novel form in Pashto literature allows for:
A) Simple stories only
B) Complex exploration of social and psychological themes
C) Translation only
D) Historical accounts only
Answer: B

24. Critical essays in Pashto serve the function of:
A) Attacking writers
B) Developing analytical frameworks for literary evaluation
C) Personal opinions only
D) Academic requirements
Answer: B

25. The travelogue (Safarnama) in Pashto literature provides:
A) Tourist information
B) Cultural observations and philosophical reflections
C) Maps only
D) Transportation details
Answer: B

26. Biographical writing in Pashto contributes to:
A) Gossip
B) Understanding literary history and cultural context
C) Hero worship only
D) Fiction writing
Answer: B

27. The reportage form in Pashto combines:
A) Fiction only
B) Journalistic observation with literary expression
C) Pure facts
D) Poetry
Answer: B

28. Modern Pashto prose style differs from classical by:
A) Using English
B) More direct expression and contemporary themes
C) Rejecting all tradition
D) Shorter sentences only
Answer: B

29. The essay form in Pashto allows writers to:
A) Ramble freely
B) Explore ideas with personal voice and analytical depth
C) Copy others
D) Avoid thinking
Answer: B

30. Dramatic dialogue in Pashto must balance:
A) Only entertainment
B) Natural speech patterns with literary expression
C) Foreign accents
D) Monologues only
Answer: B

## Section 4: Translation Theory and Practice

4. Translation Theory and Practice (Medium)
31. Translating Pashto proverbs requires understanding of:
A) Dictionary meanings only
B) Cultural context and equivalent expressions
C) Word-for-word replacement
D) Grammar only
Answer: B

32. The challenge in translating Pashto poetry lies in:
A) Word count
B) Preserving meaning, rhythm, and cultural resonance
C) Finding rhymes
D) Page layout
Answer: B

33. Literary translation differs from literal translation by:
A) Being less accurate
B) Prioritizing artistic effect and cultural equivalence
C) Adding extra words
D) Changing the story
Answer: B

34. The phrase "to cast pearls before swine" would best translate by:
A) Literal animal references
B) Finding culturally appropriate metaphor for wasting valuable things
C) Removing the metaphor
D) Using the English phrase
Answer: B

35. Translating classical texts requires:
A) Modern language only
B) Balance between accessibility and preserving historical flavor
C) Archaisms throughout
D) Simplification
Answer: B

36. Cultural specific items in translation need:
A) Deletion
B) Explanation or cultural substitution
C) Foreignization always
D) Footnotes only
Answer: B

37. The role of a literary translator includes:
A) Word replacement
B) Cultural mediation and artistic recreation
C) Speed
D) Literal accuracy only
Answer: B

38. Proverb translation succeeds when:
A) Words match exactly
B) The wisdom and impact transfer across cultures
C) It rhymes
D) It's shorter
Answer: B

39. Poetry translation may require:
A) Prose format
B) Creative solutions for form and content balance
C) Exact meter matching
D) Word-for-word accuracy
Answer: B

40. Translation criticism evaluates:
A) Speed of translation
B) Fidelity to source and effectiveness in target language
C) Page count
D) Translator's nationality
Answer: B

## Section 5: Cultural and Identity Studies

5. Cultural and Identity Studies (Medium)
41. The Bani Israel theory of Pashtun origin serves what cultural function:
A) Historical accuracy
B) Connecting Pashtuns to Abrahamic tradition
C) Scientific proof
D) Rejection of other origins
Answer: B

42. The Aryan theory of Pashtun origin emphasizes:
A) Racial superiority
B) Linguistic and cultural connections to Indo-European peoples
C) Isolation
D) Recent migration
Answer: B

43. Pashtunwali as reflected in literature shows:
A) Fixed rules only
B) Dynamic cultural values adapting over time
C) Foreign imposition
D) Recent invention
Answer: B

44. The representation of women in classical Pashto literature:
A) Is absent
B) Reflects complex social attitudes and poetic conventions
C) Shows complete equality
D) Is only negative
Answer: B

45. Honor (nang) in Pashto literature functions as:
A) Simple pride
B) Complex social and ethical principle
C) Violence only
D) Male privilege only
Answer: B

46. The tribal structure in Pashto narratives provides:
A) Confusion
B) Framework for understanding social relationships
C) Primitive society
D) No significance
Answer: B

47. Religious diversity in Pashto literature indicates:
A) Conflict only
B) Pluralistic cultural heritage
C) Single interpretation
D) No religious content
Answer: B

48. The concept of homeland (watan) in Pashto poetry represents:
A) Geography only
B) Emotional and cultural identity
C) Political boundaries
D) Maps
Answer: B

49. Guest-host relationships (melmastia) in literature reflect:
A) Simple hospitality
B) Fundamental social ethics and cultural values
C) Economic transaction
D) Burden
Answer: B

50. The revenge motif (badal) in Pashto narratives explores:
A) Violence glorification
B) Tension between individual and social justice
C) Simple vengeance
D) Law absence
Answer: B

## Section 6: Literary Techniques and Devices

6. Literary Techniques and Devices (Medium)
51. The use of natural imagery in Pashto poetry often:
A) Describes scenery
B) Creates symbolic parallels to human emotions
C) Fills space
D) Shows geography knowledge
Answer: B

52. Repetition in folk songs serves to:
A) Extend length
B) Emphasize themes and aid memorization
C) Show vocabulary limits
D) Bore listeners
Answer: B

53. The ghazal form's constraints lead to:
A) Limited expression
B) Concentrated imagery and emotional intensity
C) Repetitive themes
D) Easier writing
Answer: B

54. Metaphorical language in Sufi poetry:
A) Confuses readers
B) Expresses ineffable spiritual experiences
C) Hides meaning
D) Shows education
Answer: B

55. Narrative voice in classical tales often:
A) Remains neutral
B) Provides moral commentary and cultural context
C) Disappears
D) Contradicts itself
Answer: B

56. The use of dialogue in Pashto drama must:
A) Copy real speech exactly
B) Balance authenticity with dramatic effectiveness
C) Be poetic always
D) Avoid conflict
Answer: B

57. Symbolism in modern Pashto poetry:
A) Copies Western models
B) Draws from both traditional and contemporary sources
C) Has no roots
D) Confuses meaning
Answer: B

58. Irony in contemporary Pashto literature:
A) Is absent
B) Critiques social conditions while avoiding direct confrontation
C) Only creates humor
D) Is un-Pashtun
Answer: B

59. The frame narrative technique in classical stories:
A) Wastes time
B) Provides multiple perspectives and layers of meaning
C) Confuses plot
D) Is modern only
Answer: B

60. Imagery in war poetry serves to:
A) Glorify violence
B) Create visceral understanding of conflict's reality
C) Entertain only
D) Promote war
Answer: B

## Section 7: Comparative Literature

7. Comparative Literature (Medium)
61. Comparing Pashto with Persian poetry reveals:
A) Complete similarity
B) Shared forms with distinct cultural expressions
C) No connection
D) Pashto inferiority
Answer: B

62. The influence of Arabic on Pashto literature is seen in:
A) Complete dominance
B) Religious vocabulary and some literary forms
C) Grammar change
D) Script only
Answer: B

63. Modern Pashto literature's relationship with Urdu shows:
A) Competition only
B) Mutual influence and shared regional concerns
C) No interaction
D) One-way influence
Answer: B

64. Comparing oral and written traditions in Pashto reveals:
A) Opposition
B) Complementary preservation of cultural knowledge
C) Written superiority
D) Oral primitiveness
Answer: B

65. The ghazal in Pashto versus Persian tradition shows:
A) Exact copying
B) Adaptation to local sensibilities and themes
C) Failure to understand
D) Rejection of form
Answer: B

66. Folk literature across Pashtun regions demonstrates:
A) Uniformity
B) Unity in diversity with regional variations
C) Disconnection
D) Foreign influence
Answer: B

67. Comparing classical and modern Pashto poetry reveals:
A) Decline
B) Evolution while maintaining cultural continuity
C) Complete break
D) No change
Answer: B

68. Women's poetry in Pashto compared to other traditions shows:
A) Absence
B) Unique perspectives within shared concerns
C) Exact similarity
D) No tradition
Answer: B

69. Religious poetry across different Pashto regions reflects:
A) Single interpretation
B) Diverse spiritual traditions within Islamic framework
C) Conflict only
D) No variety
Answer: B

70. Comparing Pashto drama with other regional theaters shows:
A) Isolation
B) Adaptation of forms to local cultural needs
C) Direct copying
D) No development
Answer: B

## Section 8: Historical and Social Context

8. Historical and Social Context (Medium)
71. Literature during the Durrani Empire period reflects:
A) Only court poetry
B) Cultural confidence and territorial expansion themes
C) Decline
D) Foreign domination
Answer: B

72. Colonial period Pashto literature shows:
A) Acceptance
B) Resistance through cultural assertion
C) No awareness
D) Complete collaboration
Answer: B

73. Partition's impact on Pashto literature includes:
A) No effect
B) Themes of division and cultural continuity
C) Celebration
D) Silence
Answer: B

74. The Soviet-Afghan war's influence on Pashto literature produced:
A) Propaganda only
B) Complex explorations of conflict and displacement
C) No literature
D) Only pro-war writing
Answer: B

75. Modern educational institutions' role in Pashto literature:
A) Is negative
B) Provides new writers and critical frameworks
C) Has no impact
D) Destroys tradition
Answer: B

76. Urban versus rural themes in contemporary Pashto show:
A) Complete separation
B) Tensions and negotiations between tradition and modernity
C) Urban superiority
D) Rural dominance only
Answer: B

77. The role of Pashto academies has been:
A) Decorative
B) Standardization efforts and literary promotion
C) Destructive
D) No influence
Answer: B

78. Cross-border Pashtun literature demonstrates:
A) Division
B) Cultural unity despite political boundaries
C) No connection
D) Different languages
Answer: B

79. The impact of technology on Pashto oral traditions:
A) Destroys them
B) Provides new preservation and dissemination methods
C) No effect
D) Only negative
Answer: B

80. Contemporary political movements use literature for:
A) Entertainment
B) Ideological expression and mobilization
C) No purpose
D) Confusion
Answer: B

## Section 9: Critical Approaches

9. Critical Approaches (Medium)
81. Psychological criticism of Pashto literature examines:
A) Author's mental health
B) Characters' motivations and unconscious themes
C) Medical conditions
D) Surface meaning only
Answer: B

82. Feminist criticism of classical texts reveals:
A) No gender issues
B) Embedded patriarchal assumptions and women's agency
C) Complete equality
D) Women's dominance
Answer: B

83. Postcolonial reading of Pashto literature shows:
A) No colonial impact
B) Resistance strategies and identity assertions
C) Complete colonization
D) Benefits of colonialism
Answer: B

84. Formalist criticism focuses on:
A) Author biography
B) Literary techniques and structural elements
C) Historical context only
D) Political message
Answer: B

85. Marxist criticism of Pashto literature examines:
A) Only economics
B) Class relations and material conditions in texts
C) Communist propaganda
D) Wealth only
Answer: B

86. Reader-response criticism suggests:
A) One correct reading
B) Multiple valid interpretations based on reader context
C) No meaning
D) Author's intention only
Answer: B

87. Structuralist analysis reveals:
A) Surface meaning
B) Underlying patterns and binary oppositions
C) No structure
D) Random elements
Answer: B

88. New Historicism examines:
A) Facts only
B) Literature as both product and producer of its time
C) Old history
D) Dates only
Answer: B

89. Ecocriticism of Pashto literature explores:
A) Only nature poetry
B) Human-environment relationships in texts
C) Science
D) Geography only
Answer: B

90. Deconstructive reading shows:
A) Clear meaning
B) Internal contradictions and multiple meanings
C) No meaning
D) Single truth
Answer: B

## Section 10: Contemporary Issues

10. Contemporary Issues (Medium)
91. The challenge of preserving Pashto in urban settings involves:
A) No effort needed
B) Balancing modernization with cultural maintenance
C) Rejecting cities
D) English only
Answer: B

92. Young Pashto writers face the dilemma of:
A) Too many opportunities
B) Limited publishing venues versus digital platforms
C) No challenges
D) Only traditional forms
Answer: B

93. The role of diaspora Pashto literature:
A) Is irrelevant
B) Maintains cultural connections while exploring new contexts
C) Betrays tradition
D) Has no audience
Answer: B

94. Gender representation in contemporary Pashto literature:
A) Remains static
B) Shows evolving perspectives and voices
C) Is perfect
D) Doesn't exist
Answer: B

95. The commercialization of Pashto literature affects:
A) Nothing
B) Both opportunities and artistic integrity
C) Only sales
D) Only quality positively
Answer: B

96. Translation of Pashto literature into English:
A) Is complete
B) Faces challenges of cultural specificity and market access
C) Is unnecessary
D) Is easy
Answer: B

97. The future of Pashto literary criticism requires:
A) No change
B) Indigenous theoretical frameworks and global engagement
C) Western theory only
D) Rejection of theory
Answer: B

98. Digital archiving of Pashto literature:
A) Is complete
B) Urgently needs systematic effort and resources
C) Is unnecessary
D) Destroys originals
Answer: B

99. Cross-media adaptation of Pashto literature:
A) Always fails
B) Opens new audiences while raising authenticity questions
C) Is impossible
D) Only works in film
Answer: B

100. The relationship between Pashto literature and national identity:
A) Is simple
B) Involves complex negotiations in multi-ethnic states
C) Doesn't exist
D) Is only Pakistani
Answer: B
