## Section 1: Advanced Logic and Metalogic

1. Advanced Logic and Metalogic (Hard)
1. The incompleteness of second-order logic compared to first-order logic demonstrates that:
A) Second-order logic is weaker in expressive power
B) Completeness and expressive power are inversely related in formal systems
C) First-order logic can express all mathematical truths
D) Gödel's theorems don't apply to higher-order logics
Answer: B

2. The Löwenheim-Skolem theorem's philosophical implications challenge:
A) The determinacy of mathematical structures by formal theories
B) The validity of deductive reasoning
C) Only syntactic properties of logic
D) The consistency of arithmetic
Answer: A

3. Quine's criticism of the analytic-synthetic distinction undermines:
A) Only empirical knowledge
B) The foundation of logical positivism and a priori knowledge
C) All forms of knowledge equally
D) Only synthetic propositions
Answer: B

4. The problem with relevance logic's rejection of "ex falso quodlibet" is:
A) It makes all arguments valid
B) It requires revising fundamental proof techniques while maintaining mathematical reasoning
C) It accepts contradictions universally
D) It eliminates modus ponens
Answer: B

5. Tarski's undefinability theorem shows that:
A) Truth is a meaningless concept
B) A language cannot contain its own truth predicate without contradiction
C) All languages are incomplete
D) Semantic concepts are reducible to syntactic ones
Answer: B

6. The philosophical significance of non-monotonic logic lies in:
A) Rejecting all classical principles
B) Modeling defeasible reasoning where conclusions can be withdrawn
C) Proving more theorems than classical logic
D) Eliminating uncertainty
Answer: B

7. Kripke's possible worlds semantics for modal logic assumes:
A) All worlds are equally real
B) Accessibility relations that may be philosophically questionable
C) Only one possible world exists
D) Necessity and possibility are identical
Answer: B

8. The debate over logical pluralism versus monism concerns:
A) Whether multiple people can use logic
B) Whether there is one correct logic or many legitimate logics
C) The number of logical symbols needed
D) Only classical versus intuitionistic logic
Answer: B

9. Proof-theoretic semantics challenges truth-conditional semantics by:
A) Denying the existence of proofs
B) Grounding meaning in inference rules rather than truth conditions
C) Making all statements true
D) Rejecting formal methods
Answer: B

10. The revision theory of truth addresses the liar paradox by:
A) Banning self-reference
B) Treating truth assignments as evolving through revision sequences
C) Accepting contradictions
D) Eliminating the concept of truth
Answer: B

## Section 2: Epistemology and Philosophy of Science

2. Epistemology and Philosophy of Science (Hard)
11. The pessimistic meta-induction combined with structural realism suggests:
A) Science never progresses
B) We should believe in mathematical structures but not theoretical entities
C) All scientific theories are equally false
D) Observation is theory-free
Answer: B

12. Van Fraassen's constructive empiricism differs from scientific realism in:
A) Rejecting empirical adequacy
B) Committing only to observable phenomena, not unobservable entities
C) Denying the success of science
D) Accepting all theoretical terms
Answer: B

13. The Duhem-Quine thesis implies that:
A) Single hypotheses can be tested in isolation
B) Disconfirming evidence can be accommodated by adjusting auxiliary assumptions
C) All theories are equally confirmed
D) Observation uniquely determines theory
Answer: B

14. Cartwright's critique of fundamental laws argues:
A) Laws are exceptionless
B) Phenomenological laws are more true than fundamental laws
C) Science doesn't use laws
D) All laws are equally abstract
Answer: B

15. The problem of theory-ladenness of observation is most acute for:
A) Logical positivism's observational-theoretical distinction
B) Pragmatism's theory of truth
C) Idealism's metaphysics
D) Ethical naturalism
Answer: A

16. Hacking's entity realism maintains that:
A) All theoretical entities exist
B) We should believe in entities we can manipulate, not necessarily in theories
C) No theoretical entities exist
D) Theories and entities stand or fall together
Answer: B

17. The new experimentalism's emphasis on experiment independence suggests:
A) Experiments merely test theories
B) Experimental knowledge can have epistemic priority over theory
C) All experiments require theory
D) Observation is passive
Answer: B

18. Bayesian confirmation theory's problem of priors reflects:
A) Mathematical errors in probability
B) The subjective element in seemingly objective scientific reasoning
C) The impossibility of updating beliefs
D) Determinism in science
Answer: B

19. The underdetermination of theory by evidence becomes most problematic when combined with:
A) Scientific realism's truth claims
B) Instrumentalism's predictions
C) Pragmatism's success criterion
D) Logical positivism's verification
Answer: A

20. Social epistemology's challenge to traditional epistemology lies in:
A) Denying individual knowledge
B) Showing knowledge's irreducibly social dimensions and power relations
C) Rejecting all scientific knowledge
D) Promoting relativism exclusively
Answer: B

## Section 3: Metaphysics and Ontology

3. Metaphysics and Ontology (Hard)
21. The combination of eternalism and the experience of temporal passage creates:
A) No philosophical problem
B) The problem of explaining subjective time within objective spacetime
C) A proof of presentism
D) The necessity of time travel
Answer: B

22. Emergence theory's "downward causation" faces the problem of:
A) Violating causal closure of the physical
B) Being too reductionist
C) Denying emergent properties
D) Accepting substance dualism
Answer: A

23. The grounding relation in contemporary metaphysics attempts to:
A) Eliminate fundamental reality
B) Provide non-causal dependence between levels of reality
C) Reduce everything to physics
D) Deny explanatory relations
Answer: B

24. Four-dimensionalism's solution to the problem of change requires accepting:
A) That objects lack temporal parts
B) Temporal parts and the rejection of enduring objects
C) Presentism about time
D) The unreality of change
Answer: B

25. The combination problem for panpsychism arises from:
A) Denying consciousness exists
B) Explaining how micro-experiences combine into macro-consciousness
C) Accepting materialism
D) Rejecting mental properties
Answer: B

26. Modal realism's "preclusion problem" shows that:
A) Possible worlds don't exist
B) Contingent beings cannot causally create necessary beings
C) All worlds are identical
D) Modality reduces to actuality
Answer: B

27. The metaphysics of laws of nature must explain:
A) Only their logical form
B) Their apparent necessity while being empirically discoverable
C) Why they're always false
D) Their reduction to events
Answer: B

28. Constitution without identity (as in statue/clay cases) challenges:
A) Only material objects
B) Traditional one-one correspondence between objects and matter
C) The existence of statues
D) All constitutional relations
Answer: B

29. The problem of temporary intrinsics for perdurantism is that:
A) Properties never change
B) It seems to make intrinsic properties relational to temporal parts
C) Objects lack properties
D) Time doesn't exist
Answer: B

30. Ontological dependence without grounding suggests:
A) All dependence is causal
B) Multiple irreducible dependence relations in reality's structure
C) Nothing depends on anything
D) Only grounding exists
Answer: B

## Section 4: Ethics and Metaethics

4. Ethics and Metaethics (Hard)
31. The Frege-Geach problem challenges non-cognitivism by showing:
A) Moral statements are always true
B) The embedding problem for non-cognitive attitudes in logical contexts
C) Cognitivism is correct
D) Logic doesn't apply to ethics
Answer: B

32. Moral particularism's rejection of moral principles implies:
A) Nihilism about ethics
B) Context-sensitive moral judgment without exceptionless rules
C) Absolute situational ethics
D) The impossibility of moral reasoning
Answer: B

33. The "central problem" for virtue ethics is:
A) Virtues don't exist
B) The apparent circularity between right action and virtuous agents
C) Consequences don't matter
D) Rules are supreme
Answer: B

34. Korsgaard's constitutivist approach grounds morality in:
A) External commands
B) The constitutive features of rational agency itself
C) Empirical facts
D) Social conventions
Answer: B

35. The contingency of moral motivation challenges:
A) Only externalist theories
B) Internalist theories that link moral judgment to motivation necessarily
C) All moral theories equally
D) The existence of motivation
Answer: B

36. Quasi-realism attempts to:
A) Deny moral practice
B) Explain realist-seeming features from an anti-realist base
C) Prove moral realism
D) Eliminate moral discourse
Answer: B

37. The "normative question" that naturalistic theories face is:
A) Whether nature exists
B) Why natural facts should guide action
C) How to observe morality
D) Whether ethics is scientific
Answer: B

38. Moral twin earth arguments challenge:
A) Only non-naturalism
B) Naturalistic semantic theories of moral terms
C) The existence of other planets
D) All metaethical theories
Answer: B

39. The supervenience of moral on natural properties without reduction suggests:
A) Reductionism is true
B) Non-reductive moral realism or anti-realism
C) No relationship exists
D) Identity of properties
Answer: B

40. Evolutionary debunking arguments threaten moral realism by:
A) Proving evolution false
B) Showing moral beliefs might lack truth-tracking origins
C) Supporting moral realism
D) Denying moral beliefs exist
Answer: B

## Section 5: Islamic Philosophy - Advanced Analysis

5. Islamic Philosophy - Advanced Analysis (Hard)
41. The tension between Al-Ghazali's occasionalism and scientific causation reflects:
A) Simple contradiction
B) Deep issues about divine action and natural regularity
C) Rejection of all causation
D) Acceptance of determinism
Answer: B

42. Ibn Rushd's "harmony thesis" faces the challenge of:
A) Making philosophy irrelevant
B) Reconciling Aristotelian eternalism with creation ex nihilo
C) Rejecting all Greek thought
D) Embracing pure fideism
Answer: B

43. Mulla Sadra's "substantial motion" revolutionizes Islamic metaphysics by:
A) Denying all change
B) Making substance itself dynamic rather than static
C) Returning to Aristotle
D) Rejecting existence
Answer: B

44. The problem of God's knowledge of particulars in Ibn Sina reveals:
A) Divine ignorance
B) Tension between divine simplicity and complete knowledge
C) Rejection of divine attributes
D) Acceptance of anthropomorphism
Answer: B

45. Iqbal's critique of Hegelian dialectics while appropriating Bergson shows:
A) Simple eclecticism
B) Selective synthesis based on Islamic principles of becoming
C) Rejection of all Western thought
D) Uncritical acceptance
Answer: B

46. The Ash'arite doctrine of acquisition (kasb) attempts to:
A) Deny human action
B) Preserve divine sovereignty while maintaining moral responsibility
C) Assert absolute free will
D) Reject divine power
Answer: B

47. Suhrawardi's illuminationism challenges Peripatetic philosophy by:
A) Rejecting all reasoning
B) Prioritizing intuitive over discursive knowledge
C) Denying light metaphors
D) Embracing materialism
Answer: B

48. The tension in Islamic philosophy between ta'wil and zahir reflects:
A) Simple disagreement
B) Fundamental hermeneutical issues about multiple levels of meaning
C) Rejection of interpretation
D) Literalism only
Answer: B

49. Ibn Arabi's "unity of existence" versus "unity of witness" debate concerns:
A) Mystical experience only
B) Ontological versus epistemological interpretations of divine-world relation
C) Polytheism
D) Atheism
Answer: B

50. The problem of harmonizing Islamic atomism with Aristotelian hylomorphism shows:
A) Both are identical
B) Competing metaphysical frameworks within Islamic thought
C) Rejection of both
D) Simple synthesis
Answer: B

## Section 6: Modern Continental Philosophy

6. Modern Continental Philosophy (Hard)
51. Heidegger's ontological difference resolves the problem of Being by:
A) Identifying Being with beings
B) Distinguishing Being itself from particular beings
C) Denying existence
D) Embracing nihilism
Answer: B

52. Levinas's critique of ontology as "totalizing" suggests ethics is:
A) Derivative from Being
B) "First philosophy" prior to ontology
C) Impossible
D) Reducible to politics
Answer: B

53. Derrida's "différance" undermines logocentrism by showing:
A) Presence is primary
B) Meaning depends on difference and deferral, not presence
C) Language is transparent
D) Signs are self-sufficient
Answer: B

54. Foucault's genealogical method differs from traditional history by:
A) Seeking origins
B) Revealing contingent power relations in seemingly natural categories
C) Affirming progress
D) Finding essences
Answer: B

55. Deleuze's "plane of immanence" rejects transcendence by:
A) Denying reality
B) Locating all being on a single ontological level
C) Affirming hierarchy
D) Embracing dualism
Answer: B

56. Habermas's critique of postmodernism centers on:
A) Aesthetic preferences
B) The performative contradiction in rejecting reason through reasoning
C) Supporting irrationalism
D) Denying modernity's existence
Answer: B

57. Žižek's synthesis of German idealism and psychoanalysis reveals:
A) Their incompatibility
B) The subject as constituted by fundamental antagonism
C) Simple unity
D) Rejection of both traditions
Answer: B

58. Agamben's "bare life" concept critiques sovereignty by showing:
A) Life's sanctity
B) The production of killable life through sovereign exception
C) Sovereignty's legitimacy
D) Life's political nature
Answer: B

59. Butler's performativity theory challenges essentialism by showing:
A) Fixed identities
B) Identity as constituted through repeated acts
C) Performance is fake
D) Essence precedes existence
Answer: B

60. Badiou's "event" breaks with postmodern relativism by:
A) Denying change
B) Asserting truth's possibility through revolutionary rupture
C) Embracing relativism
D) Rejecting mathematics
Answer: B

## Section 7: Analytic Metaphysics and Mind

7. Analytic Metaphysics and Mind (Hard)
61. The hard problem of consciousness challenges physicalism by:
A) Denying brain states
B) Showing explanatory gap between physical processes and qualia
C) Proving dualism
D) Rejecting consciousness
Answer: B

62. Two-dimensional semantic theory attempts to reconcile:
A) Contradictions
B) Kripkean necessity with Fregean cognitive significance
C) All semantic theories
D) Syntax with pragmatics
Answer: B

63. The extended mind thesis's "parity principle" implies:
A) Minds are only internal
B) Cognitive processes can constitutively include external elements
C) Technology is irrelevant
D) Minds don't exist
Answer: B

64. Personal identity's "fission cases" challenge psychological continuity by:
A) Denying psychology matters
B) Creating branching where identity must be one-one
C) Proving bodily continuity
D) Eliminating persons
Answer: B

65. The knowledge argument (Mary) targets physicalism by claiming:
A) Physical facts don't exist
B) Complete physical knowledge leaves out phenomenal knowledge
C) Color blindness
D) Science is complete
Answer: B

66. Functionalism's "inverted spectrum" problem suggests:
A) Functions determine all
B) Qualitative states might vary despite functional equivalence
C) No mental states exist
D) Behaviorism is correct
Answer: B

67. The combination of externalism and self-knowledge creates:
A) No issues
B) The problem of knowing our thoughts' contents without knowing environment
C) Internalism's truth
D) Skepticism about others
Answer: B

68. Davidson's anomalous monism attempts to preserve:
A) Dualism
B) Mental causation within physical monism without psychophysical laws
C) Strict laws
D) Epiphenomenalism
Answer: B

69. The exclusion problem for mental causation arises from:
A) Accepting overdetermination
B) Causal closure plus irreducibility seeming to exclude mental causes
C) Denying physical causes
D) Substance dualism
Answer: B

70. Representationalism about consciousness faces "transparency" because:
A) Consciousness is opaque
B) We seem aware of objects, not mental representations
C) Representations don't exist
D) Direct realism is false
Answer: B

## Section 8: Political Philosophy - Advanced Issues

8. Political Philosophy - Advanced Issues (Hard)
71. The boundary problem for democratic theory involves:
A) Geographic borders only
B) Who legitimately constitutes "the people" making decisions
C) Voting procedures
D) Term limits
Answer: B

72. Ideal theory's critics argue it:
A) Is too practical
B) Obscures injustice by assuming compliance and favorable conditions
C) Addresses real problems
D) Is insufficiently ambitious
Answer: B

73. The capabilities approach versus resourcism debate concerns:
A) Identical metrics
B) Whether to focus on means or functionings/beings
C) Rejecting measurement
D) Economic growth only
Answer: B

74. Epistocracy's challenge to democracy raises questions about:
A) Universal expertise
B) The relationship between political knowledge and political authority
C) Rejecting all government
D) Perfect information
Answer: B

75. Structural injustice differs from individual wrongdoing in:
A) Being less serious
B) Arising from social processes without clear individual fault
C) Having single causes
D) Easy solutions
Answer: B

76. The non-identity problem challenges intergenerational justice by:
A) Denying future generations
B) Showing our actions determine who will exist
C) Proving obligations
D) Ignoring consequences
Answer: B

77. Relational egalitarianism critiques distributive theories for:
A) Addressing inequality
B) Missing social relations and status hierarchies
C) Being too relational
D) Ignoring distribution
Answer: B

78. The circumstances of justice (moderate scarcity) implies:
A) Justice always applies
B) Justice emerges only under specific conditions
C) Abundance eliminates ethics
D) Scarcity is permanent
Answer: B

79. Republican freedom as non-domination differs from negative liberty by:
A) Being identical
B) Focusing on arbitrary power rather than actual interference
C) Rejecting all freedom
D) Requiring total control
Answer: B

80. The legitimacy/authority distinction matters because:
A) They're synonymous
B) Right to rule differs from capacity to create obligations
C) Neither exists
D) Both are unlimited
Answer: B

## Section 9: Philosophy of Language and Logic

9. Philosophy of Language and Logic (Hard)
81. The rule-following paradox suggests:
A) Rules are clear
B) No fact determines unique interpretation of rules
C) Language is impossible
D) Private rules exist
Answer: B

82. Semantic minimalism versus contextualism debates whether:
A) Context never matters
B) Semantics delivers minimal or rich truth conditions
C) Pragmatics doesn't exist
D) Meaning is fixed
Answer: B

83. The problem of empty names for Millian theories is:
A) All names refer
B) Explaining meaningful statements about non-existents
C) Names lack meaning
D) Reference is description
Answer: B

84. Indexicals challenge compositionality by:
A) Having fixed meanings
B) Contributing context-dependent elements to truth conditions
C) Lacking semantic value
D) Being non-linguistic
Answer: B

85. The Fregean versus Russellian debate about propositional content concerns:
A) Surface grammar
B) Whether propositions include modes of presentation
C) Rejecting propositions
D) Syntax only
Answer: B

86. Kaplan's character/content distinction handles indexicals by:
A) Denying they have meaning
B) Separating linguistic meaning from propositional contribution
C) Making them names
D) Eliminating context
Answer: B

87. The problem of logical omniscience for possible worlds semantics:
A) Enhances realism
B) Makes all necessary truths believed by all agents
C) Denies logic
D) Proves bounded rationality
Answer: B

88. Semantic externalism's "slow switch" cases show:
A) Meaning never changes
B) Content can change without internal differences
C) Twin earth is impossible
D) Internalism is obvious
Answer: B

89. The paradox of analysis questions whether:
A) Analysis is possible
B) Informative analyses can preserve meaning
C) Concepts exist
D) Language is learnable
Answer: B

90. Inferentialist semantics challenges truth-conditional approaches by:
A) Accepting truth primacy
B) Grounding meaning in inference rules rather than reference
C) Denying inference
D) Embracing correspondence
Answer: B

## Section 10: Integrated Philosophical Problems

10. Integrated Philosophical Problems (Hard)
91. The hard problem of consciousness combined with quantum mechanics suggests:
A) Dualism is proven
B) Either radical emergence or fundamental role for consciousness
C) Mechanism explains all
D) Physics is complete
Answer: B

92. Virtue epistemology's integration with virtue ethics implies:
A) Knowledge reduces to ethics
B) Intellectual virtues parallel moral virtues structurally
C) No connection exists
D) Ethics is epistemology
Answer: B

93. The intersection of personal identity with moral responsibility requires:
A) Strict identity
B) Explaining responsibility across psychological/physical changes
C) Denying responsibility
D) Cartesian souls
Answer: B

94. Experimental philosophy's challenge to intuitions undermines:
A) Only empirical claims
B) Traditional philosophical methodology's universality claims
C) All philosophy
D) Science alone
Answer: B

95. The relationship between semantic content and mental content raises:
A) No issues
B) Priority questions about language and thought
C) Behaviorist solutions
D) Elimination of both
Answer: B

96. Neuroethics's discoveries about moral judgment challenge:
A) Neuroscience
B) Rationalist assumptions in moral philosophy
C) All moral claims
D) Brain studies
Answer: B

97. The intersection of time and modality in persistence requires:
A) Eternalism
B) Coordinating temporal and modal analyses of objects
C) Presentism only
D) Possibilism only
Answer: B

98. Social epistemology's insights for political philosophy imply:
A) Knowledge is individual
B) Democratic deliberation faces deep epistemic challenges
C) Politics ignores truth
D) Expertise doesn't exist
Answer: B

99. The unity of consciousness problem intersects with mereology in asking:
A) Whether parts exist
B) How conscious parts compose unified wholes
C) Denying composition
D) Simple solutions
Answer: B

100. The convergence of metaethics and metaphysics of mind suggests:
A) Independence
B) Parallel problems about irreducibility and causation
C) Easy reduction
D) Disciplinary isolation
Answer: B
