## Section 1: Advanced Classical Political Theory

1. Advanced Classical Political Theory (Hard)
1. The fundamental tension in Plato's Republic between individual happiness and collective justice is best resolved through:
A) Complete subordination of individual to state
B) The paradox that just individuals create just states and vice versa
C) Abandoning either individual or collective concerns
D) Modern liberal democracy
Answer: B

2. Aristotle's critique of Plato's communism anticipates which modern criticism of totalitarian systems?
A) Economic inefficiency only
B) The impossibility of eliminating private affections and the motivational role of property
C) Democratic deficits
D) International isolation
Answer: B

3. The transformation of Hobbes from "ambassador of Hindu-Muslim unity" to advocate of absolutism reflects:
A) Personal ambition
B) The contextual shift from religious conflict to civil war requiring order over liberty
C) Philosophical inconsistency
D) Foreign influence
Answer: B

4. Locke's "tacit consent" doctrine faces the critical challenge of:
A) Being too explicit
B) Justifying political obligation without genuine choice
C) Requiring written agreement
D) International recognition
Answer: B

5. Rousseau's "forced to be free" paradox ultimately suggests:
A) Totalitarian control
B) The tension between particular will and general will requiring civic education
C) Individual freedom is impossible
D) Democracy is contradictory
Answer: B

6. The Al-Farabi synthesis of Plato and Islam demonstrates:
A) Simple borrowing
B) Creative adaptation showing universality of political questions across cultures
C) Islamic superiority
D) Greek inferiority
Answer: B

7. Ibn Khaldun's cyclical theory provides insights missed by linear progressive theories by:
A) Denying progress
B) Recognizing the role of social cohesion in political development and decay
C) Promoting fatalism
D) Ignoring economics
Answer: B

8. The Marxist critique of liberal democracy as "bourgeois democracy" highlights:
A) Voting problems
B) How formal political equality masks substantive economic inequality
C) The need for monarchy
D) International relations
Answer: B

9. Montesquieu's climate theory, while problematic, raises the valid point that:
A) Geography determines everything
B) Political institutions must account for material and cultural contexts
C) Cold climates are superior
D) Democracy works everywhere
Answer: B

10. The communitarian critique of Rawls's original position argues:
A) It's too community-focused
B) The unencumbered self is an impossible abstraction
C) Justice is unimportant
D) Individuals don't matter
Answer: B

## Section 2: Complex Institutional Analysis

2. Complex Institutional Analysis (Hard)
11. The American system's "invitation to struggle" between branches creates:
A) Paralysis only
B) Dynamic tension enabling both stability and adaptation
C) Efficient government
D) Clear hierarchy
Answer: B

12. Parliamentary sovereignty in Britain coexists with EU membership through:
A) Simple subordination
B) Complex layered governance challenging traditional sovereignty concepts
C) Ignoring contradictions
D) Federal structure
Answer: B

13. The French Fifth Republic's semi-presidentialism reveals:
A) Perfect balance
B) Institutional tensions during cohabitation exposing dual executive problems
C) American influence
D) British model
Answer: B

14. Judicial review's democratic legitimacy problem stems from:
A) Judges being elected
B) Counter-majoritarian difficulty of unelected judges overruling elected legislatures
C) Lack of legal training
D) International pressure
Answer: B

15. Federal systems' "race to the bottom" in regulation demonstrates:
A) Federal superiority
B) How competitive federalism can undermine public goods provision
C) State incompetence
D) Unitary advantages
Answer: B

16. The "imperilled presidency" thesis is contradicted by:
A) Weak executives
B) Expansion of executive power through national security and administrative state
C) Congressional dominance
D) Judicial supremacy
Answer: B

17. Consociational democracy's success in some divided societies but not others suggests:
A) Random outcomes
B) The crucial role of elite commitment and external pressures
C) Ethnic determinism
D) Economic factors only
Answer: B

18. The "judicialization of politics" reflects:
A) Legal expertise
B) Political failure leading courts to fill governance vacuums
C) Constitutional design
D) Random drift
Answer: B

19. Presidentialism's correlation with democratic breakdown may result from:
A) Bad presidents
B) Rigidity, dual legitimacy, and winner-take-all dynamics
C) Term limits
D) Weak parties
Answer: B

20. The "regulatory state" emergence shows:
A) Deregulation
B) Governance transformation from direct provision to oversight
C) Socialist victory
D) Market failure
Answer: B

## Section 3: Constitutional Theory and Practice

3. Constitutional Theory and Practice (Hard)
21. Pakistan's constitutional instability reflects deeper issues of:
A) Poor drafting
B) Unresolved tensions about identity, authority, and distribution
C) Foreign interference only
D) Economic problems only
Answer: B

22. The 18th Amendment's implementation challenges reveal:
A) Perfect federalism
B) How constitutional text requires political culture and capacity
C) Provincial incompetence
D) Federal resistance only
Answer: B

23. "Basic structure" doctrine's adoption in South Asia indicates:
A) Judicial overreach only
B) Response to majoritarianism threatening constitutional fundamentals
C) Western imposition
D) Legal formalism
Answer: B

24. The persistence of "doctrine of necessity" in Pakistan demonstrates:
A) Legal flexibility
B) How emergency powers normalize to undermine constitutionalism
C) Pragmatic governance
D) Strong institutions
Answer: B

25. Constitutional moments theory suggests Pakistan's history shows:
A) Continuous progress
B) Failed consolidation of transformative constitutional politics
C) No patterns
D) Foreign determination
Answer: B

26. The tension between Islamic and liberal constitutional provisions reflects:
A) Drafting errors
B) Deeper contestation over political theology and modernity
C) Simple contradiction
D) International pressure
Answer: B

27. Federalism's "coming together" vs "holding together" distinction explains:
A) Nothing significant
B) Why Pakistan's top-down federalism faces legitimacy challenges
C) Administrative efficiency
D) Economic distribution
Answer: B

28. Local government's repeated failure in Pakistan indicates:
A) Public apathy
B) How democratization threatens established power structures
C) Constitutional barriers
D) Lack of funds only
Answer: B

29. The civil-military imbalance persists because:
A) Military strength only
B) Structural factors including weak parties and external security environment
C) Public preference
D) Constitutional provision
Answer: B

30. Judicial activism's limits are shown by:
A) Weak judges
B) Implementation gaps revealing difference between judicial orders and state capacity
C) Legislative supremacy
D) Executive dominance
Answer: B

## Section 4: Contemporary Political Philosophy

4. Contemporary Political Philosophy (Hard)
31. The capabilities approach's advantage over resourcist theories lies in:
A) Simplicity
B) Recognizing conversion factors and human diversity
C) Economic focus
D) Measurement ease
Answer: B

32. Deliberative democracy's epistemic claims face the challenge of:
A) Too much knowledge
B) Power asymmetries distorting rational discourse
C) Excessive participation
D) Quick decisions
Answer: B

33. The "paradox of multicultural vulnerability" shows:
A) Cultural strength
B) How protecting cultures may harm vulnerable members within them
C) Monoculturalism's superiority
D) Legal simplicity
Answer: B

34. Agonistic pluralism's critique of deliberative democracy highlights:
A) Agreement's importance
B) The irreducibility of conflict and power in politics
C) Consensus possibility
D) Rational resolution
Answer: B

35. The "all affected interests" principle for democratic inclusion faces:
A) No problems
B) Infinite regress and boundary-setting paradoxes
C) Easy implementation
D) Clear limits
Answer: B

36. Neo-republicanism's "freedom as non-domination" improves on negative liberty by:
A) Being identical
B) Addressing structural power relations beyond interference
C) Promoting license
D) Ignoring institutions
Answer: B

37. The feminist critique of the public-private distinction reveals:
A) Natural boundaries
B) How gendered power operates through boundary construction
C) Privacy's unimportance
D) Public sphere perfection
Answer: B

38. Critical theory's immanent critique method shows:
A) External standards
B) How ideals' internal contradictions drive transformation
C) Nihilism
D) Conservative bias
Answer: B

39. Post-colonial theory's "epistemic violence" concept explains:
A) Physical force
B) How knowledge systems perpetuate domination
C) Educational failure
D) Language barriers
Answer: B

40. The "circumstances of politics" (disagreement + need for decision) implies:
A) Impossibility
B) Politics as managing conflict, not eliminating it
C) Authoritarianism
D) Anarchism
Answer: B

## Section 5: Islamic Political Philosophy - Advanced

5. Islamic Political Philosophy - Advanced (Hard)
41. The Ash'ari-Mu'tazila debate's political implications concern:
A) Ritual only
B) Human agency, divine justice, and legitimate resistance
C) Theological minutiae
D) Historical curiosity
Answer: B

42. Ibn Rushd's "harmony thesis" faces the fundamental challenge of:
A) Translation issues
B) Reconciling revealed particular law with universal reason
C) Political pressure
D) Economic concerns
Answer: B

43. Contemporary Islamic governance debates reflect tension between:
A) Sects only
B) Textualist authenticity claims and contextual adaptation needs
C) Countries only
D) Languages
Answer: B

44. The "circle of justice" in Islamic political thought suggests:
A) Simple reciprocity
B) Complex interdependence of authority, justice, prosperity, and legitimacy
C) Economic determinism
D) Divine right
Answer: B

45. Iqbal's "spiritual democracy" attempts to:
A) Reject democracy
B) Ground democratic values in Islamic metaphysics
C) Copy the West
D) Return to caliphate
Answer: B

46. The modern "Islamic state" concept paradoxically:
A) Continues tradition
B) Represents modern innovation using traditional vocabulary
C) Rejects modernity
D) Ignores politics
Answer: B

47. Shari'a politics in contemporary contexts reveals:
A) Simple implementation
B) How "return to Shari'a" masks complex choices about interpretation
C) Universal agreement
D) Secular triumph
Answer: B

48. The maqasid approach's political significance lies in:
A) Textual literalism
B) Enabling purposive reasoning for contemporary challenges
C) Rejecting texts
D) Fixed rules
Answer: B

49. Islamic feminism's distinctive contribution is:
A) Rejecting religion
B) Challenging both patriarchal interpretation and secular assumptions
C) Western mimicry
D) Traditional acceptance
Answer: B

50. Post-Islamism represents:
A) Secularization
B) Evolution beyond ideological Islam while maintaining religious values
C) Apostasy
D) Fundamentalism
Answer: B

## Section 6: Comparative Politics - Advanced

6. Comparative Politics - Advanced (Hard)
51. The "institutional turn" in comparative politics reveals:
A) Institutional determinism
B) How rules shape but don't determine political behavior
C) Actor irrelevance
D) Cultural unimportance
Answer: B

52. "Varieties of capitalism" literature shows:
A) Convergence
B) How different institutional complementarities create distinct models
C) Socialist victory
D) Market uniformity
Answer: B

53. The "resource curse" paradox demonstrates:
A) Simple economics
B) How state capacity and institutions mediate resource wealth effects
C) Poverty benefits
D) Resource irrelevance
Answer: B

54. Hybrid regimes' stability challenges theories assuming:
A) Nothing
B) Linear democratization trajectories
C) Authoritarian permanence
D) Random change
Answer: B

55. The "selectorate theory" explains regime behavior through:
A) Elections only
B) Coalition size and public/private goods provision logic
C) Culture only
D) International factors
Answer: B

56. "Competitive authoritarianism" persists through:
A) Repression only
B) Sophisticated manipulation within formally democratic institutions
C) Ideology only
D) Economic success
Answer: B

57. The "third wave" democratization's reversal shows:
A) Democracy's impossibility
B) How institutional forms without supporting conditions prove fragile
C) Authoritarian superiority
D) Cultural determinism
Answer: B

58. State capacity's relationship to democracy reveals:
A) Simple correlation
B) Complex sequencing and mutual constitution challenges
C) No relationship
D) Inverse relationship
Answer: B

59. The "developmental state" model's limitations include:
A) Economic success
B) Difficulty replicating specific historical and institutional conditions
C) No limitations
D) Universal applicability
Answer: B

60. Post-conflict democratization faces the dilemma of:
A) Too much peace
B) Building democracy while managing security and inclusion tensions
C) Easy solutions
D) International support
Answer: B

## Section 7: International Relations Theory

7. International Relations Theory (Hard)
61. The "democratic peace" finding's implications challenge:
A) Nothing
B) Realist assumptions about systemic determination of state behavior
C) Liberal theory
D) Constructivism
Answer: B

62. Global governance's "accountability deficit" reflects:
A) Technical problems
B) Fundamental tensions between effectiveness and democratic control
C) Easy solutions
D) National supremacy
Answer: B

63. The "responsibility to protect" doctrine's selective application reveals:
A) Universal values
B) How humanitarian discourse masks power politics
C) Consistent principles
D) Legal clarity
Answer: B

64. Regional integration's varied success suggests:
A) Economic determinism
B) Political will and security externalities' crucial role
C) Geographic proximity
D) Cultural similarity
Answer: B

65. The "new medievalism" thesis about overlapping authorities implies:
A) Historical regression
B) Westphalian sovereignty as historical anomaly, not permanent norm
C) Chaos
D) World government
Answer: B

66. Constructivist insights about anarchy show:
A) Fixed structure
B) How different cultures of anarchy enable varied state behaviors
C) Material determinism
D) Irrelevance of ideas
Answer: B

67. The "security dilemma" in ethnic conflicts differs because:
A) No difference
B) Information problems and commitment issues are more severe
C) Easy resolution
D) State mediation
Answer: B

68. Global civil society's impact is limited by:
A) Numbers
B) Power asymmetries and capture by elite interests
C) Too much influence
D) Legal recognition
Answer: B

69. The "trading state" hypothesis suggests:
A) Economic determinism
B) How economic interdependence reshapes but doesn't eliminate security competition
C) End of military power
D) Automatic peace
Answer: B

70. "Normative power Europe" concept illustrates:
A) Military weakness
B) How different power resources create distinct international roles
C) European superiority
D) Value universality
Answer: B

## Section 8: Political Theory - Advanced

8. Political Theory - Advanced (Hard)
71. The "boundary problem" in democratic theory reveals:
A) Technical issues
B) Deep tensions between self-determination and affected interests
C) Easy solutions
D) Constitutional answers
Answer: B

72. Political obligation theories' persistent disagreement suggests:
A) Theoretical failure
B) Irreducible plurality of obligation sources in modern conditions
C) One correct answer
D) Authority's impossibility
Answer: B

73. The "circumstances of justice" concept shows:
A) Universal application
B) How justice presupposes specific social conditions
C) Natural law
D) Divine command
Answer: B

74. Genealogical method in political theory reveals:
A) Historical facts
B) Contingency of seemingly natural political categories
C) Eternal truths
D) Progress
Answer: B

75. The "normative powers of the actual" problem shows:
A) Idealism
B) How existing institutions shape the possibilities for justice
C) Status quo bias
D) Revolutionary necessity
Answer: B

76. "Ideal vs non-ideal theory" debate concerns:
A) Abstract philosophy
B) Whether justice theorizing should assume compliance
C) Practical irrelevance
D) Policy details
Answer: B

77. The "political, not metaphysical" turn suggests:
A) Philosophical abandonment
B) Bracketing deep disagreements for political cooperation
C) Truth's irrelevance
D) Relativism
Answer: B

78. Intersectionality's challenge to political theory is:
A) Complexity
B) Revealing inadequacy of single-axis frameworks
C) Identity politics
D) Theoretical purity
Answer: B

79. The "politics of presence" vs "politics of ideas" debate shows:
A) Simple choice
B) Complex relationship between descriptive and substantive representation
C) Identity determinism
D) Idea supremacy
Answer: B

80. "Epistemic democracy" arguments face the challenge of:
A) Too much knowledge
B) Reconciling truth-tracking with equal participation
C) Expertise abundance
D) Information availability
Answer: B

## Section 9: Contemporary Challenges

9. Contemporary Challenges (Hard)
81. Democratic backsliding through legal means shows:
A) Law's neutrality
B) How formal institutions can be weaponized against democracy
C) Constitutional strength
D) Judicial independence
Answer: B

82. "Surveillance capitalism" challenges democracy by:
A) Economic inequality only
B) Creating unprecedented asymmetries in knowledge and power
C) Technology itself
D) Privacy only
Answer: B

83. The "post-truth" phenomenon reflects:
A) Lying increase
B) Epistemic fragmentation and authority crisis
C) Media bias only
D) Education failure
Answer: B

84. Climate governance's collective action problems reveal:
A) Technical solutions
B) Limits of current institutional frameworks for intergenerational issues
C) Scientific uncertainty
D) Economic impossibility
Answer: B

85. "Algorithmic governance" raises concerns about:
A) Efficiency only
B) Accountability, bias, and democratic control of automated decisions
C) Technical errors
D) Speed
Answer: B

86. The "populist moment" indicates:
A) Democratic health
B) Crisis of representation in established democracies
C) Economic issues only
D) Media manipulation
Answer: B

87. "Transnational authoritarianism" shows:
A) Domestic focus
B) How autocrats cooperate across borders to suppress dissent
C) International law success
D) Democratic diffusion
Answer: B

88. "Democratic innovation" experiments reveal:
A) Traditional supremacy
B) Both possibilities and limits of participatory mechanisms
C) Easy solutions
D) Universal models
Answer: B

89. The "affective turn" in politics highlights:
A) Rationality's triumph
B) How emotions shape political mobilization and polarization
C) Irrelevance of feelings
D) Policy focus
Answer: B

90. "Platform governance" by tech companies represents:
A) Private business
B) Quasi-governmental power requiring new accountability frameworks
C) Free market
D) Democratic control
Answer: B

## Section 10: Pakistan's Political Complexity

10. Pakistan's Political Complexity (Hard)
91. Pakistan's "praetorian state" characteristics suggest:
A) Military preference
B) Structural imbalances from institutional development patterns
C) Cultural factors only
D) External imposition
Answer: B

92. The "troika" power-sharing attempts reveal:
A) Perfect solution
B) Informal arrangements' instability without institutional support
C) Personal conflicts only
D) Constitutional clarity
Answer: B

93. Pakistan's "ideological state" paradox lies in:
A) Clear ideology
B) Using Islamic unity rhetoric while managing diversity
C) Secular reality
D) Religious uniformity
Answer: B

94. The "establishment's" role demonstrates:
A) Conspiracy only
B) How informal networks operate alongside formal institutions
C) Democratic norm
D) Transparency
Answer: B

95. Provincial grievances' persistence despite devolution shows:
A) Provincial greed
B) How historical mistrust and structural inequalities transcend legal changes
C) Perfect resolution
D) Constitutional failure
Answer: B

96. The judiciary-executive tensions reflect:
A) Personal animosity
B) Deeper struggles over institutional boundaries and legitimacy
C) Legal clarity
D) Constitutional design
Answer: B

97. Pakistan's "National Security State" evolution shows:
A) Defense needs only
B) How security discourse shapes and constrains democratic space
C) Civilian incompetence
D) External threats only
Answer: B

98. Electoral democracy without liberal constitutionalism in Pakistan demonstrates:
A) Democratic success
B) Hollow democratization when institutions remain captured
C) Western standards
D) Cultural unsuitability
Answer: B

99. The civil society-state relationship exhibits:
A) Clear boundaries
B) Complex co-optation and resistance patterns
C) Total independence
D) Complete control
Answer: B

100. Pakistan's political trajectory suggests:
A) Linear progress
B) Path-dependent constraints requiring creative institutional solutions
C) Inevitable failure
D) External determination
Answer: B
