## Section 1: Theories and Theorists

1. Classical Theories (Easy)
1. Who is known as the father of Public Administration?
A) Max Weber
B) Woodrow Wilson
C) Frederick Taylor
D) Henri Fayol
Answer: B

2. Max Weber's ideal bureaucracy is based on:
A) Personal relationships
B) Legal-rational authority
C) Traditional authority
D) Charismatic leadership
Answer: B

3. Frederick Taylor is associated with:
A) Human Relations Theory
B) Scientific Management
C) Systems Theory
D) Bureaucratic Theory
Answer: B

4. POSDCORB was coined by:
A) Luther Gulick
B) Max Weber
C) Henri Fayol
D) Elton Mayo
Answer: A

5. The Hawthorne Studies were conducted by:
A) Frederick Taylor
B) Max Weber
C) Elton Mayo
D) Herbert Simon
Answer: C

6. Theory X and Theory Y were proposed by:
A) Abraham Maslow
B) Douglas McGregor
C) Frederick Herzberg
D) Elton Mayo
Answer: B

7. The Politics-Administration Dichotomy was first presented by:
A) Max Weber
B) Woodrow Wilson
C) Frank Goodnow
D) Luther Gulick
Answer: B

8. Henri Fayol identified how many principles of management?
A) 10
B) 12
C) 14
D) 16
Answer: C

9. The concept of "bounded rationality" was introduced by:
A) Herbert Simon
B) Chester Barnard
C) Mary Parker Follett
D) Chris Argyris
Answer: A

10. The Systems Theory approach views organizations as:
A) Closed systems
B) Open systems
C) Mechanical systems
D) Static systems
Answer: B

## Section 2: Bureaucracy and Administration

2. Bureaucratic Concepts (Easy)
11. According to Weber, bureaucracy is characterized by:
A) Flexibility
B) Hierarchy
C) Informality
D) Personal loyalty
Answer: B

12. The principle of hierarchy means:
A) Equal authority
B) Chain of command
C) Flexible structure
D) Matrix organization
Answer: B

13. Bureaucratic positions are filled based on:
A) Personal connections
B) Merit and qualifications
C) Seniority only
D) Random selection
Answer: B

14. Red tape in bureaucracy refers to:
A) Efficiency
B) Excessive rules and procedures
C) Quick decision-making
D) Innovation
Answer: B

15. The span of control refers to:
A) Time management
B) Number of subordinates
C) Budget size
D) Office space
Answer: B

16. Unity of command means:
A) Multiple supervisors
B) One supervisor per employee
C) No supervision
D) Self-management
Answer: B

17. Line agencies are responsible for:
A) Advisory functions
B) Primary government functions
C) Support services
D) Research only
Answer: B

18. Staff agencies provide:
A) Direct services
B) Advisory and support services
C) Law enforcement
D) Revenue collection
Answer: B

19. Centralization refers to:
A) Dispersed authority
B) Concentrated authority
C) Local control
D) No control
Answer: B

20. Delegation means:
A) Avoiding responsibility
B) Transferring authority
C) Centralizing power
D) Eliminating positions
Answer: B

## Section 3: Governance and Accountability

3. Good Governance (Easy)
21. Good governance includes:
A) Secrecy
B) Transparency
C) Exclusion
D) Corruption
Answer: B

22. Accountability in public administration means:
A) Avoiding responsibility
B) Answerability for actions
C) Secret operations
D) Personal gain
Answer: B

23. The rule of law ensures:
A) Arbitrary decisions
B) Equal treatment
C) Discrimination
D) Favoritism
Answer: B

24. Public participation in governance promotes:
A) Exclusion
B) Democracy
C) Dictatorship
D) Secrecy
Answer: B

25. Transparency requires:
A) Hidden information
B) Open information
C) Selective disclosure
D) No information
Answer: B

26. The Ombudsman's role is to:
A) Make laws
B) Investigate complaints
C) Collect taxes
D) Enforce laws
Answer: B

27. Judicial review allows courts to:
A) Make laws
B) Review administrative actions
C) Appoint officials
D) Collect revenue
Answer: B

28. Ethical governance requires:
A) Corruption
B) Integrity
C) Favoritism
D) Nepotism
Answer: B

29. Civil society's role in governance is:
A) To replace government
B) To monitor and advocate
C) To collect taxes
D) To make laws
Answer: B

30. E-governance uses technology to:
A) Reduce efficiency
B) Improve service delivery
C) Increase corruption
D) Limit access
Answer: B

## Section 4: Public Management

4. Management Functions (Easy)
31. Planning involves:
A) Looking backward
B) Setting future goals
C) Avoiding decisions
D) Random actions
Answer: B

32. Organizing means:
A) Creating chaos
B) Structuring resources
C) Avoiding structure
D) Working alone
Answer: B

33. Directing involves:
A) Following others
B) Guiding subordinates
C) Avoiding leadership
D) Working independently
Answer: B

34. Controlling ensures:
A) Dictatorship
B) Performance standards are met
C) No monitoring
D) Complete freedom
Answer: B

35. Coordination means:
A) Working separately
B) Harmonizing activities
C) Creating conflict
D) Avoiding cooperation
Answer: B

36. Communication in organizations flows:
A) One way only
B) Multiple directions
C) Never
D) Randomly
Answer: B

37. Decision-making in public administration should be:
A) Arbitrary
B) Rational
C) Personal
D) Emotional
Answer: B

38. Leadership in public organizations requires:
A) Dictatorship
B) Vision and direction
C) Avoiding responsibility
D) Personal gain
Answer: B

39. Motivation of employees involves:
A) Punishment only
B) Incentives and recognition
C) Ignoring needs
D) Threats
Answer: B

40. Performance evaluation helps:
A) Punish employees
B) Improve performance
C) Create fear
D) Waste time
Answer: B

## Section 5: Financial Administration

5. Budgeting Basics (Easy)
41. A budget is:
A) A spending spree
B) A financial plan
C) Unlimited funds
D) No planning
Answer: B

42. The fiscal year is:
A) Calendar year only
B) 12-month financial period
C) 6 months
D) 2 years
Answer: B

43. Revenue comes from:
A) Spending
B) Taxes and fees
C) Borrowing only
D) Printing money
Answer: B

44. Expenditure means:
A) Income
B) Government spending
C) Savings
D) Investment only
Answer: B

45. A balanced budget has:
A) More expenses than revenue
B) Revenue equals expenditure
C) Only revenue
D) Only expenditure
Answer: B

46. Deficit occurs when:
A) Revenue exceeds expenditure
B) Expenditure exceeds revenue
C) No spending
D) No revenue
Answer: B

47. Auditing checks:
A) Future plans
B) Financial compliance
C) Personal opinions
D) Nothing
Answer: B

48. Public money should be spent:
A) Secretly
B) According to law
C) Randomly
D) Without records
Answer: B

49. Financial accountability requires:
A) Hidden records
B) Proper documentation
C) No records
D) Personal use
Answer: B

50. Budget approval is done by:
A) Executive only
B) Legislature
C) Judiciary
D) Military
Answer: B

## Section 6: Human Resource Management

6. Personnel Administration (Easy)
51. Recruitment means:
A) Firing employees
B) Attracting candidates
C) Avoiding hiring
D) Random selection
Answer: B

52. Merit system bases selection on:
A) Favoritism
B) Qualifications
C) Connections
D) Bribes
Answer: B

53. Training helps employees:
A) Waste time
B) Develop skills
C) Become lazy
D) Avoid work
Answer: B

54. Performance appraisal evaluates:
A) Office furniture
B) Employee performance
C) Building structure
D) Weather conditions
Answer: B

55. Promotion should be based on:
A) Favoritism
B) Merit and performance
C) Age only
D) Gender
Answer: B

56. Civil service refers to:
A) Military service
B) Government employees
C) Private sector
D) Volunteers
Answer: B

57. Job analysis determines:
A) Salary only
B) Job requirements
C) Office location
D) Vacation time
Answer: B

58. Employee motivation includes:
A) Threats only
B) Rewards and recognition
C) Punishment
D) Ignoring achievements
Answer: B

59. Retirement benefits are:
A) Optional
B) Employee rights
C) Unnecessary
D) Wasteful
Answer: B

60. Equal opportunity means:
A) Discrimination
B) Fair treatment
C) Favoritism
D) Exclusion
Answer: B

## Section 7: Pakistan Administration

7. Pakistani Context (Easy)
61. Pakistan's civil service was inherited from:
A) America
B) British India
C) China
D) Russia
Answer: B

62. The highest civil service group in Pakistan is:
A) Police Service
B) Pakistan Administrative Service
C) Foreign Service
D) Accounts Service
Answer: B

63. Federal Public Service Commission conducts:
A) Elections
B) Civil service exams
C) Census
D) Surveys
Answer: B

64. Pakistan follows which system of government?
A) Unitary
B) Federal
C) Confederal
D) Monarchy
Answer: B

65. How many provinces does Pakistan have?
A) 3
B) 4
C) 5
D) 6
Answer: B

66. Local government in Pakistan operates at:
A) Federal level only
B) District and below
C) Provincial level only
D) International level
Answer: B

67. The Planning Commission of Pakistan handles:
A) Daily administration
B) Development planning
C) Law enforcement
D) Foreign affairs
Answer: B

68. National Accountability Bureau (NAB) deals with:
A) Education
B) Anti-corruption
C) Health
D) Defense
Answer: B

69. Devolution in Pakistan means:
A) Centralization
B) Decentralization of power
C) Military rule
D) Foreign control
Answer: B

70. The Establishment Division handles:
A) Foreign policy
B) Civil service matters
C) Defense
D) Education
Answer: B

## Section 8: Contemporary Issues

8. Modern Concepts (Easy)
71. New Public Management emphasizes:
A) More bureaucracy
B) Business-like operations
C) Less efficiency
D) More red tape
Answer: B

72. Privatization means:
A) Government control
B) Transfer to private sector
C) Nationalization
D) Military control
Answer: B

73. Globalization affects public administration through:
A) Isolation
B) International cooperation
C) Less communication
D) No change
Answer: B

74. Information technology in government improves:
A) Corruption
B) Service delivery
C) Delays
D) Confusion
Answer: B

75. Public-Private Partnership involves:
A) Government only
B) Joint ventures
C) Private only
D) No cooperation
Answer: B

76. Sustainable development means:
A) Short-term gains
B) Long-term balance
C) Environmental damage
D) No development
Answer: B

77. Gender equality in administration promotes:
A) Discrimination
B) Fair representation
C) Male dominance
D) Exclusion
Answer: B

78. Citizen charters specify:
A) Citizen duties only
B) Service standards
C) Tax rates
D) Punishments
Answer: B

79. Right to Information ensures:
A) Secrecy
B) Public access to information
C) Hidden records
D) No accountability
Answer: B

80. Social media in governance enables:
A) Less communication
B) Direct citizen engagement
C) Isolation
D) Misinformation only
Answer: B

## Section 9: Policy and Planning

9. Policy Process (Easy)
81. Public policy addresses:
A) Private matters
B) Public problems
C) Individual issues
D) No issues
Answer: B

82. Policy formulation involves:
A) Implementation only
B) Developing solutions
C) Ignoring problems
D) No planning
Answer: B

83. Policy implementation means:
A) Making policy
B) Executing policy
C) Deleting policy
D) Ignoring policy
Answer: B

84. Policy evaluation checks:
A) Nothing
B) Policy effectiveness
C) Personal opinions
D) Unrelated matters
Answer: B

85. Stakeholders in policy include:
A) Government only
B) All affected parties
C) Nobody
D) Foreign countries only
Answer: B

86. Public interest means:
A) Private benefit
B) Common good
C) Individual gain
D) No benefit
Answer: B

87. Planning horizon refers to:
A) Sky watching
B) Time period
C) Building height
D) Sea level
Answer: B

88. Strategic planning is:
A) Short-term
B) Long-term
C) No planning
D) Daily planning
Answer: B

89. Operational planning is:
A) Long-term
B) Day-to-day
C) Never done
D) 10-year plan
Answer: B

90. Policy feedback helps:
A) Ignore problems
B) Improve policies
C) Create confusion
D) Waste time
Answer: B

## Section 10: Administrative Law

10. Legal Framework (Easy)
91. Administrative law governs:
A) Private companies
B) Government agencies
C) Families
D) International relations
Answer: B

92. Due process ensures:
A) Arbitrary action
B) Fair procedures
C) Quick injustice
D) No procedures
Answer: B

93. Natural justice includes:
A) Bias
B) Fair hearing
C) Prejudice
D) Discrimination
Answer: B

94. Discretionary power should be used:
A) Arbitrarily
B) Reasonably
C) Never
D) Randomly
Answer: B

95. Administrative tribunals provide:
A) Criminal justice
B) Specialized justice
C) No justice
D) International law
Answer: B

96. Delegated legislation means:
A) Parliament makes all laws
B) Authority to make rules
C) No laws
D) Court makes laws
Answer: B

97. Judicial review examines:
A) Judges only
B) Administrative actions
C) Nothing
D) Private matters
Answer: B

98. Writ of mandamus orders:
A) Prohibition
B) Performance of duty
C) Arrest
D) Nothing
Answer: B

99. Public servants are accountable to:
A) Nobody
B) Law and public
C) Friends only
D) Foreign powers
Answer: B

100. Rule of law means:
A) Arbitrary rule
B) Law governs all
C) No rules
D) Personal rule
Answer: B
