## Section 1: Comparative Administrative Theories

1. Theory Applications (Medium)
1. The main difference between Taylor's Scientific Management and Weber's Bureaucracy is:
A) Taylor focused on efficiency, Weber on authority structure
B) Both focused on the same aspects
C) Taylor emphasized authority, Weber efficiency
D) Neither addressed organizational issues
Answer: A

2. When Elton Mayo's Human Relations approach contradicts Taylor's principles, it suggests:
A) Technical efficiency alone ensures productivity
B) Social factors significantly impact productivity
C) Workers are purely economic beings
D) Supervision should be eliminated
Answer: B

3. McGregor's Theory Y assumes employees:
A) Inherently dislike work
B) Are self-motivated and creative
C) Need constant supervision
D) Avoid responsibility
Answer: B

4. Herbert Simon's concept of "satisficing" challenges the assumption of:
A) Bounded rationality
B) Complete rationality in decision-making
C) Organizational hierarchy
D) Human relations
Answer: B

5. The Systems Theory views organizational problems as:
A) Isolated incidents
B) Interconnected with multiple factors
C) Simple cause-effect relationships
D) Unrelated to environment
Answer: B

6. Chester Barnard's "zone of indifference" explains why subordinates:
A) Always resist orders
B) Accept certain orders without question
C) Never follow instructions
D) Question everything
Answer: B

7. The Contingency Theory suggests organizational structure depends on:
A) Universal best practices
B) Environmental and situational factors
C) Manager's preference only
D) Traditional methods
Answer: B

8. New Public Management differs from traditional administration by emphasizing:
A) More rules and procedures
B) Market mechanisms and performance
C) Larger government size
D) Less accountability
Answer: B

9. The Politics-Administration Dichotomy has been criticized because:
A) It's too practical
B) Policy and implementation are interrelated
C) Politicians never interfere
D) Administrators don't make decisions
Answer: B

10. Herzberg's Two-Factor Theory suggests salary is:
A) A motivator
B) A hygiene factor
C) Irrelevant
D) The only motivator
Answer: B

## Section 2: Bureaucratic Dynamics

2. Complex Bureaucratic Issues (Medium)
11. Bureaucratic dysfunction occurs when:
A) Rules become ends in themselves
B) Efficiency increases
C) Innovation thrives
D) Flexibility improves
Answer: A

12. The concept of "street-level bureaucracy" highlights:
A) Top management decisions
B) Frontline workers' discretionary power
C) Policy formulation
D) Budget allocation
Answer: B

13. Representative bureaucracy argues for:
A) Bureaucratic elitism
B) Demographic diversity reflecting society
C) Only merit-based recruitment
D) Political appointments
Answer: B

14. The iron triangle in bureaucracy consists of:
A) Three government branches
B) Bureaucrats, legislators, and interest groups
C) Federal, state, and local levels
D) Planning, implementation, evaluation
Answer: B

15. Parkinson's Law suggests bureaucracies:
A) Shrink over time
B) Expand regardless of work amount
C) Remain constant
D) Adapt to workload
Answer: B

16. The Peter Principle states employees:
A) Always perform well
B) Rise to their level of incompetence
C) Never get promoted
D) Remain at entry level
Answer: B

17. Bureaucratic accountability becomes problematic when:
A) Rules are clear
B) Multiple principals give conflicting directions
C) Single chain of command exists
D) Transparency increases
Answer: B

18. The concept of "regulatory capture" means:
A) Effective regulation
B) Agencies serving interests they should regulate
C) Increased government control
D) Deregulation
Answer: B

19. Matrix organizations challenge bureaucracy by:
A) Reinforcing hierarchy
B) Creating dual reporting relationships
C) Eliminating all structure
D) Centralizing authority
Answer: B

20. Post-bureaucratic organizations emphasize:
A) Rigid rules
B) Flexibility and networks
C) More hierarchy
D) Less communication
Answer: B

## Section 3: Governance Challenges

3. Complex Governance Issues (Medium)
21. The principal-agent problem in governance occurs when:
A) Interests perfectly align
B) Agents' interests differ from principals'
C) No delegation exists
D) Communication is perfect
Answer: B

22. Network governance differs from hierarchical governance by:
A) More centralization
B) Horizontal coordination among actors
C) Single authority
D) Less stakeholder involvement
Answer: B

23. Good governance indicators struggle with:
A) Objective measurement
B) Cultural context and subjectivity
C) Too much data
D) Universal agreement
Answer: B

24. Collaborative governance requires:
A) Government dominance
B) Shared decision-making among stakeholders
C) Excluding citizens
D) Top-down approach
Answer: B

25. The concept of "hollow state" refers to:
A) Strong government
B) Government contracting out core functions
C) No government
D) Centralized services
Answer: B

26. Meta-governance means:
A) No governance
B) Governance of governance networks
C) Single-level governance
D) Traditional hierarchy
Answer: B

27. Democratic deficit in administration occurs when:
A) Too much participation
B) Bureaucratic decisions lack democratic input
C) Elections are frequent
D) Transparency is high
Answer: B

28. Wicked problems in public administration are characterized by:
A) Simple solutions
B) Complex, interconnected challenges
C) Clear problem definition
D) Single stakeholder
Answer: B

29. Evidence-based policy making faces challenges due to:
A) Too much evidence
B) Political pressures and value conflicts
C) Clear causation
D) Unanimous agreement
Answer: B

30. Multi-level governance complexity increases with:
A) Centralization
B) Multiple overlapping jurisdictions
C) Single authority
D) Clear boundaries
Answer: B

## Section 4: Public Financial Management

4. Advanced Budgeting (Medium)
31. Zero-based budgeting differs from incremental budgeting by:
A) Starting from previous year's base
B) Justifying all expenses from zero
C) Never changing
D) Automatic increases
Answer: B

32. Performance-based budgeting links:
A) Inputs to politics
B) Resources to results
C) Budgets to tradition
D) Spending to seniority
Answer: B

33. The problem with line-item budgeting is:
A) Too much flexibility
B) Focus on inputs rather than outcomes
C) Performance measurement
D) Results orientation
Answer: B

34. Program budgeting groups expenses by:
A) Administrative units
B) Objectives and programs
C) Line items only
D) Random categories
Answer: B

35. Capital budgets differ from operating budgets in:
A) No difference
B) Long-term asset focus
C) Daily expenses only
D) Revenue generation
Answer: B

36. Off-budget expenditures pose problems for:
A) Increasing transparency
B) Fiscal control and accountability
C) Budget surplus
D) Revenue collection
Answer: B

37. Fiscal federalism involves:
A) Central control only
B) Revenue and expenditure division among levels
C) No local autonomy
D) Single tax system
Answer: B

38. The tragedy of the commons in budgeting occurs when:
A) Saving is rewarded
B) Individual units maximize claims on common resources
C) Cooperation increases
D) Resources are unlimited
Answer: B

39. Medium-term expenditure frameworks help:
A) Short-term planning
B) Link policies to multi-year resources
C) Daily decisions
D) Avoid planning
Answer: B

40. Participatory budgeting increases:
A) Secrecy
B) Citizen involvement in allocation decisions
C) Bureaucratic control
D) Centralization
Answer: B

## Section 5: Human Resource Challenges

5. Complex HRM Issues (Medium)
41. The shift from position classification to competency-based systems reflects:
A) Static job requirements
B) Need for flexible skill sets
C) Reduced complexity
D) Traditional approaches
Answer: B

42. Pay-for-performance in public sector faces challenges because:
A) Performance is easy to measure
B) Multiple goals and measurement difficulties
C) Private sector methods work perfectly
D) Objectives are always clear
Answer: B

43. The "brain drain" from public to private sector indicates:
A) Public sector superiority
B) Compensation and opportunity gaps
C) Too many public employees
D) No mobility between sectors
Answer: B

44. Succession planning in bureaucracies is difficult due to:
A) Too many candidates
B) Rigid rules and political considerations
C) Clear career paths
D) Abundant training
Answer: B

45. Diversity management goes beyond equal opportunity by:
A) Maintaining status quo
B) Actively leveraging differences for organizational benefit
C) Focusing on numbers only
D) Ignoring cultural differences
Answer: B

46. The psychological contract between employees and government includes:
A) Only formal agreements
B) Unwritten expectations about job security and purpose
C) No expectations
D) Purely financial terms
Answer: B

47. Whistle-blower protection is crucial for:
A) Hiding problems
B) Exposing wrongdoing without retaliation fear
C) Reducing transparency
D) Protecting management
Answer: B

48. Work-life balance in public service is challenged by:
A) Short hours
B) Increasing demands with limited resources
C) Too many employees
D) Simple tasks
Answer: B

49. Lateral entry into civil service can:
A) Reduce expertise
B) Bring specialized skills but face resistance
C) Always succeed
D) Replace all permanent staff
Answer: B

50. Performance management systems often fail when:
A) Goals are clear
B) Political interference and poor implementation occur
C) Employees participate
D) Rewards are fair
Answer: B

## Section 6: Policy Implementation

6. Implementation Complexities (Medium)
51. The implementation gap occurs when:
A) Policies perfectly match outcomes
B) Policy intentions differ from actual results
C) No policy exists
D) Implementation is easy
Answer: B

52. Bottom-up implementation approach emphasizes:
A) Central control
B) Local discretion and adaptation
C) No flexibility
D) Strict compliance
Answer: B

53. Policy networks affect implementation through:
A) Single actor control
B) Multiple stakeholder interactions and negotiations
C) No influence
D) Central command
Answer: B

54. Street-level bureaucrats' discretion can:
A) Always harm policy
B) Both help adapt and distort policy intentions
C) Be eliminated
D) Never affect outcomes
Answer: B

55. Backward mapping in implementation starts with:
A) Policy goals
B) Desired behavior at delivery level
C) Budget allocation
D) Political approval
Answer: B

56. Implementation failure often results from:
A) Too much planning
B) Inadequate resources and conflicting goals
C) Clear objectives
D) Strong support
Answer: B

57. Intergovernmental relations complicate implementation when:
A) Single level involved
B) Multiple levels have different priorities
C) Perfect coordination exists
D) Resources are unlimited
Answer: B

58. The role of "fixers" in implementation involves:
A) Creating problems
B) Solving unexpected implementation challenges
C) Following rules strictly
D) Avoiding responsibility
Answer: B

59. Symbolic implementation occurs when:
A) Real change happens
B) Appearance of action without substance
C) Full compliance exists
D) Resources are adequate
Answer: B

60. Learning from implementation requires:
A) Ignoring failures
B) Systematic feedback and adaptation mechanisms
C) Rigid adherence
D) No evaluation
Answer: B

## Section 7: Contemporary Challenges

7. Modern Administrative Issues (Medium)
61. Digital divide in e-governance affects:
A) Only urban areas
B) Service accessibility for marginalized groups
C) No one
D) Only government
Answer: B

62. Agile governance differs from traditional approaches by:
A) More rigidity
B) Adaptive and iterative responses
C) Slower decisions
D) Less flexibility
Answer: B

63. Public value creation goes beyond efficiency to include:
A) Only cost reduction
B) Social outcomes and citizen satisfaction
C) Profit maximization
D) Individual benefits
Answer: B

64. Co-production of public services means:
A) Government does everything
B) Citizens participate in service delivery
C) Private sector exclusion
D) No citizen involvement
Answer: B

65. Behavioral insights in public administration use:
A) Only rational choice theory
B) Psychology to improve policy effectiveness
C) Traditional economics
D) Coercion
Answer: B

66. Open government data initiatives face challenges of:
A) Too little data
B) Privacy, quality, and usability issues
C) No public interest
D) Perfect transparency
Answer: B

67. Crisis management in modern administration requires:
A) Rigid procedures only
B) Flexibility and multi-agency coordination
C) Single department response
D) No preparation
Answer: B

68. Social media governance challenges include:
A) No impact
B) Misinformation and rapid response demands
C) Complete control
D) One-way communication
Answer: B

69. Artificial intelligence in public services raises:
A) No concerns
B) Ethical and accountability questions
C) Only benefits
D) Simple solutions
Answer: B

70. Climate change adaptation requires public administration to:
A) Maintain status quo
B) Integrate long-term resilience in all policies
C) Ignore environmental factors
D) Focus on short-term only
Answer: B

## Section 8: Pakistan-Specific Challenges

8. Pakistani Administrative Issues (Medium)
71. Colonial legacy in Pakistan's bureaucracy manifests as:
A) Complete modernization
B) Elitist attitudes and procedural rigidity
C) No influence
D) Perfect efficiency
Answer: B

72. Federal-provincial coordination in Pakistan is complicated by:
A) Perfect harmony
B) Concurrent list and resource disputes
C) No overlap
D) Clear boundaries
Answer: B

73. The 18th Amendment impacted administration through:
A) Centralization
B) Significant devolution to provinces
C) No change
D) Military control
Answer: B

74. Sifarish culture in Pakistani bureaucracy refers to:
A) Merit-based selection
B) Recommendation-based favors
C) Transparent processes
D) Equal opportunity
Answer: B

75. Political interference in Pakistani civil service results in:
A) Better performance
B) Compromised neutrality and efficiency
C) No impact
D) Improved morale
Answer: B

76. The National Finance Commission (NFC) award affects:
A) Only federal government
B) Resource distribution between federation and provinces
C) International relations
D) Private sector
Answer: B

77. Local government in Pakistan faces challenges of:
A) Too much autonomy
B) Limited fiscal and administrative powers
C) No provincial control
D) Excessive resources
Answer: B

78. Pakistan's planning process suffers from:
A) Too much continuity
B) Political discontinuity and short-term focus
C) Long-term vision
D) Perfect implementation
Answer: B

79. Civil service reforms in Pakistan repeatedly fail due to:
A) Too much support
B) Resistance and lack of political will
C) Rapid implementation
D) Universal acceptance
Answer: B

80. The role of military in Pakistani administration creates:
A) Clear boundaries
B) Civil-military imbalance issues
C) No influence
D) Democratic strengthening
Answer: B

## Section 9: Comparative Administration

9. International Comparisons (Medium)
81. Developing country administrative challenges differ from developed ones in:
A) No difference
B) Capacity, resources, and institutional maturity
C) Having more resources
D) Better systems
Answer: B

82. The "Asian values" debate in public administration concerns:
A) Universal application
B) Cultural adaptation versus Western models
C) No cultural relevance
D) Complete rejection
Answer: B

83. Post-colonial administrative systems struggle with:
A) Too much indigenous influence
B) Balancing inherited structures with local needs
C) No historical impact
D) Perfect adaptation
Answer: B

84. Transitional democracies face administrative challenges of:
A) Too much stability
B) Building institutions while democratizing
C) No change needed
D) Automatic success
Answer: B

85. The Nordic model of administration emphasizes:
A) Minimal government
B) High trust and comprehensive welfare
C) Authoritarian control
D) No transparency
Answer: B

86. French administrative tradition differs from Anglo-American by:
A) No difference
B) Stronger state role and administrative law
C) Weaker government
D) Less centralization
Answer: B

87. Developmental state model requires bureaucracy to:
A) Avoid economic planning
B) Lead economic transformation actively
C) Remain passive
D) Focus on routine only
Answer: B

88. Post-conflict administration faces unique challenges of:
A) Normal operations
B) Rebuilding legitimacy and capacity simultaneously
C) No special needs
D) Immediate success
Answer: B

89. Small state administration differs in:
A) Having more resources
B) Scale constraints and personalization
C) No differences
D) Greater complexity
Answer: B

90. Global administrative networks impact national administration through:
A) No influence
B) Policy transfer and standard harmonization
C) Complete independence
D) Isolation
Answer: B

## Section 10: Future Trends

10. Emerging Concepts (Medium)
91. Blockchain in public administration could improve:
A) Corruption opportunities
B) Transparency and transaction integrity
C) Bureaucratic delays
D) Centralized control
Answer: B

92. Design thinking in public services emphasizes:
A) Traditional approaches
B) User-centered innovation
C) Bureaucratic processes
D) Standard solutions
Answer: B

93. Predictive analytics in government can:
A) Replace all decisions
B) Improve resource allocation but raise privacy concerns
C) Eliminate uncertainty
D) Work without data
Answer: B

94. The concept of "government as a platform" means:
A) Government does everything
B) Enabling others to build on government data/services
C) Eliminating private sector
D) No collaboration
Answer: B

95. Nudge techniques in public policy:
A) Force compliance
B) Influence behavior through choice architecture
C) Remove all choices
D) Use only penalties
Answer: B

96. Resilience in public administration requires:
A) Rigid structures
B) Adaptive capacity for disruptions
C) No change ability
D) Single solutions
Answer: B

97. Circular economy principles challenge administration to:
A) Maintain linear processes
B) Redesign systems for sustainability
C) Increase waste
D) Ignore environment
Answer: B

98. Anticipatory governance involves:
A) Reactive responses only
B) Proactive future scenario planning
C) No planning
D) Historical focus
Answer: B

99. The "commons" approach to public resources emphasizes:
A) Private ownership
B) Collective management and stewardship
C) Government monopoly
D) No management
Answer: B

100. Post-pandemic administration lessons include:
A) Return to old normal
B) Digital transformation and flexibility needs
C) Reduce technology
D) Centralize everything
Answer: B
