## Section 1: Punjabi Folk Literature and Songs

1. Punjabi Folk Literature and Songs (Easy)
1. Which folk song is considered the most ancient in Punjabi tradition?
A) Mahiya
B) Dhola
C) Lori
D) Tappa
Answer: B

2. Lori is primarily a:
A) Wedding song
B) Lullaby
C) War song
D) Religious song
Answer: B

3. Folk songs in Punjabi culture primarily preserve:
A) Only entertainment
B) Social history and culture
C) Only religious teachings
D) Political ideology
Answer: B

4. Mahiya is traditionally a:
A) Long narrative poem
B) Short lyrical folk song
C) Religious hymn
D) War ballad
Answer: B

5. The folk song "Dhola" is associated with:
A) Modern times
B) Ancient tradition
C) British period
D) Mughal era
Answer: B

6. Punjabi wedding songs are called:
A) Ghazals
B) Geet
C) Qawwali
D) Bhajan
Answer: B

7. Boli is a type of:
A) Classical poem
B) Folk song genre
C) Modern novel
D) Religious text
Answer: B

8. Folk songs reflect Punjab's:
A) Only language
B) Culture and society
C) Only politics
D) Only economy
Answer: B

9. The performance of folk songs traditionally involves:
A) Solo singing only
B) Community participation
C) Written scripts
D) Foreign instruments
Answer: B

10. Tappa is characterized by:
A) Long verses
B) Short, quick rhythm
C) No rhythm
D) Silent performance
Answer: B

## Section 2: Classical Sufi Poets

2. Classical Sufi Poets (Easy)
11. Baba Farid is also known as:
A) Ganj Shakar
B) Shah Hussain
C) Data Sahib
D) Pir Meher
Answer: A

12. Bulleh Shah was born in:
A) Lahore
B) Kasur
C) Multan
D) Sialkot
Answer: B

13. Sultan Bahu's poetry is primarily in the form of:
A) Ghazals
B) Si-harfi (Abyat)
C) Rubai
D) Masnavi
Answer: B

14. Waris Shah is famous for writing:
A) Sassi Punnu
B) Heer
C) Sohni Mahiwal
D) Mirza Sahiban
Answer: B

15. The main theme of Sufi poetry is:
A) Political power
B) Divine love
C) Economic prosperity
D) Social status
Answer: B

16. Khwaja Ghulam Farid belonged to:
A) Kasur
B) Bahawalpur
C) Lahore
D) Multan
Answer: B

17. Shah Hussain is known as:
A) Madho Lal
B) Lal Shahbaz
C) Shah Sahib
D) Pir Sahib
Answer: A

18. The language of Baba Farid's poetry is:
A) Persian only
B) Old Punjabi
C) Arabic only
D) Hindi
Answer: B

19. Mian Muhammad Bakhsh wrote:
A) Heer
B) Saif-ul-Muluk
C) Sassi Punnu
D) Yusuf Zulaikha
Answer: B

20. Sufi poets used poetry to:
A) Gain wealth
B) Spread spiritual message
C) Political propaganda
D) Entertainment only
Answer: B

## Section 3: Literary Works and Authors

3. Literary Works and Authors (Easy)
21. "Heer" by Waris Shah is considered:
A) A simple love story
B) Encyclopedia of Punjab
C) Religious text only
D) Historical document only
Answer: B

22. Saif-ul-Muluk is a story of:
A) War
B) Human courage and spirit
C) Politics
D) Economics
Answer: B

23. The author of "Sassi Punnu" is:
A) Waris Shah
B) Hashim Shah
C) Bulleh Shah
D) Sultan Bahu
Answer: B

24. "Mirza Sahiban" was written by:
A) Hafiz Barkhurdar
B) Waris Shah
C) Peelu
D) Both A and C
Answer: D

25. Kafi is a form of:
A) Prose
B) Poetic genre
C) Novel
D) Drama
Answer: B

26. Dohra is a:
A) Two-line verse
B) Four-line verse
C) Eight-line verse
D) Single line
Answer: A

27. Si-harfi contains how many stanzas?
A) 10
B) 20
C) 30
D) 40
Answer: C

28. The traditional Punjabi narrative poems are called:
A) Qissa
B) Novel
C) Short story
D) Essay
Answer: A

29. Var is a form of:
A) Love poetry
B) Heroic ballad
C) Religious hymn
D) Lullaby
Answer: B

30. Punjabi classical literature is primarily preserved through:
A) Only written texts
B) Oral and written tradition
C) Foreign archives
D) Government records
Answer: B

## Section 4: Modern Punjabi Writers

4. Modern Punjabi Writers (Easy)
31. Najm Hussain Syed is known for:
A) Only poetry
B) Poetry and criticism
C) Only novels
D) Only dramas
Answer: B

32. Ashfaq Ahmad wrote:
A) Only novels
B) Dramas and stories
C) Only poetry
D) Only criticism
Answer: B

33. Munir Niazi is considered a poet of:
A) Joy
B) Fear and mystery
C) Politics
D) Economics
Answer: B

34. Ahmad Rahi is famous for:
A) Film songs and poetry
B) Only novels
C) Only criticism
D) Only dramas
Answer: A

35. Sharif Kunjahi wrote:
A) Heer
B) Jagrate
C) Sassi
D) Sohni
Answer: B

36. Anwar Masood is known for:
A) Tragic poetry
B) Humorous poetry
C) Epic poetry
D) Religious poetry
Answer: B

37. Pir Fazal Gujrati is called:
A) King of Punjabi drama
B) Father of Punjabi ghazal
C) Master of folk songs
D) Pioneer of novels
Answer: B

38. Farkhanda Lodhi is known for:
A) Poetry
B) Short stories
C) Drama
D) Criticism
Answer: B

39. Dr. Faqir Muhammad Faqir contributed to:
A) Only poetry
B) Punjabi linguistics
C) Only novels
D) Only drama
Answer: B

40. Hafeez Taib is famous for:
A) Ghazals
B) Naat poetry
C) Epic poetry
D) War poetry
Answer: B

## Section 5: Literary Terms and Concepts

5. Literary Terms and Concepts (Easy)
41. Qissa in Punjabi literature means:
A) Short story
B) Narrative poem/tale
C) Essay
D) Drama
Answer: B

42. Var traditionally narrates:
A) Love stories
B) Heroic deeds
C) Comic tales
D) Children's stories
Answer: B

43. Baramah describes:
A) Twelve months
B) Four seasons
C) One day
D) One week
Answer: A

44. Siharfi is written in:
A) Arabic alphabet
B) Punjabi alphabet order
C) Persian alphabet
D) English alphabet
Answer: B

45. Sadd in Punjabi literature refers to:
A) Happy songs
B) Songs of longing
C) War songs
D) Religious songs
Answer: B

46. Chhand means:
A) Prose
B) Verse/meter
C) Drama
D) Novel
Answer: B

47. Alahnia are songs of:
A) Joy
B) Mourning
C) Marriage
D) Birth
Answer: B

48. Giddha is associated with:
A) Men's folk dance
B) Women's folk dance
C) Religious ceremony
D) War dance
Answer: B

49. Bhangra originated as:
A) Religious dance
B) Harvest celebration
C) Wedding dance
D) War dance
Answer: B

50. Jugni is a form of:
A) Classical music
B) Folk narrative
C) Modern poetry
D) Written drama
Answer: B

## Section 6: Language and Linguistics

6. Language and Linguistics (Easy)
51. Punjabi language belongs to:
A) Dravidian family
B) Indo-Aryan family
C) Sino-Tibetan family
D) Semitic family
Answer: B

52. The Punjabi script currently used in Pakistan is:
A) Devanagari
B) Shahmukhi
C) Roman
D) Arabic
Answer: B

53. Gurmukhi script is used for Punjabi in:
A) Pakistan
B) India
C) Bangladesh
D) Afghanistan
Answer: B

54. How many tones does Punjabi have?
A) One
B) Two
C) Three
D) Four
Answer: C

55. The oldest form of Punjabi is found in:
A) Modern texts
B) Baba Farid's verses
C) British documents
D) Mughal records
Answer: B

56. Punjabi dialects include:
A) Only Majhi
B) Multiple varieties
C) Only Pothohari
D) Only Multani
Answer: B

57. Majhi dialect is considered:
A) Least important
B) Standard Punjabi
C) Foreign influence
D) Modern invention
Answer: B

58. Linguistics is the study of:
A) Literature only
B) Language scientifically
C) Poetry only
D) Drama only
Answer: B

59. Phonetics deals with:
A) Word meanings
B) Sound production
C) Grammar rules
D) Writing systems
Answer: B

60. Punjabi vocabulary has influences from:
A) Only Sanskrit
B) Multiple languages
C) Only Arabic
D) Only English
Answer: B

## Section 7: Cultural and Religious Themes

7. Cultural and Religious Themes (Easy)
61. Punjabi Sufi poetry emphasizes:
A) Material wealth
B) Spiritual unity
C) Political power
D) Social division
Answer: B

62. The concept of 'Ishq' in Sufi poetry means:
A) Hatred
B) Divine love
C) Fear
D) Anger
Answer: B

63. Heer Ranjha represents:
A) Only romance
B) Social commentary
C) War story
D) Religious text
Answer: B

64. Punjabi literature often uses the metaphor of:
A) Ocean and ships
B) Lover and beloved
C) Mountains and valleys
D) Stars and moon
Answer: B

65. The theme of separation (viraha) is common in:
A) Comedy
B) Folk songs
C) Political poetry
D) Scientific writing
Answer: B

66. Punjabi poets often compare the soul to:
A) Stone
B) Bird
C) Mountain
D) River
Answer: B

67. The concept of 'fana' in Sufi poetry means:
A) Birth
B) Annihilation in divine
C) Wealth
D) Power
Answer: B

68. Religious harmony is promoted in:
A) Classical poetry only
B) Sufi literature
C) Modern novels only
D) Political writings
Answer: B

69. The river motif in Punjabi literature symbolizes:
A) Barrier
B) Life and flow
C) Death
D) Stagnation
Answer: B

70. Folk wisdom is preserved through:
A) Academic books only
B) Proverbs and songs
C) Government records
D) Foreign archives
Answer: B

## Section 8: Literary Criticism and Analysis

8. Literary Criticism and Analysis (Easy)
71. Literary criticism involves:
A) Only praising
B) Analysis and evaluation
C) Only condemning
D) Copying texts
Answer: B

72. 'Purch Parchol' is a work of:
A) Poetry
B) Literary criticism
C) Novel
D) Drama
Answer: B

73. Psychological criticism examines:
A) Only plot
B) Characters' mental states
C) Only language
D) Only setting
Answer: B

74. Textual analysis focuses on:
A) Author's life only
B) The text itself
C) Reader's opinion only
D) Publisher's choice
Answer: B

75. Comparative literature involves:
A) Single text study
B) Comparing different works
C) Translation only
D) Grammar only
Answer: B

76. Theme in literature refers to:
A) Plot summary
B) Central idea
C) Character names
D) Setting only
Answer: B

77. Symbolism uses:
A) Direct statements only
B) Objects to represent ideas
C) No meaning
D) Random words
Answer: B

78. Metaphor is:
A) Direct comparison
B) Implied comparison
C) No comparison
D) Scientific fact
Answer: B

79. Literary movements show:
A) Random changes
B) Historical development
C) No pattern
D) Only decline
Answer: B

80. Context in literature includes:
A) Text only
B) Historical background
C) Future predictions
D) Unrelated events
Answer: B

## Section 9: Forms and Genres

9. Forms and Genres (Easy)
81. Punjabi drama developed:
A) In ancient times
B) In modern period
C) Never developed
D) Only in films
Answer: B

82. The essay in Punjabi is called:
A) Mazmoon
B) Inshaia
C) Kahani
D) Natak
Answer: B

83. Short story in Punjabi emerged:
A) In medieval period
B) In 20th century
C) In ancient times
D) Never emerged
Answer: B

84. Punjabi novel as a genre started:
A) Very early
B) In modern times
C) In medieval period
D) In ancient times
Answer: B

85. Autobiography in Punjabi is called:
A) Jeevni
B) Aap Beeti
C) Kahani
D) Qissa
Answer: B

86. Literary magazines promoted:
A) Only old literature
B) New writing
C) Only translations
D) Only criticism
Answer: B

87. Film songs contributed to:
A) Decline of Punjabi
B) Popularizing Punjabi
C) No effect
D) Only entertainment
Answer: B

88. Radio played a role in:
A) Destroying folk songs
B) Preserving oral tradition
C) No role
D) Only news
Answer: B

89. Modern technology affects literature by:
A) Only negative impact
B) New platforms for expression
C) No impact
D) Destroying tradition
Answer: B

90. Translation helps:
A) Destroy original
B) Cross-cultural exchange
C) No purpose
D) Only students
Answer: B

## Section 10: Contemporary Trends

10. Contemporary Trends (Easy)
91. Modern Punjabi literature addresses:
A) Only traditional themes
B) Contemporary issues
C) No themes
D) Only love stories
Answer: B

92. Women writers in Punjabi:
A) Don't exist
B) Are increasingly visible
C) Only write poetry
D) Only translate
Answer: B

93. Diaspora Punjabi literature reflects:
A) Only homeland
B) Migration experiences
C) Only foreign lands
D) No specific theme
Answer: B

94. Digital media provides:
A) No benefit
B) New publishing platforms
C) Only problems
D) Only entertainment
Answer: B

95. Contemporary criticism includes:
A) Only traditional methods
B) Multiple approaches
C) No methodology
D) Only Western theory
Answer: B

96. Regional literature shows:
A) Uniformity
B) Diversity within Punjab
C) No variation
D) Only one style
Answer: B

97. Youth interest in Punjabi:
A) Is declining only
B) Shows revival signs
C) Doesn't exist
D) Is forced
Answer: B

98. Punjabi literature's future depends on:
A) Government only
B) Writers and readers
C) Foreign support
D) Chance
Answer: B

99. Cross-media adaptation includes:
A) Only films
B) Various platforms
C) No adaptation
D) Only theater
Answer: B

100. Punjabi literature's strength lies in:
A) Imitation only
B) Rich cultural heritage
C) Foreign influence
D) Modern themes only
Answer: B
