## Section 1: Abstract Algebra

1. Advanced Group Theory (Hard)
1. If G is a group where every element except identity has order 2, then G is:
A) Cyclic
B) Isomorphic to (Z‚ÇÇ)‚Åø for some n
C) Simple
D) Non-abelian
Answer: B

2. The number of Sylow 3-subgroups in a group of order 12 must be:
A) 1
B) 4
C) 1 or 4
D) 3
Answer: C

3. If G acts on a set X transitively and |X| = p (prime), then:
A) G is cyclic
B) p divides |G|
C) G is abelian
D) X has fixed points
Answer: B

4. For a finite group G, the number of conjugacy classes equals:
A) |G|
B) |Z(G)|
C) Number of irreducible representations over ‚ÑÇ
D) Index of center
Answer: C

5. If every Sylow subgroup of G is normal, then G is:
A) Abelian
B) Nilpotent
C) Solvable
D) Direct product of its Sylow subgroups
Answer: D

6. The derived subgroup G' = [G,G] is:
A) Always abelian
B) The smallest normal subgroup with abelian quotient
C) Equal to G if G is abelian
D) Never normal
Answer: B

7. A group G is perfect if:
A) It has no proper subgroups
B) G = G'
C) It is simple
D) Every element has finite order
Answer: B

8. The Frattini subgroup Œ¶(G) consists of:
A) Central elements
B) Non-generators
C) Elements of prime order
D) Commutators
Answer: B

9. If Aut(G) is cyclic, then G is:
A) Cyclic
B) Abelian with at most two invariant factors
C) Simple
D) Perfect
Answer: B

10. The Schur-Zassenhaus theorem applies when:
A) G is abelian
B) |N| and [G:N] are coprime
C) N is cyclic
D) G is simple
Answer: B

## Section 2: Advanced Ring Theory

2. Commutative Algebra (Hard)
11. In a Noetherian ring, the ascending chain condition on ideals implies:
A) Every ideal is principal
B) Every ideal is finitely generated
C) The ring is a field
D) Every element is a unit
Answer: B

12. The Jacobson radical of a ring R is:
A) The largest ideal
B) Intersection of all maximal ideals
C) Sum of all minimal ideals
D) Set of nilpotent elements
Answer: B

13. A local ring has:
A) Exactly one ideal
B) Exactly one maximal ideal
C) No proper ideals
D) All ideals maximal
Answer: B

14. The Krull dimension of a polynomial ring k[x‚ÇÅ,...,x‚Çô] over a field k is:
A) 1
B) n
C) Infinite
D) 0
Answer: B

15. Nakayama's lemma states that if M is a finitely generated module over a local ring with maximal ideal m, and mM = M, then:
A) M is free
B) M = 0
C) M is projective
D) M ‚âÖ R
Answer: B

16. A Cohen-Macaulay ring satisfies:
A) All ideals are principal
B) Depth equals Krull dimension
C) It is a field
D) It is Artinian
Answer: B

17. The integral closure of ‚Ñ§ in ‚Ñö(‚àöd) where d is square-free is:
A) ‚Ñ§[‚àöd] always
B) ‚Ñ§[(1+‚àöd)/2] if d ‚â° 1 (mod 4)
C) ‚Ñö(‚àöd)
D) ‚Ñ§
Answer: B

18. Hilbert's Nullstellensatz relates:
A) Ideals and varieties
B) Groups and rings
C) Modules and algebras
D) Fields and vector spaces
Answer: A

19. A Dedekind domain that is not a PID must have:
A) Infinite Krull dimension
B) Non-principal ideals with class number > 1
C) Zero divisors
D) No maximal ideals
Answer: B

20. The going-up theorem in integral extensions states:
A) Every chain of primes can be extended
B) Every prime lies over a unique prime
C) Height is preserved
D) Dimension increases
Answer: A

## Section 3: Advanced Linear Algebra

3. Matrix Theory and Representations (Hard)
21. The Jordan canonical form of a nilpotent matrix of index k has:
A) All eigenvalues equal to k
B) Largest Jordan block of size k
C) k distinct eigenvalues
D) Trace equal to k
Answer: B

22. If A and B are n√ón matrices with AB = BA = 0 and rank(A) + rank(B) = n, then:
A) A = B = 0
B) A or B is invertible
C) V = Im(A) ‚äï Im(B) where V = ‚Ñù‚Åø
D) A + B is nilpotent
Answer: C

23. The number of similarity classes of n√ón matrices over a finite field ùîΩ_q with characteristic polynomial (x-a)‚Åø equals:
A) 1
B) n
C) p(n) (partition function)
D) q‚Åø
Answer: C

24. For the tensor product V ‚äó W of finite dimensional vector spaces:
A) dim(V ‚äó W) = max{dim V, dim W}
B) dim(V ‚äó W) = dim V + dim W
C) dim(V ‚äó W) = dim V √ó dim W
D) (V ‚äó W)* ‚âÖ V ‚äó W
Answer: C

25. The Lie algebra sl(2,‚ÑÇ) has dimension:
A) 2
B) 3
C) 4
D) 6
Answer: B

26. Schur's lemma states that an intertwining operator between irreducible representations is:
A) Zero or an isomorphism
B) Always zero
C) Always invertible
D) Diagonal
Answer: A

27. The character of a representation at g equals:
A) det(œÅ(g))
B) tr(œÅ(g))
C) rank(œÅ(g))
D) ||œÅ(g)||
Answer: B

28. Maschke's theorem holds for finite groups when:
A) Always
B) Characteristic doesn't divide |G|
C) G is abelian
D) G is simple
Answer: B

29. The exterior algebra ‚ãÄV has dimension:
A) dim V
B) 2^(dim V)
C) (dim V)!
D) ‚àû
Answer: B

30. A bilinear form is non-degenerate if and only if:
A) Its matrix is symmetric
B) Its matrix is invertible
C) It is positive definite
D) It is alternating
Answer: B

## Section 4: Advanced Analysis

4. Functional Analysis (Hard)
31. The Hahn-Banach theorem guarantees:
A) Uniqueness of extension
B) Extension preserving norm
C) Continuity of all functionals
D) Reflexivity
Answer: B

32. A Banach space is reflexive if and only if:
A) It is finite dimensional
B) Its unit ball is weakly compact
C) It is a Hilbert space
D) Every sequence converges
Answer: B

33. The spectral radius r(T) of a bounded operator T satisfies:
A) r(T) = ||T||
B) r(T) ‚â§ ||T||
C) r(T) ‚â• ||T||
D) r(T) = ||T||^(1/2)
Answer: B

34. The Baire category theorem implies:
A) Every metric space is complete
B) Complete metric spaces are not countable unions of nowhere dense sets
C) All sets are measurable
D) Compactness equals completeness
Answer: B

35. For the Fourier transform on L¬π(‚Ñù), the Riemann-Lebesgue lemma states:
A) fÃÇ is continuous
B) fÃÇ(Œæ) ‚Üí 0 as |Œæ| ‚Üí ‚àû
C) fÃÇ ‚àà L¬π
D) Both A and B
Answer: D

36. The closed graph theorem states a linear operator between Banach spaces is continuous if:
A) It is bounded
B) Its graph is closed
C) It is surjective
D) Its kernel is closed
Answer: B

37. In the weak* topology on the dual X* of a Banach space X:
A) Norm convergence implies weak* convergence
B) The unit ball is compact if X is separable
C) Every sequence converges
D) Open sets are norm-open
Answer: B

38. The Stone-Weierstrass theorem characterizes:
A) Compact spaces
B) Dense subalgebras of C(X)
C) Measure spaces
D) Hilbert spaces
Answer: B

39. A C*-algebra satisfies:
A) ||a*a|| = ||a||¬≤
B) Every element is self-adjoint
C) It is commutative
D) It is finite dimensional
Answer: A

40. The Gelfand transform establishes correspondence between:
A) Groups and rings
B) Commutative C*-algebras and compact spaces
C) Measures and functions
D) Operators and matrices
Answer: B

## Section 5: Complex Analysis

5. Advanced Complex Analysis (Hard)
41. Picard's great theorem states that near an essential singularity, an analytic function:
A) Is bounded
B) Takes every value except at most one
C) Has a pole
D) Is constant
Answer: B

42. The Schwarz lemma for f: D ‚Üí D analytic with f(0) = 0 implies:
A) |f(z)| ‚â• |z|
B) |f(z)| ‚â§ |z| and |f'(0)| ‚â§ 1
C) f is constant
D) f is linear
Answer: B

43. Rouch√©'s theorem relates:
A) Residues and poles
B) Number of zeros of f and f+g
C) Real and imaginary parts
D) Derivatives and integrals
Answer: B

44. The monodromy theorem concerns:
A) Single-valued functions
B) Analytic continuation along paths
C) Residue calculation
D) Power series
Answer: B

45. A meromorphic function on ‚ÑÇ ‚à™ {‚àû} is:
A) Entire
B) Rational
C) Transcendental
D) Not analytic
Answer: B

46. The Phragm√©n-Lindel√∂f principle extends:
A) Cauchy's theorem
B) Maximum principle to unbounded domains
C) Residue theorem
D) Laurent series
Answer: B

47. Jensen's formula relates:
A) Zeros and growth
B) Poles and residues
C) Real and imaginary parts
D) Derivatives and integrals
Answer: A

48. The Hadamard factorization theorem represents entire functions of finite order in terms of:
A) Power series only
B) Zeros and exponential factors
C) Rational functions
D) Trigonometric functions
Answer: B

49. Mittag-Leffler's theorem constructs:
A) Entire functions
B) Meromorphic functions with prescribed poles
C) Harmonic functions
D) Conformal maps
Answer: B

50. The uniformization theorem states every simply connected Riemann surface is conformally equivalent to:
A) ‚ÑÇ only
B) D only
C) ‚ÑÇ, ‚ÑÇ ‚à™ {‚àû}, or D
D) Any domain
Answer: C

## Section 6: Differential Geometry

6. Advanced Geometry (Hard)
51. The Gauss-Bonnet theorem relates:
A) Length and area
B) Total curvature and Euler characteristic
C) Volume and surface area
D) Geodesics and curvature
Answer: B

52. A Riemannian manifold has constant sectional curvature K if and only if:
A) It is flat
B) Its curvature tensor has special form
C) It is Einstein
D) All geodesics are straight
Answer: B

53. The Hopf fibration S¬≥ ‚Üí S¬≤ has fibers:
A) Points
B) Circles S¬π
C) 2-spheres
D) Lines
Answer: B

54. Parallel transport around a closed curve measures:
A) Length
B) Holonomy
C) Distance
D) Volume
Answer: B

55. The de Rham cohomology H^k(M) measures:
A) Holes of dimension k
B) Closed k-forms modulo exact k-forms
C) Vector fields
D) Metrics
Answer: B

56. Hodge theory on compact manifolds establishes:
A) Every form is exact
B) Harmonic representatives for cohomology classes
C) All manifolds are orientable
D) Curvature vanishes
Answer: B

57. The Atiyah-Singer index theorem computes:
A) Dimension
B) Analytical index via topological data
C) Curvature
D) Volume
Answer: B

58. A K√§hler manifold is:
A) Any complex manifold
B) Complex with compatible symplectic structure
C) Always compact
D) Always projective
Answer: B

59. The moduli space of Riemann surfaces of genus g > 1 has dimension:
A) g
B) 2g
C) 3g-3
D) g¬≤
Answer: C

60. Morse theory relates:
A) Critical points and topology
B) Curvature and dimension
C) Volume and area
D) Geodesics and length
Answer: A

## Section 7: Algebraic Topology

7. Advanced Topology (Hard)
61. The fundamental group of the complement ‚Ñù¬≥ - K for a knot K:
A) Is always ‚Ñ§
B) Determines the knot type
C) Is always abelian
D) Is trivial
Answer: B

62. The Hopf invariant of a map S¬≤‚Åø‚Åª¬π ‚Üí S‚Åø measures:
A) Degree
B) Linking of preimages
C) Homotopy class
D) Homology class
Answer: B

63. Covering space theory shows œÄ‚ÇÅ(S¬π ‚à® S¬π) is:
A) ‚Ñ§
B) ‚Ñ§ √ó ‚Ñ§
C) Free group on 2 generators
D) Trivial
Answer: C

64. The Eilenberg-MacLane space K(G,n) has:
A) œÄ‚Çñ = G for all k
B) œÄ‚Çô = G and œÄ‚Çñ = 0 for k ‚â† n
C) All homotopy groups trivial
D) Infinite fundamental group
Answer: B

65. The Hurewicz theorem relates:
A) Homology and cohomology
B) Homotopy and homology groups
C) Fundamental group and covering spaces
D) Chains and cochains
Answer: B

66. Poincar√© duality for n-dimensional closed orientable manifolds states:
A) H·µè ‚âÖ H‚Çñ
B) H·µè ‚âÖ H‚Çô‚Çã‚Çñ
C) All homology vanishes
D) H^n ‚âÖ ‚Ñ§
Answer: B

67. The Lefschetz fixed point theorem computes:
A) Number of fixed points
B) Alternating sum of traces
C) Euler characteristic
D) Dimension
Answer: B

68. Obstruction theory studies:
A) When maps exist
B) Extending maps from skeleta
C) Fixed points
D) Covering spaces
Answer: B

69. The Adams spectral sequence computes:
A) Homology
B) Stable homotopy groups
C) Cohomology
D) K-theory
Answer: B

70. Whitehead's theorem states a map between CW complexes inducing isomorphisms on all homotopy groups is:
A) A homeomorphism
B) A homotopy equivalence
C) An inclusion
D) A covering map
Answer: B

## Section 8: Number Theory

8. Analytic Number Theory (Hard)
71. The Riemann hypothesis states all non-trivial zeros of Œ∂(s) have:
A) Real part 0
B) Real part 1/2
C) Real part 1
D) Imaginary part 0
Answer: B

72. Dirichlet's theorem on primes in arithmetic progressions uses:
A) Elementary methods
B) L-functions
C) Sieve methods
D) Probabilistic arguments
Answer: B

73. The prime number theorem states œÄ(x) ~:
A) x
B) x/log x
C) x¬≤
D) ‚àöx
Answer: B

74. The Goldbach conjecture states every even integer > 2 is:
A) Prime
B) Sum of two primes
C) Product of primes
D) Perfect square
Answer: B

75. Waring's problem asks if every positive integer is a sum of bounded number of:
A) Primes
B) k-th powers
C) Squares
D) Factorials
Answer: B

76. The abc conjecture relates:
A) Three primes
B) rad(abc) and c for coprime a,b with a+b=c
C) Arithmetic progressions
D) Quadratic forms
Answer: B

77. Siegel's theorem states curves of genus g ‚â• 1 have:
A) Infinitely many rational points
B) Finitely many integral points
C) No rational points
D) Dense rational points
Answer: B

78. The Birch and Swinnerton-Dyer conjecture relates:
A) Primes and composites
B) L-function and rank of elliptic curves
C) Real and complex numbers
D) Algebraic and transcendental numbers
Answer: B

79. Falting's theorem (Mordell's conjecture) states curves of genus g > 1 have:
A) Infinitely many rational points
B) Finitely many rational points
C) No rational points
D) Dense rational points
Answer: B

80. The Langlands program connects:
A) Analysis and algebra
B) Galois groups and automorphic forms
C) Geometry and topology
D) Logic and set theory
Answer: B

## Section 9: Mathematical Logic

9. Advanced Logic and Set Theory (Hard)
81. G√∂del's incompleteness theorem states that in any consistent formal system containing arithmetic:
A) Everything is provable
B) There exist undecidable statements
C) Consistency is provable
D) All theorems are true
Answer: B

82. The continuum hypothesis states:
A) ‚Ñù is continuous
B) There's no set with cardinality between ‚Ñµ‚ÇÄ and 2^‚Ñµ‚ÇÄ
C) All infinities are equal
D) ‚Ñù is countable
Answer: B

83. Cohen's forcing method proved the continuum hypothesis is:
A) True
B) False
C) Independent of ZFC
D) Contradictory
Answer: C

84. The axiom of choice is equivalent to:
A) Well-ordering theorem
B) Axiom of infinity
C) Continuum hypothesis
D) Parallel postulate
Answer: A

85. A model of ZFC set theory:
A) Must be countable
B) Can be countable (L√∂wenheim-Skolem)
C) Must be uncountable
D) Cannot exist
Answer: B

86. Large cardinal axioms assert existence of:
A) Infinite sets
B) Cardinals with strong properties
C) Real numbers
D) Continuous functions
Answer: B

87. The compactness theorem in logic states:
A) All proofs are finite
B) A set of sentences has a model iff every finite subset does
C) Logic is complete
D) All models are elementary equivalent
Answer: B

88. Reverse mathematics classifies theorems by:
A) Difficulty
B) Required axiom systems
C) Proof length
D) Historical order
Answer: B

89. Descriptive set theory studies:
A) All sets
B) Definable sets of reals
C) Finite sets
D) Abstract sets
Answer: B

90. Martin's axiom is:
A) Stronger than CH
B) Weaker than CH but consistent with ¬¨CH
C) Equivalent to AC
D) Always false
Answer: B

## Section 10: Applied Advanced Topics

10. Mathematical Physics and Applied Math (Hard)
91. The Dirac delta function satisfies:
A) Œ¥(x) = 1 everywhere
B) ‚à´Œ¥(x)f(x)dx = f(0)
C) Œ¥(x) = 0 everywhere
D) Œ¥ is continuous
Answer: B

92. Green's functions solve:
A) Homogeneous equations
B) Inhomogeneous linear differential equations
C) Nonlinear equations
D) Algebraic equations
Answer: B

93. The WKB approximation applies to:
A) Algebraic equations
B) Differential equations with slowly varying coefficients
C) Exact solutions
D) Linear algebra
Answer: B

94. Noether's theorem relates:
A) Symmetries and conservation laws
B) Energy and mass
C) Space and time
D) Particles and waves
Answer: A

95. The variational principle Œ¥‚à´L dt = 0 yields:
A) Conservation laws
B) Euler-Lagrange equations
C) Hamilton's equations
D) Maxwell's equations
Answer: B

96. The path integral formulation expresses:
A) Classical mechanics
B) Quantum amplitudes as sum over paths
C) Thermodynamics
D) Electromagnetism
Answer: B

97. Yang-Mills theory is based on:
A) Abelian groups
B) Non-abelian gauge symmetry
C) Linear equations
D) Classical mechanics
Answer: B

98. The Feynman diagram expansion is:
A) Exact
B) Perturbative
C) Classical
D) Convergent
Answer: B

99. Conformal field theory in 2D has:
A) Finite symmetry
B) Infinite dimensional symmetry algebra
C) No symmetry
D) Discrete symmetry
Answer: B

100. The AdS/CFT correspondence relates:
A) Algebra and geometry
B) Gravity in AdS and CFT on boundary
C) Classical and quantum
D) Discrete and continuous
Answer: B
