## Section 1: Classical Sociological Theory Comparisons

1. Classical Sociological Theory Comparisons (Medium)
1. How do Marx and Durkheim's views on division of labor differ?
A) Both see it as purely beneficial
B) Marx sees it as alienating, Durkheim as promoting organic solidarity
C) Both see it as harmful
D) They have identical views
Answer: B

2. Ibn Khaldun's concept of Asabiya compared to Durkheim's social solidarity shows:
A) No similarities
B) Both emphasize group cohesion but in different contexts
C) Complete opposition
D) Asabiya is only economic
Answer: B

3. Weber's Protestant Ethic thesis argues that:
A) Religion has no economic impact
B) Calvinist beliefs contributed to capitalism's development
C) Capitalism created Protestantism
D) All religions promote capitalism
Answer: B

4. The key difference between Marx's and Weber's view on class is:
A) Marx focuses on economics, Weber includes status and power
B) They are identical
C) Weber ignores economics
D) Marx includes multiple dimensions
Answer: A

5. Durkheim's mechanical solidarity differs from organic solidarity in that:
A) Both are identical
B) Mechanical is based on similarity, organic on interdependence
C) Organic is primitive
D) Mechanical is modern
Answer: B

6. Marx's concept of alienation includes all EXCEPT:
A) Alienation from product
B) Alienation from process
C) Alienation from species-being
D) Alienation from social solidarity
Answer: D

7. Comte's positivism influenced sociology by:
A) Rejecting scientific methods
B) Advocating for scientific study of society
C) Promoting religious explanations
D) Focusing on speculation
Answer: B

8. Weber's ideal type methodology is used for:
A) Describing perfect societies
B) Creating analytical tools for comparison
C) Prescribing social solutions
D) Rejecting empirical research
Answer: B

9. The debate between Ibn Khaldun and Comte as sociology's founder centers on:
A) Their similar time periods
B) Ibn Khaldun's earlier systematic social analysis
C) Comte's Middle Eastern influence
D) Their collaboration
Answer: B

10. Durkheim's study of suicide demonstrated that:
A) Suicide is purely psychological
B) Social factors influence individual behavior
C) Religion prevents all suicide
D) Statistics are irrelevant
Answer: B

11. Marx's historical materialism suggests:
A) Ideas drive history
B) Material conditions shape society and ideas
C) History is random
D) Economics is irrelevant
Answer: B

12. Weber's concept of rationalization refers to:
A) Emotional decision-making
B) Increasing calculation and efficiency in modern life
C) Return to tradition
D) Rejection of bureaucracy
Answer: B

13. Compare functionalist and conflict perspectives on education:
A) Both see education as maintaining inequality
B) Functionalists see integration, conflict theorists see reproduction of inequality
C) Both reject education's importance
D) They have identical views
Answer: B

## Section 2: Research Methodology Applications

2. Research Methodology Applications (Medium)
14. When studying drug addiction in Pakistan, the most appropriate method would be:
A) Only surveys for quick data
B) Mixed methods combining quantitative prevalence and qualitative experiences
C) Laboratory experiments only
D) Historical analysis only
Answer: B

15. The difference between time-series, panel, and cohort studies is:
A) They are identical
B) Time-series tracks variables over time, panel follows same subjects, cohort follows groups
C) All study single time points
D) None involve longitudinal data
Answer: B

16. Internal validity can be threatened by:
A) Large sample sizes
B) Selection bias, history effects, and maturation
C) Too much funding
D) Proper randomization
Answer: B

17. To study the impact of feudalism on rural Pakistan, researchers should:
A) Only use urban samples
B) Combine ethnographic fieldwork with survey data
C) Rely on government statistics only
D) Avoid local contexts
Answer: B

18. Ethnomethodology, as promoted by Garfinkel, examines:
A) Large-scale social structures
B) How people create sense in everyday interactions
C) Historical documents only
D) Macro-level theories
Answer: B

19. When researching sensitive topics like domestic violence, ethical considerations include:
A) No special considerations needed
B) Ensuring confidentiality, safety, and informed consent
C) Publishing all names
D) Avoiding the topic entirely
Answer: B

20. The choice between probability and non-probability sampling depends on:
A) Researcher preference only
B) Research goals, resources, and population accessibility
C) Sample size only
D) Funding alone
Answer: B

21. Qualitative research is most suitable when:
A) Testing hypothesis with large samples
B) Exploring meanings, processes, and contexts
C) Needing statistical generalization
D) Variables are clearly defined
Answer: B

22. Variables in studying poverty in Pakistan might include:
A) Only income
B) Income, education, health access, and social capital
C) Only education
D) Only urban factors
Answer: B

23. Triangulation in research refers to:
A) Studying triangles
B) Using multiple methods or sources to validate findings
C) Three research questions
D) Triple funding
Answer: B

24. Ontological and epistemological considerations affect:
A) Only data analysis
B) Fundamental assumptions about reality and knowledge
C) Sample size only
D) Research budget
Answer: B

25. Longitudinal studies are particularly valuable for studying:
A) Single moments
B) Social change and causal relationships over time
C) Historical events only
D) Cross-sectional data
Answer: B

26. The relationship between theory and research in sociology is:
A) Unrelated
B) Iterative, with theory guiding research and findings refining theory
C) Theory always comes first
D) Research needs no theory
Answer: B

## Section 3: Social Change in Pakistani Context

3. Social Change in Pakistani Context (Medium)
27. The impact of industrialization on Pakistani family structure includes:
A) No change
B) Shift from joint to nuclear families in urban areas
C) Strengthening of extended families
D) Elimination of families
Answer: B

28. Rural-urban migration in Pakistan creates:
A) Only positive outcomes
B) Both opportunities and challenges including urban poverty
C) No significant changes
D) Only rural development
Answer: B

29. The role of social media in Pakistani youth culture demonstrates:
A) No cultural impact
B) Cultural change through global connectivity and local adaptation
C) Complete westernization
D) Rejection of technology
Answer: B

30. The 18th Amendment's devolution has resulted in:
A) Complete centralization
B) Complex federal-provincial dynamics and varied implementation
C) No changes
D) Elimination of federal government
Answer: B

31. Education policy failures in Pakistan stem from:
A) Single factor
B) Multiple issues including access, quality, and relevance
C) Too much funding
D) Excessive planning
Answer: B

32. The persistence of feudalism despite modernization shows:
A) Complete social change
B) Uneven development and resistance to change
C) Feudalism doesn't exist
D) Modernization failure everywhere
Answer: B

33. Women's participation in Pakistan's workforce reflects:
A) No barriers
B) Complex interplay of cultural, economic, and structural factors
C) Complete equality
D) No women work
Answer: B

34. The youth bulge presents Pakistan with:
A) Only problems
B) Both demographic dividend potential and employment challenges
C) No significant impact
D) Automatic development
Answer: B

35. Religious extremism in Pakistan can be analyzed through:
A) Single factor explanation
B) Multiple lenses including socioeconomic and political factors
C) Only religious texts
D) Western theories only
Answer: B

36. Urbanization in Pakistan has led to:
A) Uniform development
B) Unplanned growth, slums, and infrastructure challenges
C) Only positive outcomes
D) Rural prosperity
Answer: B

37. The relationship between education and social mobility in Pakistan shows:
A) Direct correlation always
B) Complex relationship mediated by quality and social capital
C) No relationship
D) Education prevents mobility
Answer: B

38. Cultural lag in Pakistan is evident in:
A) No areas
B) Technology adoption versus value system changes
C) Complete cultural harmony
D) Rejection of all change
Answer: B

39. The impact of Afghan war on Pakistani society includes:
A) No effects
B) Refugee influx, militarization, and social tensions
C) Only economic benefits
D) Improved security
Answer: B

## Section 4: Culture and Social Structure Analysis

4. Culture and Social Structure Analysis (Medium)
40. Ethnocentrism versus xenocentrism in Karachi reflects:
A) Homogeneous culture
B) Complex ethnic dynamics and cultural tensions
C) No cultural diversity
D) Complete harmony
Answer: B

41. The caste and biradari system's persistence alongside modernization indicates:
A) Complete traditional society
B) Hybrid social structures combining traditional and modern elements
C) No modern influences
D) Caste system elimination
Answer: B

42. Pakistani culture's relationship with global culture shows:
A) Complete isolation
B) Selective adaptation and resistance patterns
C) Total westernization
D) No global influence
Answer: B

43. The role of language in Pakistani social stratification includes:
A) No significance
B) English as cultural capital and social mobility marker
C) All languages equal status
D) Only Urdu matters
Answer: B

44. Gender socialization in Pakistan involves:
A) Single uniform process
B) Intersection of religion, tradition, and modernity
C) No gender differences
D) Western patterns only
Answer: B

45. The concept of izzat (honor) in Pakistani society functions as:
A) Meaningless tradition
B) Social control mechanism affecting behavior and choices
C) Legal requirement
D) Economic system
Answer: B

46. Media's role in cultural change in Pakistan demonstrates:
A) No influence
B) Complex negotiation between local and global content
C) Complete cultural replacement
D) Only traditional programming
Answer: B

47. Religious diversity in Pakistan creates:
A) No social dynamics
B) Both interfaith cooperation and sectarian tensions
C) Complete harmony
D) Impossible coexistence
Answer: B

48. The joint family system's adaptation shows:
A) Complete breakdown
B) Modified forms maintaining support while allowing autonomy
C) No changes
D) Strengthening everywhere
Answer: B

49. Cultural reproduction through education in Pakistan involves:
A) Neutral transmission
B) Both preserving traditions and creating inequalities
C) Only modern values
D) No cultural content
Answer: B

50. Subcultural groups in Pakistani cities demonstrate:
A) Cultural uniformity
B) Diverse identities within broader cultural framework
C) No subcultures exist
D) Complete separation
Answer: B

51. The relationship between culture and economic development in Pakistan shows:
A) No connection
B) Cultural factors both enabling and constraining development
C) Culture irrelevant to economics
D) Economics determines all culture
Answer: B

52. Marriage patterns in Pakistan reflect:
A) Random choice
B) Intersection of tradition, economics, and social change
C) Only love marriages
D) No social significance
Answer: B

## Section 5: Social Problems and Policy Analysis

5. Social Problems and Policy Analysis (Medium)
53. Poverty alleviation strategies in Pakistan have shown:
A) Complete success
B) Mixed results due to implementation gaps and structural issues
C) No attempts made
D) Uniform failure
Answer: B

54. The relationship between corruption and governance in Pakistan indicates:
A) No connection
B) Systemic issues affecting service delivery and public trust
C) Corruption helps governance
D) Only individual problems
Answer: B

55. Drug abuse in Pakistan requires understanding:
A) Individual choice only
B) Social, economic, and geographical factors
C) Western influence only
D) No social dimensions
Answer: B

56. Violence against women in Pakistani workplaces reflects:
A) Individual incidents only
B) Structural inequalities and cultural attitudes
C) No systemic issues
D) Complete workplace equality
Answer: B

57. Terrorism's impact on Pakistani social fabric includes:
A) No social effects
B) Polarization, fear, and altered social interactions
C) Only economic impact
D) Strengthened unity everywhere
Answer: B

58. NGO effectiveness in Pakistan depends on:
A) Funding only
B) Local context understanding and community participation
C) Foreign models only
D) Government approval only
Answer: B

59. Healthcare disparities in Pakistan demonstrate:
A) Equal access
B) Urban-rural and class-based inequalities
C) No healthcare issues
D) Only gender disparities
Answer: B

60. Environmental degradation's social impact includes:
A) No social dimensions
B) Displacement, health issues, and livelihood threats
C) Only physical changes
D) Economic benefits
Answer: B

61. Child labor in Pakistan persists due to:
A) Children's preference
B) Poverty, weak enforcement, and cultural acceptance
C) No child labor exists
D) Strong regulations
Answer: B

62. The informal economy's role shows:
A) Marginal importance
B) Significant survival strategy and regulatory challenges
C) No informal sector
D) Complete formalization
Answer: B

63. Political instability affects social development by:
A) No impact
B) Disrupting policies, investment, and social programs
C) Improving development
D) Only affecting elite
Answer: B

64. Food security issues in Pakistan involve:
A) Production only
B) Distribution, affordability, and climate factors
C) Surplus everywhere
D) No food problems
Answer: B

65. Housing crisis in urban areas reflects:
A) Adequate housing
B) Rapid urbanization outpacing infrastructure
C) Only rural housing issues
D) Government success
Answer: B

## Section 6: Deviance and Social Control Mechanisms

6. Deviance and Social Control Mechanisms (Medium)
66. The application of labeling theory to Pakistani juvenile justice shows:
A) No relevance
B) How institutional responses can amplify deviance
C) Perfect rehabilitation
D) Labels have no effect
Answer: B

67. Formal and informal social control in Pakistan interact through:
A) Complete separation
B) Complex relationships between state law and traditional mechanisms
C) Only formal control exists
D) Only informal control works
Answer: B

68. Honor killings as deviance or social control demonstrate:
A) Simple crime
B) Conflict between traditional norms and legal systems
C) Universal acceptance
D) No social dimensions
Answer: B

69. The effectiveness of Pakistani prison system for rehabilitation shows:
A) Complete success
B) Limited success due to overcrowding and lack of programs
C) No rehabilitation needed
D) Perfect reintegration
Answer: B

70. Police-community relations in Pakistan reflect:
A) Perfect cooperation
B) Trust deficits and need for community policing
C) No interaction needed
D) Complete antagonism
Answer: B

71. White-collar crime in Pakistan indicates:
A) No elite deviance
B) Different treatment based on class and connections
C) Equal justice
D) No white-collar crime
Answer: B

72. Religious authority in social control functions through:
A) No influence
B) Moral guidance and community pressure
C) Legal enforcement only
D) Complete control
Answer: B

73. Cyber deviance challenges traditional control because:
A) Same as physical deviance
B) Transcends geographical boundaries and anonymity
C) Easily controlled
D) No cyber deviance exists
Answer: B

74. Drug trafficking networks demonstrate:
A) Individual deviance only
B) Organized crime with social and economic dimensions
C) No organization
D) Easy to control
Answer: B

75. Restorative justice approaches in Pakistan could address:
A) Nothing new
B) Community healing and offender reintegration
C) Only punishment
D) Western concepts only
Answer: B

76. Media's role in defining deviance includes:
A) No influence
B) Shaping public perception and moral panics
C) Only reporting facts
D) Reducing deviance
Answer: B

77. Student protests as deviance or social change show:
A) Always deviant
B) Contested definitions based on perspective
C) Never legitimate
D) No social significance
Answer: B

78. Traditional jirga/panchayat systems demonstrate:
A) Outdated practices
B) Alternative dispute resolution with benefits and limitations
C) Perfect justice
D) No relevance today
Answer: B

## Section 7: Social Institutions in Transition

7. Social Institutions in Transition (Medium)
79. Pakistani family structure changes indicate:
A) No change
B) Adaptation to urbanization while maintaining core functions
C) Complete westernization
D) Family breakdown
Answer: B

80. Religious institutions in Pakistan face challenges of:
A) No challenges
B) Balancing tradition with modern contexts and extremism
C) Complete secularization
D) Increased uniformity
Answer: B

81. Educational institutions reproduce inequality through:
A) Equal opportunity
B) Differential quality and cultural capital advantages
C) No inequality
D) Merit only
Answer: B

82. Healthcare institutions' urban bias creates:
A) Equal access
B) Rural populations with limited services
C) No disparities
D) Rural advantage
Answer: B

83. Economic institutions in Pakistan show:
A) Pure capitalism
B) Mixed economy with formal and informal sectors
C) Complete socialism
D) No economic system
Answer: B

84. Political institutions' legitimacy depends on:
A) Force only
B) Performance, representation, and public trust
C) International recognition only
D) Elite support only
Answer: B

85. Media institutions balance between:
A) No constraints
B) Commercial interests, state pressure, and public service
C) Complete freedom
D) Total control
Answer: B

86. Legal institutions face challenges of:
A) Perfect implementation
B) Delays, corruption, and access barriers
C) No problems
D) Over-efficiency
Answer: B

87. Marriage institution changes reflect:
A) No change
B) Delayed marriage, choice increase, and economic factors
C) Child marriage increase
D) Marriage irrelevance
Answer: B

88. Civil society institutions' growth indicates:
A) Government success
B) Filling gaps in state service provision
C) No need exists
D) Foreign conspiracy
Answer: B

89. Traditional authority structures persist through:
A) Legal mandate
B) Social legitimacy and practical functions
C) No traditional authority
D) Complete replacement
Answer: B

## Section 8: Contemporary Theoretical Applications

8. Contemporary Theoretical Applications (Medium)
90. Applying functionalism to Pakistani bureaucracy reveals:
A) Perfect efficiency
B) Both manifest functions and latent dysfunctions
C) No functions
D) Only positive roles
Answer: B

91. Conflict theory explains Pakistani elite dominance through:
A) Merit only
B) Resource control and institutional capture
C) No elite exists
D) Natural superiority
Answer: B

92. Symbolic interactionism illuminates Pakistani identity formation via:
A) Biology only
B) Daily interactions and meaning-making processes
C) No identity issues
D) Fixed identities
Answer: B

93. Postmodern analysis of Pakistani nationalism shows:
A) Single narrative
B) Multiple contested narratives and identities
C) No nationalism
D) Complete unity
Answer: B

94. Feminist theory applied to Pakistani context reveals:
A) No gender issues
B) Intersectional oppression of gender, class, and religion
C) Western irrelevance
D) Complete equality
Answer: B

95. World systems theory positions Pakistan as:
A) Core country
B) Semi-peripheral with dependent development
C) No global connection
D) Isolated system
Answer: B

96. New institutionalism explains Pakistani governance through:
A) Individual choices only
B) Path dependence and institutional legacies
C) No institutional impact
D) Complete flexibility
Answer: B

97. Social capital theory in Pakistan highlights:
A) No social networks
B) Importance of connections for mobility and survival
C) Equal access
D) Irrelevant concept
Answer: B

98. Risk society thesis applies to Pakistan through:
A) No risks
B) Environmental, technological, and security uncertainties
C) Complete safety
D) Traditional risks only
Answer: B

99. Globalization theories explain Pakistan's position via:
A) Complete autonomy
B) Selective integration and dependency relationships
C) No global impact
D) Full globalization
Answer: B

100. Critical theory lens on Pakistani education reveals:
A) Neutral knowledge
B) Hidden curriculum reproducing power relations
C) No ideology
D) Complete objectivity
Answer: B

