## Section 1: Probability Theory

1. Probability Theory (Hard)
1. For three events A, B, C with P(A) = P(B) = P(C) = 1/2, P(A∩B) = P(B∩C) = P(A∩C) = 1/4, and P(A∩B∩C) = 1/8, the events are:
A) Mutually independent
B) Pairwise independent but not mutually independent
C) Not pairwise independent
D) Mutually exclusive
Answer: A

2. In a factory defect problem with Poisson arrivals, if defects occur at rate λ and are independently Type A with probability p, then Type A defects follow:
A) Binomial(n, p)
B) Poisson(λp)
C) Poisson(λ/p)
D) Exponential(λp)
Answer: B

3. For continuous random variables X and Y with joint density f(x,y), the conditional expectation E[X|Y=y] is:
A) ∫xf(x,y)dx
B) ∫xf(x|y)dx
C) ∫xf(x,y)/f_Y(y)dx
D) Both B and C
Answer: D

4. The probability generating function of the sum of independent random variables is:
A) Sum of individual PGFs
B) Product of individual PGFs
C) Convolution of PGFs
D) Maximum of PGFs
Answer: B

5. For a Markov chain with transition matrix P, the n-step transition probability is given by:
A) nP
B) P^n
C) P + P +...+ P (n times)
D) exp(nP)
Answer: B

6. The Borel-Cantelli lemma states that if ΣP(A_n) < ∞, then:
A) P(lim sup A_n) = 0
B) P(lim inf A_n) = 1
C) P(∪A_n) = 1
D) Events are independent
Answer: A

7. For a branching process with offspring distribution having mean μ, extinction is certain if:
A) μ < 1
B) μ = 1
C) μ ≤ 1
D) μ > 1
Answer: C

8. The Radon-Nikodym theorem relates:
A) Probability and measure
B) Absolute continuity of measures
C) Independence of events
D) Convergence of series
Answer: B

9. In optimal stopping theory, the secretary problem with n candidates has optimal stopping rule to reject first:
A) n/2 candidates
B) n/e candidates
C) √n candidates
D) n/π candidates
Answer: B

10. For exchangeable random variables X₁, X₂,..., de Finetti's theorem states they are:
A) Independent
B) Conditionally independent given some σ-algebra
C) Identically distributed
D) Martingales
Answer: B

## Section 2: Probability Distributions

2. Probability Distributions (Hard)
11. The Conway-Maxwell-Poisson distribution generalizes Poisson by adding parameter ν that controls:
A) Mean only
B) Variance only
C) Dispersion
D) Skewness only
Answer: C

12. For a multivariate normal distribution, zero correlation implies independence if and only if:
A) Always true
B) Distribution is bivariate
C) Marginals are standard normal
D) Joint distribution is normal
Answer: D

13. The Wishart distribution is the sampling distribution of:
A) Sample mean
B) Sample covariance matrix
C) Sample correlation
D) Sample median
Answer: B

14. The relationship between chi-square, t, and F distributions is:
A) χ²/n → N(0,1) as n→∞
B) t² ~ F(1,n)
C) F(m,n) = (χ²_m/m)/(χ²_n/n)
D) All of the above
Answer: D

15. The stable distributions are characterized by the property that:
A) Mean equals variance
B) Linear combinations have same distribution type
C) All moments exist
D) Support is bounded
Answer: B

16. The inverse Gaussian distribution arises as:
A) Reciprocal of normal
B) First passage time of Brownian motion
C) Limit of binomial
D) Maximum of exponentials
Answer: B

17. For the beta-binomial distribution, the overdispersion parameter affects:
A) Mean only
B) Variance relative to binomial
C) Support of distribution
D) Number of trials
Answer: B

18. The Dirichlet distribution is conjugate prior for:
A) Normal mean
B) Poisson rate
C) Multinomial probabilities
D) Exponential rate
Answer: C

19. The generalized extreme value distribution has three types depending on:
A) Location parameter
B) Scale parameter
C) Shape parameter
D) Sample size
Answer: C

20. The copula of a multivariate distribution:
A) Determines marginal distributions
B) Captures dependence structure
C) Is always Gaussian
D) Requires independence
Answer: B

## Section 3: Hypothesis Testing

3. Hypothesis Testing (Hard)
21. The Neyman-Pearson lemma provides the most powerful test for:
A) Any composite hypothesis
B) Simple versus simple hypotheses
C) Multiple comparisons
D) Nonparametric tests
Answer: B

22. The likelihood ratio test statistic -2log(λ) asymptotically follows:
A) Normal distribution
B) t-distribution
C) Chi-square distribution
D) F-distribution
Answer: C

23. In sequential probability ratio test (SPRT), the stopping boundaries depend on:
A) Sample size only
B) Desired Type I and II errors
C) Population variance
D) Test statistic distribution
Answer: B

24. The Wald, Score, and Likelihood Ratio tests are asymptotically equivalent but differ in:
A) Null hypothesis
B) Alternative hypothesis
C) Finite sample properties
D) Asymptotic distribution
Answer: C

25. For testing homogeneity of variances, Bartlett's test is sensitive to:
A) Sample size
B) Non-normality
C) Unequal means
D) Correlation
Answer: B

26. The false discovery rate (FDR) controls:
A) Type I error for each test
B) Expected proportion of false positives among rejections
C) Family-wise error rate
D) Type II error
Answer: B

27. In permutation tests, the p-value is exact when:
A) Sample is large
B) Distribution is normal
C) Exchangeability holds under null
D) Variances are equal
Answer: C

28. The uniformly most powerful unbiased (UMPU) test exists for:
A) All testing problems
B) Exponential family with nuisance parameters
C) Nonparametric tests
D) Composite alternatives
Answer: B

29. The Behrens-Fisher problem deals with:
A) Testing correlation
B) Comparing means with unequal variances
C) Multiple comparisons
D) Goodness of fit
Answer: B

30. The optimal α level in Neyman-Pearson framework depends on:
A) Sample size only
B) Loss function and prior probabilities
C) Always 0.05
D) Type II error only
Answer: B

## Section 4: Regression and Correlation

4. Regression and Correlation (Hard)
31. In the presence of heteroscedasticity, OLS estimators are:
A) Biased and inconsistent
B) Unbiased but inefficient
C) Efficient but biased
D) Neither unbiased nor consistent
Answer: B

32. The Gauss-Markov theorem states OLS estimators are BLUE when:
A) Errors are normal
B) Classical assumptions hold
C) Sample is large
D) No multicollinearity
Answer: B

33. Ridge regression shrinks coefficients by:
A) Adding penalty to likelihood
B) Adding L2 penalty to sum of squares
C) Removing predictors
D) Transforming variables
Answer: B

34. The variance inflation factor (VIF) for predictor j equals:
A) 1/(1-R²_j)
B) R²_j
C) 1-R²_j
D) √(1-R²_j)
Answer: A

35. In instrumental variables regression, a valid instrument must be:
A) Correlated with Y
B) Uncorrelated with error term
C) Highly correlated with X
D) Both B and C
Answer: D

36. The Hausman test in panel data compares:
A) OLS and GLS
B) Fixed and random effects
C) Between and within estimators
D) Pooled and unpooled models
Answer: B

37. Quantile regression minimizes:
A) Squared errors
B) Absolute errors
C) Weighted absolute errors
D) Maximum error
Answer: C

38. The partial R² in multiple regression represents:
A) Total variation explained
B) Additional variation explained by one predictor
C) Correlation between predictors
D) Goodness of fit
Answer: B

39. In seemingly unrelated regression (SUR), efficiency gains occur when:
A) Equations are independent
B) Cross-equation errors are correlated
C) Same predictors in all equations
D) Large sample size
Answer: B

40. The Box-Cox transformation parameter λ is estimated to:
A) Minimize residual sum of squares
B) Achieve normality
C) Maximize likelihood
D) Reduce multicollinearity
Answer: C

## Section 5: Sampling Techniques

5. Sampling Techniques (Hard)
41. The Horvitz-Thompson estimator in unequal probability sampling is:
A) Always biased
B) Unbiased with proper weights
C) More efficient than SRS
D) Requires equal probabilities
Answer: B

42. In adaptive cluster sampling, the final sample size is:
A) Fixed in advance
B) Random variable
C) Always larger than initial
D) Minimized
Answer: B

43. The optimal allocation in stratified sampling considering costs minimizes:
A) Total cost
B) Variance for fixed cost
C) Cost for fixed variance
D) Both B and C possible
Answer: D

44. Balanced repeated replication (BRR) is used for:
A) Increasing sample size
B) Variance estimation in complex surveys
C) Reducing bias
D) Improving response rate
Answer: B

45. The design-based approach to survey inference relies on:
A) Model assumptions
B) Randomization distribution
C) Normal approximation
D) Bayesian principles
Answer: B

46. Calibration estimation in surveys adjusts weights to:
A) Reduce variance
B) Match known population totals
C) Correct for non-response
D) All of the above
Answer: D

47. The ultimate cluster method is used when:
A) Clusters are large
B) Element-level sampling is difficult
C) High precision needed
D) Cost is not a factor
Answer: B

48. Network sampling is particularly useful for:
A) General populations
B) Rare or hidden populations
C) Large populations
D) Homogeneous populations
Answer: B

49. The finite population correction becomes negligible when:
A) n/N < 0.05
B) n > 30
C) N > 1000
D) Population is normal
Answer: A

50. Capture-recapture methods estimate population size using:
A) Single sample
B) Multiple samples with marking
C) Census data
D) Administrative records
Answer: B

## Section 6: Statistical Inference

6. Statistical Inference (Hard)
51. The Fisher information I(θ) represents:
A) Sample information
B) Expected curvature of log-likelihood
C) Observed information
D) Prior information
Answer: B

52. For location-scale families, the best equivariant estimator is:
A) Always MLE
B) Sample mean and variance
C) Depends on loss function
D) Method of moments
Answer: C

53. The Jeffreys prior is proportional to:
A) Uniform distribution
B) Square root of Fisher information
C) Likelihood function
D) Posterior mean
Answer: B

54. Empirical Bayes methods estimate prior parameters using:
A) Subjective beliefs
B) The data itself
C) External information
D) Uniform prior
Answer: B

55. The profile likelihood for parameter θ₁ when nuisance parameter θ₂ exists is:
A) L(θ₁, θ̂₂)
B) max_θ₂ L(θ₁, θ₂)
C) ∫L(θ₁, θ₂)dθ₂
D) L(θ₁, 0)
Answer: B

56. U-statistics are used because they are:
A) Always unbiased
B) Minimum variance unbiased estimators
C) Easy to compute
D) Robust
Answer: B

57. The sandwich estimator corrects standard errors for:
A) Small samples
B) Model misspecification
C) Missing data
D) Measurement error
Answer: B

58. In empirical likelihood, the likelihood is:
A) Parametric
B) Based on empirical distribution
C) Always normal
D) Requires large samples
Answer: B

59. The bootstrap bias correction uses:
A) 2θ̂ - E*(θ̂*)
B) θ̂ - E*(θ̂*)
C) E*(θ̂*)
D) θ̂ + E*(θ̂*)
Answer: A

60. Edgeworth expansions improve on normal approximation by:
A) Adding polynomial terms
B) Using different distribution
C) Increasing sample size
D) Transforming data
Answer: A

## Section 7: Descriptive Statistics

7. Descriptive Statistics (Hard)
61. L-moments are linear combinations of order statistics that are:
A) More sensitive to outliers than conventional moments
B) Less sensitive to outliers than conventional moments
C) Equivalent to conventional moments
D) Only defined for normal distribution
Answer: B

62. The Winsorized mean addresses outliers by:
A) Removing them
B) Replacing extreme values with less extreme ones
C) Using median instead
D) Weighting observations
Answer: B

63. For multimodal distributions, the dip test tests:
A) Number of modes
B) Unimodality versus multimodality
C) Location of modes
D) Height of modes
Answer: B

64. The Gini coefficient can be computed from the Lorenz curve as:
A) Maximum distance from diagonal
B) Twice the area between curve and diagonal
C) Slope at median
D) Area under curve
Answer: B

65. Robust measures of scale include all except:
A) MAD (median absolute deviation)
B) Interquartile range
C) Standard deviation
D) Biweight midvariance
Answer: C

66. The breakdown point of an estimator is:
A) Where it fails computationally
B) Proportion of contamination it can tolerate
C) Sample size where it becomes biased
D) Asymptotic variance
Answer: B

67. M-estimators generalize:
A) Maximum likelihood only
B) Least squares only
C) Both ML and LS
D) Method of moments
Answer: C

68. The influence function measures:
A) Sample size effect
B) Effect of infinitesimal contamination
C) Correlation between variables
D) Prediction accuracy
Answer: B

69. For directional data, the circular mean requires:
A) Arithmetic average
B) Vector addition approach
C) Median direction
D) Mode direction
Answer: B

70. The Mahalanobis distance accounts for:
A) Euclidean distance only
B) Correlation structure in multivariate data
C) Missing values
D) Time dependence
Answer: B

## Section 8: Experimental Design

8. Experimental Design (Hard)
71. Optimal design theory seeks designs that:
A) Minimize cost
B) Maximize information matrix determinant
C) Use fewest runs
D) Are easiest to analyze
Answer: B

72. In response surface methodology, the central composite design includes:
A) Factorial points only
B) Factorial, axial, and center points
C) Random points
D) Equally spaced points
Answer: B

73. Crossover designs must account for:
A) Treatment effects only
B) Carryover effects
C) Period effects only
D) Subject effects only
Answer: B

74. The alias structure in fractional factorial designs determines:
A) Main effects only
B) Confounding pattern
C) Run order
D) Block structure
Answer: B

75. D-efficiency of a design measures:
A) Cost efficiency
B) Relative determinant of information matrix
C) Power of tests
D) Ease of implementation
Answer: B

76. In mixture experiments, the constraint ΣXᵢ = 1 requires:
A) Standard designs
B) Simplex-based designs
C) Factorial designs
D) No special consideration
Answer: B

77. Supersaturated designs have:
A) More runs than factors
B) Fewer runs than factors
C) Equal runs and factors
D) Replicated runs
Answer: B

78. The minimum aberration criterion selects designs with:
A) Fewest factors
B) Least confounding of low-order effects
C) Maximum resolution
D) Minimum runs
Answer: B

79. In split-split-plot designs, the hierarchy of experimental units creates:
A) Single error term
B) Multiple error terms
C) No error term
D) Infinite error terms
Answer: B

80. Robust parameter design (Taguchi methods) emphasizes:
A) Mean optimization only
B) Variance reduction only
C) Signal-to-noise ratio
D) Cost minimization
Answer: C

## Section 9: Index Numbers

9. Index Numbers (Hard)
81. The economic approach to index numbers is based on:
A) Statistical averages
B) Consumer theory and preferences
C) Time series only
D) Fixed baskets
Answer: B

82. Superlative index numbers have the property that they:
A) Are always highest
B) Approximate economic theoretic indices
C) Use current weights
D) Satisfy all tests
Answer: B

83. The Törnqvist index is the geometric mean of:
A) Price relatives
B) Expenditure share weighted price relatives
C) Quantity relatives
D) Simple indices
Answer: B

84. Hedonic price indices address quality change by:
A) Ignoring it
B) Regression on characteristics
C) Using matched samples
D) Expert judgment
Answer: B

85. The GEKS method for multilateral comparisons ensures:
A) Transitivity only
B) Base invariance only
C) Both transitivity and base invariance
D) Neither property
Answer: C

86. Scanner data challenges for index construction include:
A) High frequency only
B) Product churn and zero quantities
C) Too much accuracy
D) Lack of prices
Answer: B

87. The Lloyd-Moulton index accounts for:
A) Substitution bias
B) Quality change
C) New products
D) Outlet substitution
Answer: A

88. Democratic vs plutocratic indices differ in:
A) Formula used
B) Household weighting
C) Time period
D) Items included
Answer: B

89. The CPI-U versus CPI-W distinction reflects:
A) Urban vs rural
B) All urban vs wage earners
C) Upper vs lower class
D) Unweighted vs weighted
Answer: B

90. Spatial price indices face the challenge of:
A) No time dimension
B) Different consumption patterns
C) Currency differences
D) All of the above
Answer: D

## Section 10: Vital Statistics

10. Vital Statistics (Hard)
91. The Brass logit life table system models mortality using:
A) Linear transformation of standard
B) Exponential functions
C) Polynomial fitting
D) Spline smoothing
Answer: A

92. Lee-Carter mortality forecasting uses:
A) Simple extrapolation
B) Singular value decomposition
C) Moving averages
D) Expert opinion
Answer: B

93. The synthetic cohort assumption in TFR calculation assumes:
A) Constant mortality
B) Age-specific rates apply to cohort
C) No migration
D) Stable population
Answer: B

94. Multiple decrement life tables account for:
A) Single cause of death
B) Competing risks
C) Birth rates
D) Migration only
Answer: B

95. The Lexis diagram represents:
A) Population pyramid
B) Age-period-cohort effects
C) Fertility patterns
D) Migration flows
Answer: B

96. Model life tables (Coale-Demeny) are used when:
A) Complete data exists
B) Data is limited or unreliable
C) Population is stable
D) Mortality is constant
Answer: B

97. The singulate mean age at marriage (SMAM) assumes:
A) All eventually marry
B) No mortality effect
C) First marriages only
D) All of the above
Answer: D

98. Indirect standardization is preferred when:
A) Age-specific rates unreliable
B) Large population
C) Direct method fails
D) Rates are stable
Answer: A

99. The intrinsic rate of increase r satisfies:
A) ∫e^(-rx)l(x)m(x)dx = 1
B) r = b - d
C) r = ln(R₀)/T
D) All under different conditions
Answer: D

100. Tempo effects in fertility refer to:
A) Seasonal patterns
B) Timing shifts affecting period measures
C) Cohort differences
D) Sampling variation
Answer: B
