## Section 1: Probability Theory

1. Probability Theory (Medium)
1. If P(A) = 0.4, P(B) = 0.5, and P(A∩B) = 0.2, then P(A∪B) equals:
A) 0.6
B) 0.7
C) 0.8
D) 0.9
Answer: B

2. For mutually exclusive events A and B with P(A) = 0.3 and P(B) = 0.4, P(A|B) equals:
A) 0
B) 0.3
C) 0.4
D) 0.12
Answer: A

3. If events A and B are independent with P(A) = 0.6 and P(A∩B) = 0.18, then P(B) equals:
A) 0.2
B) 0.3
C) 0.4
D) 0.5
Answer: B

4. Using Bayes' theorem, if P(A) = 0.3, P(B|A) = 0.8, and P(B|A') = 0.4, then P(A|B) equals:
A) 0.375
B) 0.425
C) 0.462
D) 0.500
Answer: C

5. The law of total probability states that for partitions B₁, B₂, ..., Bₙ:
A) P(A) = Σ P(A∩Bᵢ)
B) P(A) = Σ P(A|Bᵢ)P(Bᵢ)
C) P(A) = Σ P(Bᵢ|A)
D) P(A) = Π P(A|Bᵢ)
Answer: B

6. If three events are pairwise independent but not mutually independent, then:
A) P(A∩B∩C) = P(A)P(B)P(C)
B) P(A∩B∩C) ≠ P(A)P(B)P(C)
C) They must be mutually exclusive
D) They cannot exist
Answer: B

7. In a medical test with 95% sensitivity and 90% specificity, if disease prevalence is 1%, the positive predictive value is approximately:
A) 8.7%
B) 50%
C) 90%
D) 95%
Answer: A

8. For events A and B, if P(A) = 0.4, P(B) = 0.6, and they are mutually exclusive, then P(A'∩B') equals:
A) 0
B) 0.24
C) 0.36
D) 0.40
Answer: A

9. The probability that at least one of two independent events occurs is 0.64. If one event has probability 0.4, the other has probability:
A) 0.3
B) 0.4
C) 0.5
D) 0.6
Answer: B

10. In a factory with three machines producing 50%, 30%, and 20% of output with defect rates 2%, 3%, and 4% respectively, the probability a randomly selected defective item came from machine 1 is:
A) 0.250
B) 0.385
C) 0.400
D) 0.500
Answer: B

## Section 2: Probability Distributions

2. Probability Distributions (Medium)
11. For a binomial distribution with n = 10 and p = 0.3, the variance equals:
A) 1.8
B) 2.1
C) 3.0
D) 7.0
Answer: B

12. In a Poisson distribution with λ = 4, P(X = 0) equals:
A) 0
B) e⁻⁴
C) 4e⁻⁴
D) 1 - e⁻⁴
Answer: B

13. For a normal distribution with μ = 100 and σ = 15, the probability that X > 115 is approximately:
A) 0.16
B) 0.34
C) 0.50
D) 0.84
Answer: A

14. The moment generating function of a Poisson distribution with parameter λ is:
A) e^λ
B) e^(λ(e^t-1))
C) λe^t
D) (1-λt)^(-1)
Answer: B

15. If X ~ N(50, 16), then P(46 < X < 54) is approximately:
A) 0.50
B) 0.68
C) 0.76
D) 0.95
Answer: B

16. The hypergeometric distribution approaches the binomial when:
A) n is large
B) N is large relative to n
C) p approaches 0
D) p approaches 1
Answer: B

17. For an exponential distribution with mean 5, P(X > 5) equals:
A) 0.5
B) e⁻¹
C) 1 - e⁻¹
D) e⁻⁵
Answer: B

18. The relationship between Poisson and exponential distributions is:
A) They are unrelated
B) Poisson counts events, exponential measures time between events
C) They have the same PMF
D) They have the same mean
Answer: B

19. For a uniform distribution on [a, b], the variance equals:
A) (b-a)/2
B) (b-a)²/12
C) (b-a)²/4
D) (b+a)/2
Answer: B

20. The negative binomial distribution can be interpreted as:
A) Number of failures before r successes
B) Number of successes in n trials
C) Time until first success
D) Number of defects in a batch
Answer: A

## Section 3: Hypothesis Testing

3. Hypothesis Testing (Medium)
21. For a two-sample t-test with unequal variances, the degrees of freedom is calculated using:
A) n₁ + n₂ - 2
B) min(n₁-1, n₂-1)
C) Welch-Satterthwaite formula
D) n₁ × n₂
Answer: C

22. The power of a test is:
A) P(Type I error)
B) P(Type II error)
C) 1 - P(Type I error)
D) 1 - P(Type II error)
Answer: D

23. In ANOVA, the F-statistic is the ratio of:
A) Sample variances
B) Between-group to within-group variance
C) Means
D) Standard deviations
Answer: B

24. For a chi-square test of independence with a 3×4 table, the degrees of freedom is:
A) 6
B) 7
C) 11
D) 12
Answer: A

25. A paired t-test is appropriate when:
A) Samples are independent
B) Samples are matched or repeated measures
C) Variances are equal
D) Sample sizes are equal
Answer: B

26. The relationship between t-distribution and normal distribution is:
A) They are identical
B) t approaches normal as df increases
C) Normal approaches t as n increases
D) They are unrelated
Answer: B

27. In a one-way ANOVA with 4 groups and 20 total observations, the df for error is:
A) 3
B) 16
C) 19
D) 20
Answer: B

28. The assumptions for a two-sample t-test include:
A) Only normality
B) Normality and independence
C) Only equal variances
D) No assumptions needed
Answer: B

29. Type II error probability increases when:
A) Sample size increases
B) Effect size decreases
C) Alpha level increases
D) Variance decreases
Answer: B

30. The Bonferroni correction is used to:
A) Increase power
B) Control Type I error in multiple comparisons
C) Reduce Type II error
D) Improve normality
Answer: B

## Section 4: Regression and Correlation

4. Regression and Correlation (Medium)
31. If the correlation between X and Y is 0.8, and we regress Y on X, the proportion of variance explained is:
A) 0.80
B) 0.64
C) 0.89
D) 1.00
Answer: B

32. In simple linear regression, the slope coefficient represents:
A) Y-intercept
B) Change in Y for unit change in X
C) Correlation coefficient
D) Total variation
Answer: B

33. The assumptions of linear regression include all except:
A) Linearity
B) Independence of errors
C) Equal variance of X
D) Normality of errors
Answer: C

34. If r²ₓᵧ = 0.81 and r²ₓᵤ = 0.64, then the partial correlation rᵧᵤ.ₓ can be calculated using:
A) Product formula
B) Regression coefficients
C) Direct correlation
D) Cannot be determined
Answer: D

35. In multiple regression, multicollinearity refers to:
A) Non-linear relationships
B) High correlation among predictors
C) Autocorrelated errors
D) Heteroscedasticity
Answer: B

36. The residual sum of squares (RSS) in regression measures:
A) Explained variation
B) Unexplained variation
C) Total variation
D) Mean variation
Answer: B

37. If βᵧₓ = 0.8 and βₓᵧ = 0.5, then the correlation coefficient r equals:
A) 0.40
B) 0.63
C) 0.65
D) 1.30
Answer: B

38. In regression diagnostics, leverage points are:
A) Outliers in Y
B) Extreme values in X
C) Influential observations
D) Missing values
Answer: B

39. The Durbin-Watson test is used to detect:
A) Normality
B) Autocorrelation
C) Heteroscedasticity
D) Multicollinearity
Answer: B

40. For testing H₀: β = 0 in simple regression with n observations, the test statistic follows:
A) Normal distribution
B) Chi-square distribution
C) t-distribution with n-2 df
D) F-distribution
Answer: C

## Section 5: Sampling Techniques

5. Sampling Techniques (Medium)
41. In stratified sampling with proportional allocation, stratum sample sizes are:
A) Equal
B) Proportional to stratum sizes
C) Inversely proportional to variances
D) Random
Answer: B

42. The finite population correction factor is applied when:
A) n/N > 0.05
B) Population is infinite
C) Sample is very small
D) Sampling with replacement
Answer: A

43. Cluster sampling is most efficient when:
A) Clusters are homogeneous internally
B) Clusters are heterogeneous internally
C) All clusters are identical
D) Clusters are very small
Answer: B

44. The variance of sample mean under simple random sampling without replacement is:
A) σ²/n
B) σ²/n × (N-n)/(N-1)
C) σ²/n × N/(N-1)
D) σ²
Answer: B

45. Systematic sampling can produce biased estimates when:
A) Population is random
B) Population has periodic patterns
C) k is prime
D) N is large
Answer: B

46. The design effect (deff) compares:
A) Two different designs' variances
B) Actual to simple random sampling variance
C) Bias of two methods
D) Cost efficiency
Answer: B

47. In Neyman allocation for stratified sampling, larger samples are taken from strata with:
A) Larger means
B) Larger variances
C) Smaller sizes
D) Lower costs
Answer: B

48. The main advantage of stratified over simple random sampling is:
A) Lower cost always
B) Reduced variance for given sample size
C) Easier implementation
D) No non-response
Answer: B

49. Two-stage sampling is used when:
A) Population is small
B) Complete sampling frame is unavailable
C) High precision is needed
D) Cost is not a factor
Answer: B

50. Post-stratification is applied:
A) Before sampling
B) After data collection
C) During sampling
D) Never in practice
Answer: B

## Section 6: Statistical Inference

6. Statistical Inference (Medium)
51. The likelihood function for a sample from exponential distribution with parameter λ is proportional to:
A) λⁿe^(-λΣxᵢ)
B) λⁿe^(-nλx̄)
C) e^(-λⁿΣxᵢ)
D) λe^(-λx̄)
Answer: A

52. For MLE of normal distribution parameters, the estimate of σ² is:
A) Always unbiased
B) Biased with factor n/(n-1)
C) Always efficient
D) Not consistent
Answer: B

53. The Cramér-Rao lower bound provides:
A) Maximum variance
B) Minimum variance for unbiased estimators
C) Bias of estimator
D) Sample size needed
Answer: B

54. A sufficient statistic contains:
A) Some information about parameter
B) All information about parameter
C) No information about parameter
D) Redundant information
Answer: B

55. The method of moments estimator is obtained by:
A) Maximizing likelihood
B) Equating sample and population moments
C) Minimizing variance
D) Bayesian methods
Answer: B

56. Consistency of an estimator means:
A) Zero bias
B) Minimum variance
C) Convergence to true value as n→∞
D) Normality
Answer: C

57. The bootstrap method is used to:
A) Increase sample size
B) Estimate sampling distribution
C) Remove bias
D) Test normality
Answer: B

58. A 95% confidence interval that doesn't contain 0 for a parameter indicates:
A) Parameter equals 0
B) Significant at 5% level
C) Not significant
D) Need more data
Answer: B

59. The width of a confidence interval depends on all except:
A) Sample size
B) Confidence level
C) Population variance
D) Population mean
Answer: D

60. Bayesian inference differs from frequentist by:
A) Using larger samples
B) Incorporating prior information
C) Avoiding probability
D) Using different data
Answer: B

## Section 7: Descriptive Statistics

7. Descriptive Statistics (Medium)
61. If data is shifted by adding constant c to all values, which changes?
A) Standard deviation only
B) Mean only
C) Both mean and SD
D) Neither mean nor SD
Answer: B

62. If all data values are multiplied by constant k, the coefficient of variation:
A) Increases by factor k
B) Decreases by factor k
C) Remains unchanged
D) Changes by k²
Answer: C

63. For positively skewed data, typically:
A) Mean < Median < Mode
B) Mode < Median < Mean
C) Mean = Median = Mode
D) Median < Mode < Mean
Answer: B

64. Pearson's coefficient of skewness uses:
A) Moments only
B) Mean, mode, and SD
C) Quartiles only
D) Range
Answer: B

65. The second moment about mean represents:
A) Mean
B) Variance
C) Skewness
D) Kurtosis
Answer: B

66. For calculating variance of grouped data, we need:
A) Only frequencies
B) Midpoints and frequencies
C) Only class boundaries
D) Raw data
Answer: B

67. The interquartile range is:
A) Q₃ - Q₁
B) Q₂ - Q₁
C) Q₃ - Q₂
D) Max - Min
Answer: A

68. Which measure is most affected by outliers?
A) Median
B) Mode
C) Mean
D) Quartiles
Answer: C

69. The geometric mean is appropriate for:
A) All data types
B) Data with multiplicative structure
C) Negative values
D) Categorical data
Answer: B

70. If variance is 25, and all values are multiplied by 2, new variance is:
A) 25
B) 50
C) 100
D) 125
Answer: C

## Section 8: Experimental Design

8. Experimental Design (Medium)
71. In RCBD, the error degrees of freedom equals:
A) (r-1)(t-1)
B) rt-1
C) r+t-2
D) r×t
Answer: A

72. The relative efficiency of RCBD to CRD is measured by:
A) Ratio of sample sizes
B) Ratio of error mean squares
C) Difference in means
D) F-statistic
Answer: B

73. In a Latin Square Design with 5 treatments, total df equals:
A) 20
B) 24
C) 16
D) 25
Answer: B

74. The main advantage of factorial design is:
A) Fewer observations needed
B) Study of interactions
C) Simpler analysis
D) No blocking needed
Answer: B

75. In a 2³ factorial experiment, the number of treatment combinations is:
A) 6
B) 8
C) 9
D) 16
Answer: B

76. Split-plot designs are used when:
A) All factors equally important
B) Some factors harder to change
C) No interactions expected
D) Small samples available
Answer: B

77. The assumption of additivity in RCBD means:
A) Effects multiply
B) Block and treatment effects add
C) No treatment effects
D) Equal variances
Answer: B

78. Orthogonal contrasts in ANOVA must:
A) Sum to zero
B) Have zero correlation
C) Be equal
D) Be positive
Answer: B

79. The LSD test controls Type I error at α level for:
A) All comparisons
B) Each individual comparison
C) Family of comparisons
D) No comparisons
Answer: B

80. Missing data in RCBD can be estimated using:
A) Overall mean
B) Formula minimizing error SS
C) Zero
D) Maximum value
Answer: B

## Section 9: Index Numbers

9. Index Numbers (Medium)
81. The Laspeyres index tends to:
A) Underestimate price changes
B) Overestimate price changes
C) Give exact changes
D) Equal Paasche index
Answer: B

82. Fisher's index satisfies which test?
A) Time reversal only
B) Factor reversal only
C) Both time and factor reversal
D) Neither test
Answer: C

83. The problem of changing quality in index numbers is addressed by:
A) Ignoring it
B) Hedonic pricing methods
C) Using quantity weights
D) Base year selection
Answer: B

84. Chain indices are used to:
A) Fix base period
B) Handle changing item sets
C) Reduce calculations
D) Increase accuracy
Answer: B

85. The Paasche index formula is:
A) Σp₁q₀/Σp₀q₀ × 100
B) Σp₁q₁/Σp₀q₁ × 100
C) Σp₀q₁/Σp₁q₁ × 100
D) √(Laspeyres × Paasche)
Answer: B

86. Marshall-Edgeworth index uses:
A) Base period quantities
B) Current period quantities
C) Average of both periods
D) No quantities
Answer: C

87. The base shifting formula for index numbers involves:
A) Addition
B) Subtraction
C) Division
D) Multiplication
Answer: C

88. Splicing of index series is needed when:
A) Base changes
B) Items change
C) Overlapping period exists
D) All of the above
Answer: D

89. The ideal index number should satisfy:
A) Circular test
B) All theoretical tests
C) No tests
D) Only practical needs
Answer: B

90. Cost of living index differs from price index by:
A) Formula used
B) Considering consumption patterns
C) Time period
D) No difference
Answer: B

## Section 10: Vital Statistics

10. Vital Statistics (Medium)
91. The Net Reproduction Rate (NRR) of 1.0 indicates:
A) Population growth
B) Population replacement
C) Population decline
D) Cannot determine
Answer: B

92. Age-specific fertility rates are used to calculate:
A) Crude birth rate
B) Total fertility rate
C) Death rate
D) Migration rate
Answer: B

93. The standardized death rate adjusts for:
A) Population size
B) Age distribution
C) Gender ratio
D) Geographic area
Answer: B

94. Life table lₓ represents:
A) Deaths at age x
B) Survivors to age x
C) Life expectancy at x
D) Death probability
Answer: B

95. The Gross Reproduction Rate differs from NRR by:
A) Including males
B) Not considering mortality
C) Using different age groups
D) Time period
Answer: B

96. Maternal mortality rate is expressed per:
A) 1,000 live births
B) 10,000 live births
C) 100,000 live births
D) 1,000 women
Answer: C

97. The intrinsic rate of natural increase assumes:
A) Current conditions
B) Stable age distribution
C) No migration
D) Both B and C
Answer: D

98. Cohort analysis follows:
A) Different groups at same time
B) Same group over time
C) Random samples
D) Cross-sections
Answer: B

99. The singulate mean age at marriage is calculated from:
A) Marriage records
B) Census proportion single
C) Survey data
D) Vital registration
Answer: B

100. Population momentum refers to:
A) Current growth rate
B) Growth after fertility reaches replacement
C) Migration effects
D) Mortality decline
Answer: B
