## Section 1: Basic Concepts and Definitions

1. Basic Concepts and Definitions (Easy)
1. What is Town Planning?
A) Building design only
B) Systematic arrangement and design of urban areas
C) Road construction
D) Agriculture planning
Answer: B

2. A Master Plan typically covers a period of:
A) 1-2 years
B) 5-10 years
C) 20-25 years
D) 50 years
Answer: C

3. The primary purpose of urban planning is to:
A) Increase population
B) Improve quality of life in cities
C) Build more roads
D) Reduce rural areas
Answer: B

4. Which professional leads a town planning team?
A) Architect only
B) Engineer only
C) Town Planner
D) Economist only
Answer: C

5. Urban area is distinguished from rural area primarily by:
A) Population density
B) Agriculture only
C) Roads only
D) Buildings only
Answer: A

6. A city is typically defined as having a population of at least:
A) 1,000 people
B) 10,000 people
C) 100,000 people
D) 1 million people
Answer: C

7. Town planning is considered a:
A) Single discipline
B) Multidisciplinary field
C) Pure science
D) Art only
Answer: B

8. The systematic study of cities is called:
A) Geography
B) Urbanism
C) Architecture
D) Engineering
Answer: B

9. Urban development refers to:
A) Population growth only
B) Physical and socio-economic growth of cities
C) Building construction only
D) Road development only
Answer: B

10. Regional planning covers:
A) Single city only
B) Multiple cities and surrounding areas
C) One neighborhood
D) One building
Answer: B

## Section 2: Master Planning Basics

2. Master Planning Basics (Easy)
11. A Master Plan is also known as:
A) Building plan
B) Comprehensive plan
C) Road plan
D) Housing plan
Answer: B

12. The first step in preparing a Master Plan is:
A) Construction
B) Survey and data collection
C) Building roads
D) Population control
Answer: B

13. Master Plans typically include:
A) Land use plans only
B) Multiple sectoral plans
C) Building designs only
D) Population data only
Answer: B

14. Who approves a Master Plan?
A) Engineers only
B) Local government authority
C) Architects only
D) Residents only
Answer: B

15. Master Plan implementation requires:
A) Money only
B) Coordination among multiple agencies
C) Engineers only
D) Buildings only
Answer: B

16. The Master Plan of Islamabad was prepared by:
A) Local architects
B) Constantinos Doxiadis
C) British planners
D) Indian planners
Answer: B

17. A Master Plan is reviewed and updated:
A) Never
B) Every year
C) Every 5-10 years
D) Every 50 years
Answer: C

18. Master Planning helps in:
A) Random development
B) Organized urban growth
C) Population reduction
D) Agriculture only
Answer: B

19. Public participation in Master Planning is:
A) Not allowed
B) Important for success
C) Discouraged
D) Illegal
Answer: B

20. Master Plans are legally:
A) Optional guidelines
B) Binding documents
C) Suggestions only
D) Not recognized
Answer: B

## Section 3: Urbanization Fundamentals

3. Urbanization Fundamentals (Easy)
21. Urbanization means:
A) Building houses
B) Movement of people from rural to urban areas
C) Agriculture development
D) Forest clearing
Answer: B

22. The main cause of urbanization in Pakistan is:
A) Tourism
B) Rural-urban migration
C) Foreign investment only
D) Government orders
Answer: B

23. Urban sprawl refers to:
A) Vertical growth
B) Uncontrolled horizontal expansion
C) Population decrease
D) Agricultural growth
Answer: B

24. Rapid urbanization can lead to:
A) Only benefits
B) Both opportunities and challenges
C) Only problems
D) No change
Answer: B

25. The percentage of Pakistan's urban population is approximately:
A) 10%
B) 36-40%
C) 70%
D) 90%
Answer: B

26. Megacities have populations exceeding:
A) 1 million
B) 5 million
C) 10 million
D) 50 million
Answer: C

27. Urban growth rate in Pakistan is:
A) Negative
B) Zero
C) Among the highest in Asia
D) Lowest in the world
Answer: C

28. Informal settlements are also called:
A) Planned areas
B) Slums or katchi abadis
C) Commercial areas
D) Industrial zones
Answer: B

29. Urbanization can contribute to:
A) Economic growth
B) Only poverty
C) Only pollution
D) Rural development only
Answer: A

30. Managing urbanization requires:
A) Stopping city growth
B) Planned development strategies
C) Reducing population
D) Eliminating cities
Answer: B

## Section 4: Zoning and Land Use

4. Zoning and Land Use (Easy)
31. Zoning is a tool for:
A) Population count
B) Controlling land use
C) Building design
D) Tax collection
Answer: B

32. Residential zones are marked with color:
A) Red
B) Yellow
C) Blue
D) Green
Answer: B

33. Commercial zones are typically colored:
A) Yellow
B) Red
C) Green
D) Blue
Answer: B

34. Industrial zones are usually marked:
A) Green
B) Purple/Violet
C) Yellow
D) White
Answer: B

35. Mixed-use zoning allows:
A) Only residential
B) Multiple compatible uses
C) Only commercial
D) Only industrial
Answer: B

36. The purpose of zoning is to:
A) Increase taxes
B) Separate incompatible land uses
C) Reduce population
D) Eliminate businesses
Answer: B

37. Green belts in cities are for:
A) Agriculture only
B) Environmental protection and recreation
C) Industries
D) Parking
Answer: B

38. Floor Area Ratio (FAR) controls:
A) Building height only
B) Building density
C) Plot size
D) Road width
Answer: B

39. Building bylaws regulate:
A) Population
B) Construction standards
C) Business hours
D) Traffic only
Answer: B

40. Development control helps in:
A) Stopping all development
B) Guiding orderly development
C) Increasing population
D) Reducing businesses
Answer: B

## Section 5: Transportation Planning Basics

5. Transportation Planning Basics (Easy)
41. Urban transportation planning aims to:
A) Eliminate cars
B) Improve mobility and accessibility
C) Build more roads only
D) Reduce population
Answer: B

42. Public transport includes:
A) Private cars only
B) Buses, trains, and metros
C) Walking only
D) Bicycles only
Answer: B

43. Traffic congestion is caused by:
A) Too few vehicles
B) Imbalance between road capacity and vehicle volume
C) Wide roads
D) Good planning
Answer: B

44. Intelligent Transport Systems (ITS) use:
A) Manual systems only
B) Technology for traffic management
C) More roads
D) More vehicles
Answer: B

45. Sustainable transport promotes:
A) More private cars
B) Public transport and non-motorized options
C) Only walking
D) No movement
Answer: B

46. Transit-Oriented Development (TOD) focuses on:
A) Car parking
B) Development around public transport
C) Rural areas
D) Industrial zones
Answer: B

47. Pedestrian facilities include:
A) Highways only
B) Sidewalks and crossings
C) Parking lots
D) Gas stations
Answer: B

48. Traffic signals help in:
A) Stopping all traffic
B) Managing traffic flow
C) Increasing accidents
D) Reducing roads
Answer: B

49. Ring roads are built to:
A) Increase city traffic
B) Bypass city centers
C) Replace all roads
D) Eliminate transport
Answer: B

50. Parking management is important for:
A) Increasing congestion
B) Efficient use of urban space
C) Eliminating cars
D) Rural development
Answer: B

## Section 6: Housing and Urban Development

6. Housing and Urban Development (Easy)
51. Affordable housing means:
A) Free houses
B) Housing within economic reach of low-income groups
C) Luxury homes
D) Government housing only
Answer: B

52. Low-income housing schemes include:
A) Only villas
B) Sites and services schemes
C) Luxury apartments
D) Commercial buildings
Answer: B

53. Housing shortage in Pakistan affects mainly:
A) Rich people
B) Low and middle-income groups
C) Nobody
D) Foreigners only
Answer: B

54. Katchi abadis are:
A) Planned settlements
B) Informal/squatter settlements
C) Commercial areas
D) Industrial zones
Answer: B

55. Site and services schemes provide:
A) Complete houses
B) Plots with basic infrastructure
C) Only land
D) Only loans
Answer: B

56. Public housing is provided by:
A) Private developers only
B) Government agencies
C) International organizations only
D) NGOs only
Answer: B

57. Housing policy aims to:
A) Reduce population
B) Ensure adequate shelter for all
C) Build luxury homes only
D) Eliminate cities
Answer: B

58. Incremental housing allows:
A) Immediate complete construction
B) Gradual improvement over time
C) No construction
D) Demolition only
Answer: B

59. Housing finance includes:
A) Gifts only
B) Loans and subsidies
C) Charity only
D) No support
Answer: B

60. Regularization of katchi abadis means:
A) Demolition
B) Providing legal status and services
C) Ignoring them
D) Moving them
Answer: B

## Section 7: Urban Services and Infrastructure

7. Urban Services and Infrastructure (Easy)
61. Basic urban services include:
A) Entertainment only
B) Water, sanitation, and electricity
C) Luxury facilities
D) Tourism only
Answer: B

62. Sewerage systems are for:
A) Water supply
B) Wastewater disposal
C) Electricity
D) Gas supply
Answer: B

63. Solid waste management includes:
A) Collection and disposal of garbage
B) Water treatment
C) Air cleaning
D) Noise control
Answer: A

64. Urban infrastructure is:
A) Optional
B) Essential for city functioning
C) Only for rich areas
D) Not important
Answer: B

65. Street lighting improves:
A) Day visibility
B) Night safety and security
C) Nothing
D) Pollution
Answer: B

66. Storm water drainage prevents:
A) Rain
B) Urban flooding
C) Development
D) Traffic
Answer: B

67. Water supply planning considers:
A) Current needs only
B) Present and future demand
C) Past consumption only
D) Nothing
Answer: B

68. Public parks provide:
A) Commercial space
B) Recreation and environmental benefits
C) Parking only
D) Housing
Answer: B

69. Urban services should be:
A) For rich areas only
B) Equitably distributed
C) Minimal
D) Expensive
Answer: B

70. Infrastructure maintenance is:
A) Not needed
B) Essential for sustainability
C) Waste of money
D) Optional
Answer: B

## Section 8: Planning Tools and Technology

8. Planning Tools and Technology (Easy)
71. GIS stands for:
A) General Information System
B) Geographic Information System
C) Global Internet Service
D) Government Information Service
Answer: B

72. GIS is used in planning for:
A) Entertainment
B) Spatial analysis and mapping
C) Cooking
D) Sports
Answer: B

73. Remote sensing uses:
A) Ground surveys only
B) Satellite imagery
C) Manual counting
D) Guesswork
Answer: B

74. Maps in planning show:
A) Pictures only
B) Spatial information
C) Population names
D) Nothing useful
Answer: B

75. Data collection methods include:
A) Guessing only
B) Surveys and censuses
C) Assumptions only
D) No methods
Answer: B

76. Computer-aided design (CAD) helps in:
A) Population counting
B) Creating planning drawings
C) Traffic management
D) Waste collection
Answer: B

77. Planning software assists in:
A) Manual work only
B) Analysis and visualization
C) Creating problems
D) Nothing
Answer: B

78. GPS technology helps in:
A) Time management
B) Location identification
C) Population control
D) Building design
Answer: B

79. Digital planning tools improve:
A) Confusion
B) Efficiency and accuracy
C) Costs only
D) Nothing
Answer: B

80. Modern planning requires:
A) No technology
B) Integration of various tools
C) Paper only
D) Ancient methods
Answer: B

## Section 9: Historical Planning Perspectives

9. Historical Planning Perspectives (Easy)
81. The Indus Valley Civilization showed:
A) No planning
B) Advanced urban planning
C) Rural planning only
D) Poor planning
Answer: B

82. Harappa and Mohenjo-daro had:
A) Random streets
B) Grid-pattern streets
C) No streets
D) Curved streets only
Answer: B

83. Ancient cities had:
A) No drainage
B) Sophisticated drainage systems
C) Open sewers only
D) No water system
Answer: B

84. Greek cities introduced:
A) No planning concepts
B) Agora (public spaces)
C) Slums only
D) Industrial zones
Answer: B

85. Roman cities featured:
A) No organization
B) Forums and grid patterns
C) Random development
D) No public spaces
Answer: B

86. Medieval cities were often:
A) Well-planned
B) Organic and walled
C) Without boundaries
D) Modern
Answer: B

87. Renaissance planning emphasized:
A) Chaos
B) Geometric patterns and aesthetics
C) No design
D) Informal growth
Answer: B

88. Industrial Revolution led to:
A) Better cities immediately
B) Urban problems requiring planning
C) No change
D) Rural development only
Answer: B

89. Garden City concept was proposed by:
A) Le Corbusier
B) Ebenezer Howard
C) Doxiadis
D) Hippodamus
Answer: B

90. Modern planning emerged in:
A) Ancient times
B) Late 19th/early 20th century
C) 21st century
D) Medieval period
Answer: B

## Section 10: Sustainable Development and Future Trends

10. Sustainable Development and Future Trends (Easy)
91. Sustainable development means:
A) No development
B) Meeting present needs without compromising future
C) Rapid growth only
D) Economic growth only
Answer: B

92. SDG-11 focuses on:
A) Agriculture
B) Sustainable cities and communities
C) Oceans
D) Forests only
Answer: B

93. Green buildings use:
A) More energy
B) Environmentally friendly design
C) No technology
D) More water
Answer: B

94. Climate change affects cities through:
A) No impact
B) Heat waves, flooding, and extreme weather
C) Better weather
D) No change
Answer: B

95. Smart cities use:
A) No technology
B) Technology for better services
C) Manual systems only
D) Old methods
Answer: B

96. Urban resilience means:
A) Rigid cities
B) Ability to adapt to challenges
C) No change capacity
D) Weakness
Answer: B

97. COVID-19 pandemic showed need for:
A) No planning
B) Flexible and healthy city design
C) Crowded spaces
D) Less planning
Answer: B

98. Future cities will need:
A) Old methods only
B) Innovative and adaptive planning
C) No planning
D) Less technology
Answer: B

99. Renewable energy in cities includes:
A) Coal only
B) Solar and wind power
C) Oil only
D) No energy
Answer: B

100. Circular economy in cities promotes:
A) Waste increase
B) Reduce, reuse, recycle
C) Linear consumption
D) More pollution
Answer: B
