## Section 1: Master Planning Theory and Practice

1. Master Planning Theory and Practice (Medium)
1. The evolution from conventional to contemporary master planning primarily reflects:
A) Technological advancement only
B) Shift from static blueprints to dynamic, participatory processes
C) Population growth only
D) Economic factors only
Answer: B

2. The failure of master plans in Pakistani cities is often attributed to:
A) Poor design only
B) Lack of implementation mechanisms and political will
C) Insufficient funding only
D) Public opposition only
Answer: B

3. Contemporary master planning differs from traditional approaches by:
A) Focusing on physical planning only
B) Integrating socio-economic, environmental, and governance dimensions
C) Eliminating public participation
D) Reducing planning period
Answer: B

4. The role of a town planner as a 'technocrat' implies:
A) Technical knowledge only
B) Synthesis of technical expertise with socio-political understanding
C) Political leadership only
D) Administrative work only
Answer: B

5. Multi-sectoral integration in master planning requires:
A) Separate sectoral plans
B) Coordinated planning across infrastructure, housing, transport, and environment
C) Focus on one sector only
D) Elimination of sectors
Answer: B

6. The Islamabad Master Plan's success factors included:
A) Unlimited funding only
B) Strong institutional framework and consistent implementation
C) Small population only
D) Flat terrain only
Answer: B

7. Strategic planning differs from comprehensive planning by:
A) Being more detailed
B) Focusing on key issues rather than covering everything
C) Taking more time
D) Costing more money
Answer: B

8. Performance-based planning emphasizes:
A) Process only
B) Measurable outcomes and indicators
C) Documentation only
D) Public meetings only
Answer: B

9. The concept of planning horizon in master planning refers to:
A) Physical boundaries
B) Time period for which plans are made
C) Height restrictions
D) View corridors
Answer: B

10. Adaptive planning approaches are necessary because:
A) Plans are perfect
B) Cities face unpredictable changes and challenges
C) Technology is static
D) Population is stable
Answer: B

## Section 2: Multidisciplinary Planning Approaches

2. Multidisciplinary Planning Approaches (Medium)
11. The integration of sociological perspectives in urban planning helps address:
A) Technical issues only
B) Social equity and community dynamics
C) Engineering problems only
D) Financial matters only
Answer: B

12. Environmental planners contribute to urban development by:
A) Opposing all development
B) Ensuring ecological sustainability and resilience
C) Focusing on parks only
D) Studying animals only
Answer: B

13. The economist's role in planning teams extends beyond finance to include:
A) Accounting only
B) Cost-benefit analysis and economic impact assessment
C) Tax collection only
D) Budget preparation only
Answer: B

14. Geographers bring to planning teams:
A) Map reading skills only
B) Spatial analysis and understanding of human-environment interactions
C) Weather forecasting only
D) Tourism planning only
Answer: B

15. The tension between technical rationality and political feasibility in planning:
A) Does not exist
B) Requires planners to balance optimal solutions with implementable ones
C) Always favors technical solutions
D) Always favors political choices
Answer: B

16. Participatory planning methods have evolved to include:
A) Expert opinions only
B) Multiple stakeholder engagement through various platforms
C) Government decisions only
D) Elite participation only
Answer: B

17. The architect-planner relationship in urban development involves:
A) Competition only
B) Complementary roles in design and spatial organization
C) Identical functions
D) No interaction
Answer: B

18. Transportation engineers' input in land use planning is crucial because:
A) They build roads
B) Land use patterns determine transportation demand
C) They control traffic
D) They design vehicles
Answer: B

19. Social impact assessment in planning projects requires:
A) Economic analysis only
B) Understanding of community structures and potential disruptions
C) Environmental study only
D) Technical design only
Answer: B

20. The challenge of coordinating multiple disciplines in planning lies in:
A) Language barriers only
B) Reconciling different methodologies and priorities
C) Meeting schedules only
D) Budget allocation only
Answer: B

## Section 3: Urbanization Dynamics and Management

3. Urbanization Dynamics and Management (Medium)
21. The urbanization-development nexus in Pakistan shows:
A) Linear relationship
B) Complex interactions between economic growth and urban challenges
C) No relationship
D) Negative correlation only
Answer: B

22. Urban sprawl differs from planned expansion in:
A) Speed only
B) Lack of infrastructure provision and inefficient land use
C) Cost only
D) Population density only
Answer: B

23. The informal sector's role in urban economies demonstrates:
A) Economic failure
B) Adaptive responses to formal sector limitations
C) Temporary phenomenon
D) Government policy success
Answer: B

24. Rural-urban migration patterns in Pakistan are influenced by:
A) Push factors only
B) Combination of rural push and urban pull factors
C) Government orders
D) International pressure
Answer: B

25. The concept of peri-urban areas challenges traditional planning because:
A) They don't exist
B) They exhibit characteristics of both rural and urban areas
C) They are temporary
D) They are illegal
Answer: B

26. Compact city development strategies aim to:
A) Reduce city size
B) Increase density while improving livability
C) Eliminate suburbs
D) Stop growth
Answer: B

27. The relationship between urbanization and environmental degradation:
A) Is inevitable
B) Can be mitigated through sustainable planning practices
C) Does not exist
D) Is always positive
Answer: B

28. Urban primacy in Pakistan refers to:
A) City age
B) Disproportionate concentration of population in few large cities
C) City beauty
D) Historical importance
Answer: B

29. Counter-urbanization strategies might include:
A) Destroying cities
B) Developing secondary cities and growth centers
C) Stopping all migration
D) Closing city borders
Answer: B

30. The informal settlement upgrading approach recognizes:
A) Temporary solutions only
B) Existing communities as assets requiring improvement
C) Need for demolition
D) Government failure
Answer: B

## Section 4: Zoning Theory and Practice

4. Zoning Theory and Practice (Medium)
31. Performance-based zoning differs from conventional zoning by:
A) Being more restrictive
B) Focusing on impacts rather than use categories
C) Eliminating all controls
D) Increasing segregation
Answer: B

32. Mixed-use development challenges traditional zoning by:
A) Increasing conflicts
B) Promoting compatible uses in same area for vibrancy
C) Reducing efficiency
D) Increasing travel
Answer: B

33. The concept of inclusionary zoning addresses:
A) Exclusive developments
B) Affordable housing within market developments
C) Industrial separation
D) Commercial concentration
Answer: B

34. Form-based codes emphasize:
A) Land use only
B) Physical form and design over use
C) Population density only
D) Economic activity only
Answer: B

35. Spot zoning criticism stems from:
A) Size issues
B) Arbitrary changes benefiting specific properties
C) Environmental concerns
D) Cost factors
Answer: B

36. Transit-oriented development zoning promotes:
A) Car dependency
B) Higher density near public transport
C) Suburban sprawl
D) Industrial growth
Answer: B

37. Environmental zoning overlays address:
A) Property values
B) Sensitive areas requiring special protection
C) Development rights
D) Tax benefits
Answer: B

38. The relationship between zoning and property values:
A) Is nonexistent
B) Shows complex interactions affecting investment and affordability
C) Is always negative
D) Is always positive
Answer: B

39. Flexible zoning mechanisms include:
A) Rigid boundaries only
B) Conditional uses and variances
C) No changes allowed
D) Automatic approvals
Answer: B

40. Zoning reform movements advocate for:
A) Stricter segregation
B) More flexible, context-sensitive approaches
C) Elimination of all rules
D) Return to old systems
Answer: B

## Section 5: Transportation Planning and Urban Mobility

5. Transportation Planning and Urban Mobility (Medium)
41. The relationship between land use and transportation demonstrates:
A) Independence
B) Mutual influence requiring integrated planning
C) One-way influence
D) No connection
Answer: B

42. Induced demand in transportation planning refers to:
A) Reduced traffic
B) Increased traffic following road capacity expansion
C) Public transport use
D) Walking increase
Answer: B

43. Complete streets concept incorporates:
A) Cars only
B) All users including pedestrians, cyclists, and transit
C) Highways only
D) Parking only
Answer: B

44. The last-mile connectivity problem addresses:
A) Long-distance travel
B) Gap between transit stops and final destinations
C) Highway design
D) Fuel efficiency
Answer: B

45. Value capture mechanisms in transit development include:
A) Fare collection only
B) Land value appreciation benefits for infrastructure funding
C) Advertising only
D) Parking fees only
Answer: B

46. Travel demand management strategies focus on:
A) Building more roads
B) Reducing travel need and shifting modes
C) Eliminating travel
D) Increasing car use
Answer: B

47. The concept of accessibility differs from mobility by:
A) Being the same
B) Focusing on reaching destinations vs. movement
C) Cost factors
D) Speed only
Answer: B

48. Parking policy as a planning tool can:
A) Only provide revenue
B) Influence travel behavior and land use
C) Solve all problems
D) Eliminate cars
Answer: B

49. Bus Rapid Transit success factors include:
A) Cheap fares only
B) Dedicated lanes, stations, and service quality
C) Slow speeds
D) Irregular service
Answer: B

50. Non-motorized transport planning requires:
A) Eliminating vehicles
B) Safe infrastructure and integration with other modes
C) Rural areas only
D) Perfect weather
Answer: B

## Section 6: Housing Policy and Affordability

6. Housing Policy and Affordability (Medium)
51. Housing affordability calculations should consider:
A) House price only
B) Income, expenses, and long-term sustainability
C) Government subsidy only
D) Land cost only
Answer: B

52. The failure of sites and services schemes often results from:
A) Good planning
B) Unrealistic standards and lack of support services
C) Too much funding
D) Over-design
Answer: B

53. Incremental housing recognizes:
A) Immediate completion necessity
B) Household capacity to improve over time
C) Government responsibility only
D) Developer interests only
Answer: B

54. Public-private partnerships in housing can:
A) Solve all problems
B) Leverage resources but require careful structuring
C) Always fail
D) Replace government role
Answer: B

55. Gentrification resulting from urban renewal:
A) Always benefits everyone
B) Can displace original residents despite improvements
C) Never occurs
D) Is always planned
Answer: B

56. Housing cooperatives offer advantages of:
A) Individual ownership only
B) Collective management and affordability
C) No maintenance
D) Government control
Answer: B

57. Rent control policies' unintended consequences include:
A) Increased supply
B) Reduced maintenance and new construction
C) Lower rents everywhere
D) Better quality
Answer: B

58. Cross-subsidy mechanisms in housing work by:
A) Government funding only
B) Higher-income units supporting affordable units
C) International aid
D) Charity only
Answer: B

59. The housing value chain approach considers:
A) Construction only
B) Land, finance, construction, and maintenance
C) Sales only
D) Design only
Answer: B

60. Community land trusts aim to:
A) Maximize profits
B) Maintain long-term affordability through collective ownership
C) Eliminate ownership
D) Increase speculation
Answer: B

## Section 7: Sustainable Urban Development

7. Sustainable Urban Development (Medium)
61. Urban metabolism concept helps planners understand:
A) City health only
B) Resource flows and waste generation in cities
C) Population growth only
D) Economic development only
Answer: B

62. Green infrastructure differs from grey infrastructure by:
A) Color only
B) Using natural systems for urban services
C) Being more expensive
D) Being temporary
Answer: B

63. The urban heat island effect can be mitigated through:
A) More concrete
B) Green spaces, reflective surfaces, and urban design
C) Taller buildings
D) More parking
Answer: B

64. Circular economy principles in urban planning promote:
A) Linear consumption
B) Waste reduction and resource recycling
C) Increased waste
D) Single-use systems
Answer: B

65. Climate adaptation planning differs from mitigation by:
A) Being the same
B) Preparing for impacts vs. reducing emissions
C) Costing more
D) Being unnecessary
Answer: B

66. Ecosystem services in urban areas include:
A) No benefits
B) Air purification, temperature regulation, and recreation
C) Problems only
D) Cost only
Answer: B

67. Low-impact development techniques manage stormwater through:
A) Large pipes only
B) Natural infiltration and retention
C) Concrete channels
D) Pumping stations
Answer: B

68. Urban biodiversity conservation requires:
A) Removing all nature
B) Integrating habitat corridors and green spaces
C) Focusing outside cities
D) No special effort
Answer: B

69. The nexus approach in sustainable planning addresses:
A) Single issues
B) Interconnections between water, energy, and food
C) Isolation of sectors
D) Traditional methods
Answer: B

70. Social sustainability in urban development includes:
A) Economic growth only
B) Equity, participation, and cultural preservation
C) Environmental protection only
D) Physical development only
Answer: B

## Section 8: Technology and Innovation in Planning

8. Technology and Innovation in Planning (Medium)
71. Big data analytics in urban planning enables:
A) Privacy invasion only
B) Pattern recognition and predictive modeling
C) Slower decisions
D) Less accuracy
Answer: B

72. Digital twin technology for cities allows:
A) Gaming only
B) Real-time simulation and scenario testing
C) Replacement of planners
D) Entertainment
Answer: B

73. Crowdsourcing in planning processes can:
A) Replace experts
B) Complement traditional data with citizen input
C) Create chaos
D) Slow development
Answer: B

74. The limitations of GIS in planning include:
A) Too much accuracy
B) Data quality and interpretation challenges
C) Low cost
D) Simplicity
Answer: B

75. Artificial intelligence applications in planning might include:
A) Replacing human judgment
B) Pattern analysis and optimization support
C) Making all decisions
D) Eliminating planning
Answer: B

76. Smart city initiatives' criticism often centers on:
A) Too little technology
B) Techno-solutionism ignoring social dimensions
C) Low cost
D) Simplicity
Answer: B

77. E-governance in planning can improve:
A) Corruption only
B) Transparency and citizen engagement
C) Complexity
D) Delays
Answer: B

78. Remote sensing temporal analysis helps identify:
A) Current state only
B) Change patterns over time
C) Future precisely
D) Nothing useful
Answer: B

79. Blockchain technology in land management could:
A) Complicate systems
B) Improve transparency and reduce fraud
C) Increase corruption
D) Slow transactions
Answer: B

80. The digital divide in smart city planning refers to:
A) Computer problems
B) Unequal access to technology benefits
C) Screen size
D) Internet speed only
Answer: B

## Section 9: Comparative Planning and Best Practices

9. Comparative Planning and Best Practices (Medium)
81. The relevance of Indus Valley planning to modern practice includes:
A) Direct copying
B) Principles of integrated infrastructure and standards
C) Ancient technology
D) Population control
Answer: B

82. European medieval city forms influence modern planning through:
A) Wall construction
B) Human-scale spaces and mixed-use patterns
C) Disease spread
D) Monarchy systems
Answer: B

83. American suburban development patterns' impact includes:
A) Only positive outcomes
B) Car dependency and social segregation issues
C) Perfect communities
D) No environmental impact
Answer: B

84. Asian megacity experiences demonstrate:
A) Single development path
B) Diverse approaches to rapid growth management
C) Failure only
D) Western model success
Answer: B

85. The Garden City movement's lasting influence appears in:
A) Flower planting
B) Balanced community and green belt concepts
C) Rural development only
D) City elimination
Answer: B

86. Transferring planning models between contexts requires:
A) Direct copying
B) Adaptation to local conditions and cultures
C) No changes
D) Legal mandate
Answer: B

87. The Barcelona superblock concept demonstrates:
A) Traffic increase
B) Reclaiming streets for people through traffic reorganization
C) Building demolition
D) Density reduction
Answer: B

88. Singapore's public housing model success factors include:
A) Free housing
B) Integrated planning and strong institutions
C) Small population only
D) No private sector
Answer: B

89. Curitiba's bus rapid transit system succeeded through:
A) Expensive technology
B) Integration with land use planning
C) Copying other cities
D) Eliminating cars
Answer: B

90. The High Line in New York exemplifies:
A) Highway development
B) Adaptive reuse of infrastructure for public space
C) Demolition benefits
D) Traditional planning
Answer: B

## Section 10: Planning Law and Governance

10. Planning Law and Governance (Medium)
91. The hierarchy of planning legislation typically includes:
A) Single law only
B) National framework, provincial acts, and local bylaws
C) International law only
D) No structure
Answer: B

92. Development rights transfer mechanisms allow:
A) Illegal construction
B) Compensation while preserving designated areas
C) Unlimited building
D) No development
Answer: B

93. The police power basis for planning law enables:
A) Arrest authority
B) Regulation for public health, safety, and welfare
C) Military control
D) No restrictions
Answer: B

94. Public trust doctrine in planning relates to:
A) Personal trust
B) Government obligation to protect common resources
C) Private property only
D) No obligations
Answer: B

95. Due process in planning decisions requires:
A) No procedures
B) Fair notice and opportunity to be heard
C) Secret decisions
D) Quick approvals
Answer: B

96. Regulatory takings occur when:
A) Government buys property
B) Regulations severely limit property use value
C) Property increases value
D) No regulations exist
Answer: B

97. Environmental impact assessment requirements stem from:
A) Developer choice
B) Legal mandates to consider environmental effects
C) Public pressure only
D) International law only
Answer: B

98. The relationship between planning and property rights involves:
A) No connection
B) Balancing individual rights with community interests
C) Absolute property rights
D) No property rights
Answer: B

99. Judicial review of planning decisions examines:
A) Political preferences
B) Legal compliance and procedural fairness
C) Design quality
D) Public opinion
Answer: B

100. Devolution in planning governance refers to:
A) Evolution backward
B) Transferring powers to local levels
C) Centralization
D) Eliminating government
Answer: B
