## Section 1: Literary Movements and Their Impact

1. Literary Movements (Medium)
1. The Progressive Writers' Movement differed from Sir Syed Movement in:
A) Time period only
B) Focus on socialist realism vs educational reform
C) Language used
D) Geographic scope only
Answer: B

2. The impact of Partition literature on Urdu fiction primarily manifested as:
A) Romantic themes
B) Themes of displacement, identity crisis, and trauma
C) Nature poetry
D) Historical fiction only
Answer: B

3. The conflict between Progressive and Modernist writers centered on:
A) Language choice
B) Social commitment vs artistic freedom
C) Regional differences
D) Religious themes
Answer: B

4. Halqa-e-Arbab-e-Zauq's contribution to modernism was:
A) Promoting classical forms
B) Encouraging experimental writing
C) Religious literature
D) Political essays only
Answer: B

5. The influence of Russian literature on Progressive writers resulted in:
A) Romantic poetry
B) Socialist realist fiction
C) Religious themes
D) Nature writing
Answer: B

6. Post-colonial Urdu literature's main concern is:
A) Pre-Islamic history
B) Cultural identity and decolonization
C) Medieval romance
D) Classical forms only
Answer: B

7. The Aligarh Movement's impact on prose was:
A) Negative
B) Development of simple, functional prose
C) No impact
D) Poetry focus only
Answer: B

8. Modernist poets rejected traditional forms because:
A) They couldn't write them
B) To express contemporary sensibilities
C) Publisher demands
D) Reader preference
Answer: B

9. The relationship between Marxism and Progressive literature:
A) No connection
B) Ideological foundation for social themes
C) Opposition
D) Coincidental
Answer: B

10. Neo-classical movement attempted to:
A) Reject all tradition
B) Revive classical forms with modern content
C) Copy Western literature
D) Focus on prose only
Answer: B

## Section 2: Comparative Author Studies

2. Author Analysis (Medium)
11. Ghalib's poetry differs from Mir's in:
A) Language only
B) Philosophical depth vs emotional intensity
C) Form only
D) No difference
Answer: B

12. Iqbal's concept of Khudi influenced later poets to:
A) Write love poetry
B) Explore self-realization themes
C) Abandon philosophy
D) Focus on nature
Answer: B

13. Manto's partition stories differ from other writers in:
A) Happy endings
B) Psychological realism and brutal honesty
C) Romantic approach
D) Historical accuracy only
Answer: B

14. Ahmed Nadeem Qasmi's contribution to both poetry and fiction shows:
A) Confusion
B) Versatility in exploring human psychology
C) Commercial approach
D) Limited range
Answer: B

15. Faiz's progressive poetry balanced:
A) Only politics
B) Revolutionary ideas with aesthetic beauty
C) Religious themes only
D) Personal emotions only
Answer: B

16. Ismat Chughtai's feminist themes challenged:
A) Grammar rules
B) Patriarchal social norms
C) Literary forms
D) Publishing industry
Answer: B

17. The difference between Josh and Iqbal's revolutionary poetry:
A) Language only
B) Emotional fervor vs philosophical revolution
C) No difference
D) Regional variations
Answer: B

18. Majeed Amjad's modernist poetry introduced:
A) Classical forms
B) Concrete imagery and psychological landscapes
C) Political slogans
D) Religious verses
Answer: B

19. Hali's Musaddas served as:
A) Entertainment
B) Social awakening through historical reflection
C) Love poetry
D) Nature description
Answer: B

20. Premchand's Urdu fiction before Hindi focused on:
A) Fantasy
B) Rural life and social reform
C) Urban elite
D) Historical romance
Answer: B

## Section 3: Genre Evolution and Innovation

3. Genre Development (Medium)
21. The transformation of dastan to novel involved:
A) Translation only
B) Shift from fantasy to realism
C) Length reduction
D) Language change only
Answer: B

22. Modern ghazal differs from classical in:
A) Number of couplets
B) Contemporary themes within traditional form
C) Language only
D) Elimination of meter
Answer: B

23. The development of psychological realism in Urdu fiction came through:
A) Western influence only
B) Integration of stream of consciousness
C) Religious texts
D) Classical poetry
Answer: B

24. Azad nazm emerged because:
A) Poets forgot meters
B) Need for freer expression
C) Publisher demands
D) Reader preference
Answer: B

25. The essay form evolved from:
A) Poetry
B) Utilitarian prose to literary expression
C) Drama
D) Letters only
Answer: B

26. Afsana as distinct from dastan emphasizes:
A) Length only
B) Realistic plots and economy of expression
C) Fantasy elements
D) Multiple plots
Answer: B

27. The nazm-e-jadeed movement revolutionized:
A) Spelling
B) Thematic and formal boundaries
C) Publishing
D) Distribution
Answer: B

28. Marsiya evolved beyond Karbala to include:
A) Only religious themes
B) Universal themes of sacrifice
C) Comedy
D) Romance only
Answer: B

29. The prose poem in Urdu represents:
A) Failed poetry
B) Hybrid form breaking boundaries
C) Translation error
D) Classical revival
Answer: B

30. Biographical literature shifted from hagiography to:
A) Fiction
B) Critical analytical biography
C) Poetry
D) Drama
Answer: B

## Section 4: Literary Techniques and Aesthetics

4. Literary Techniques (Medium)
31. The use of symbolism in modern Urdu poetry serves to:
A) Confuse readers
B) Express complex ideas indirectly
C) Follow tradition
D) Increase length
Answer: B

32. Intertextuality in contemporary Urdu literature:
A) Is plagiarism
B) Creates dialogue with literary tradition
C) Shows lack of originality
D) Is accidental
Answer: B

33. The tension between zabaan (language) and bayaan (expression) reflects:
A) Grammar issues
B) Form versus content debate
C) Regional differences
D) Historical change
Answer: B

34. Magical realism in Urdu fiction combines:
A) Two genres
B) Reality with fantastical elements
C) Poetry and prose
D) Drama and novel
Answer: B

35. The concept of nazuk khayali in ghazal represents:
A) Weakness
B) Delicate imagination and subtle thought
C) Simple ideas
D) Direct expression
Answer: B

36. Irony in progressive literature functions as:
A) Humor only
B) Social criticism tool
C) Decoration
D) Tradition
Answer: B

37. The dramatization of interior monologue shows:
A) Poor writing
B) Psychological depth
C) External action
D) Simple narrative
Answer: B

38. Colloquial language in modern fiction serves:
A) To simplify
B) Authenticity and character development
C) Word count
D) Publisher preference
Answer: B

39. The juxtaposition of classical and modern imagery creates:
A) Confusion
B) Temporal dialogue and contrast
C) Length
D) Difficulty
Answer: B

40. Meta-fictional elements in contemporary writing:
A) Are errors
B) Self-consciously examine fiction-making
C) Copy Western trends
D) Lack purpose
Answer: B

## Section 5: Cultural and Historical Context

5. Cultural Context (Medium)
41. The impact of 1857 on Urdu literature was:
A) Minimal
B) Shift from court to public literature
C) Only on poetry
D) Temporary
Answer: B

42. Western education's influence on Urdu writers led to:
A) Abandonment of Urdu
B) New genres and critical thinking
C) Only translations
D) Decline in quality
Answer: B

43. The role of literary journals in modernization:
A) Distribution only
B) Platform for experimentation and debate
C) Advertisement
D) Archive only
Answer: B

44. Urban-rural divide in Urdu literature reflects:
A) Geography only
B) Socio-economic tensions and perspectives
C) Language differences
D) No significance
Answer: B

45. The influence of Persian tradition continues in:
A) Vocabulary only
B) Aesthetic sensibilities and forms
C) Script only
D) No influence
Answer: B

46. Post-independence Urdu literature in India deals with:
A) Same themes
B) Minority identity and secular values
C) Pakistan only
D) Historical themes only
Answer: B

47. The coffeehouse culture influenced:
A) Coffee consumption
B) Literary discussions and movements
C) Business only
D) No impact
Answer: B

48. Film's impact on Urdu literature includes:
A) Negative only
B) New narrative techniques and reach
C) No relationship
D) Competition only
Answer: B

49. The relationship between Urdu and Hindi literature:
A) Complete separation
B) Shared heritage with distinct evolution
C) Same literature
D) No connection
Answer: B

50. Globalization's effect on Urdu literature:
A) Isolation
B) Diaspora writing and new themes
C) Decline
D) No change
Answer: B

## Section 6: Critical Approaches

6. Critical Theory (Medium)
51. Structural analysis of ghazal reveals:
A) Random couplets
B) Unity through convention and technique
C) No pattern
D) Simple form
Answer: B

52. Psychoanalytic criticism of Partition literature uncovers:
A) Historical facts
B) Collective trauma and unconscious
C) Political views
D) Economic data
Answer: B

53. Feminist reading of classical texts reveals:
A) No relevance
B) Hidden gender dynamics
C) Support for patriarchy
D) Neutral stance
Answer: B

54. Post-colonial analysis of colonial period literature shows:
A) Complete acceptance
B) Resistance and negotiation
C) No awareness
D) Rejection only
Answer: B

55. Marxist interpretation emphasizes:
A) Form only
B) Class relations and material conditions
C) Individual psychology
D) Aesthetic beauty only
Answer: B

56. New Historicism in Urdu criticism examines:
A) Facts only
B) Literature as cultural artifact
C) Form only
D) Author biography
Answer: B

57. Reception theory applied to classical texts:
A) Is irrelevant
B) Shows changing interpretations
C) Proves decline
D) Has no value
Answer: B

58. Comparative criticism reveals:
A) Differences only
B) Cross-cultural influences and parallels
C) Superiority
D) Isolation
Answer: B

59. Deconstructive reading of traditional forms:
A) Destroys them
B) Reveals internal contradictions
C) Supports them
D) Ignores them
Answer: B

60. Cultural criticism approach studies:
A) High literature only
B) Literature within cultural practices
C) Grammar only
D) Metrics only
Answer: B

## Section 7: Modern Themes and Issues

7. Contemporary Themes (Medium)
61. Environmental consciousness in recent poetry reflects:
A) Western influence only
B) Global and local ecological concerns
C) Fashion
D) Publisher demands
Answer: B

62. Technology's representation in contemporary fiction:
A) Is avoided
B) Shows changing social dynamics
C) Is always negative
D) Has no place
Answer: B

63. Gender identity exploration in modern literature:
A) Follows tradition
B) Challenges binary constructions
C) Avoids the topic
D) Is superficial
Answer: B

64. The theme of alienation in urban poetry stems from:
A) Western copying
B) Modern industrial society
C) Lack of talent
D) Publishing trends
Answer: B

65. Diaspora literature's dual consciousness represents:
A) Confusion
B) Negotiating multiple identities
C) Betrayal
D) Simple nostalgia
Answer: B

66. War on terror's impact created literature of:
A) Propaganda
B) Resistance and human cost
C) Support only
D) Silence
Answer: B

67. Economic liberalization themes explore:
A) Progress only
B) Social disruption and inequality
C) Technical details
D) Government policy
Answer: B

68. Religious extremism in contemporary writing:
A) Is promoted
B) Critically examined
C) Ignored
D) Celebrated
Answer: B

69. Youth culture in modern fiction reflects:
A) Western values only
B) Generational conflicts and aspirations
C) Degradation
D) No change
Answer: B

70. Social media's influence appears as:
A) Negative only
B) New forms and themes
C) Destruction
D) No impact
Answer: B

## Section 8: Language and Style Evolution

8. Linguistic Development (Medium)
71. Code-switching in contemporary texts:
A) Shows poor Urdu
B) Reflects multilingual reality
C) Is accidental
D) Should be avoided
Answer: B

72. The democratization of language means:
A) Lower standards
B) Inclusive accessible expression
C) Political language
D) Simplified grammar
Answer: B

73. Regional variations in literary Urdu:
A) Are errors
B) Enrich expressive possibilities
C) Should be eliminated
D) Don't exist
Answer: B

74. The debate over Persian versus Hindi words:
A) Is resolved
B) Continues as cultural identity issue
C) Is irrelevant
D) Favors Persian
Answer: B

75. Colloquialization of poetry serves:
A) To dumb down
B) Connect with contemporary readers
C) Commercial interests
D) Laziness
Answer: B

76. Technical terminology in modern prose:
A) Corrupts Urdu
B) Expands expressive range
C) Is unnecessary
D) Is temporary
Answer: B

77. The shift from ornate to simple style:
A) Shows decline
B) Reflects democratic impulse
C) Is universal
D) Is temporary
Answer: B

78. Experimentation with syntax demonstrates:
A) Grammar errors
B) Creative innovation
C) Foreign influence only
D) Lack of knowledge
Answer: B

79. Mixed genre writing indicates:
A) Confusion
B) Postmodern sensibility
C) Failure
D) Trend following
Answer: B

80. Visual poetry in Urdu:
A) Is impossible
B) Explores form-meaning relationship
C) Copies West
D) Has no value
Answer: B

## Section 9: Publishing and Reception

9. Literary Culture (Medium)
81. The shift from mushaira to literary festival:
A) Shows decline
B) Reflects changing cultural spaces
C) Is temporary
D) Has no significance
Answer: B

82. Online publishing's impact:
A) Destroys literature
B) Democratizes access and creation
C) Is minimal
D) Only affects sales
Answer: B

83. The role of translation in Urdu literature:
A) Corrupts purity
B) Enriches through exchange
C) Is one-way
D) Is unnecessary
Answer: B

84. Literary prizes influence:
A) Quality only
B) Canon formation and market
C) Nothing
D) Sales only
Answer: B

85. Academic versus popular criticism:
A) Are opposed
B) Serve different functions
C) One is superior
D) Should merge
Answer: B

86. Book clubs and reading groups:
A) Are Western
B) Create new reading communities
C) Harm literature
D) Are elite only
Answer: B

87. The decline of traditional patronage led to:
A) Literature's end
B) Market-driven diverse writing
C) Better literature
D) No change
Answer: B

88. Multi-media adaptations:
A) Corrupt texts
B) Extend literary reach
C) Are inferior
D) Should be banned
Answer: B

89. Literary activism connects:
A) Politics ruins art
B) Literature with social change
C) Is propaganda
D) Is new
Answer: B

90. Cross-border literary exchange:
A) Is impossible
B) Transcends political divisions
C) Is illegal
D) Has stopped
Answer: B

## Section 10: Future Directions

10. Emerging Trends (Medium)
91. Graphic novels in Urdu represent:
A) Decline
B) Visual narrative innovation
C) Children's literature
D) Western copying
Answer: B

92. Eco-criticism in Urdu:
A) Is irrelevant
B) Addresses environmental crisis
C) Is Western only
D) Has no tradition
Answer: B

93. Digital humanities applications:
A) Threaten tradition
B) Offer new research tools
C) Are unnecessary
D) Are temporary
Answer: B

94. Minority literature within Urdu:
A) Doesn't exist
B) Expresses diverse voices
C) Is separate
D) Is inferior
Answer: B

95. Experimental theater incorporates:
A) Traditional forms only
B) Multimedia and participation
C) Western techniques only
D) No innovation
Answer: B

96. Life writing genres expand to include:
A) Fiction only
B) Blogs, memoirs, testimonies
C) Biography only
D) No change
Answer: B

97. Literary journalism emerges as:
A) Contradiction
B) Hybrid creative form
C) Journalism only
D) Literature only
Answer: B

98. Community writing projects:
A) Lower standards
B) Democratize creativity
C) Are temporary
D) Fail always
Answer: B

99. Archive digitization efforts:
A) Destroy originals
B) Preserve and provide access
C) Are unnecessary
D) Are complete
Answer: B

100. Artificial intelligence and Urdu literature:
A) Will replace writers
B) Offers tools and challenges
C) Is irrelevant
D) Is impossible
Answer: B
