## Section 1: Advanced Literary Theory and Movements

1. Literary Theory and Movements (Hard)
1. The Progressive Writers' Manifesto (1936) drew inspiration from multiple sources. Which combination best represents its ideological foundation?
A) Purely Marxist ideology
B) Synthesis of Marxism, anti-fascism, and indigenous reform traditions
C) Western liberalism only
D) Socialist realism exclusively
Answer: B

2. The tension between Ismat Chughtai's "Lihaaf" and contemporary moral standards illustrates:
A) Simple obscenity
B) Intersection of feminist expression, censorship, and coded language
C) Western influence only
D) Publishing difficulties
Answer: B

3. The shift from Fort William's "simple" Urdu to modern literary prose involved:
A) Linear progression
B) Dialectical development through multiple registers
C) Decline in quality
D) Foreign imposition
Answer: B

4. Modernist poets' rejection of Progressive ideology stemmed primarily from:
A) Political differences
B) Aesthetics versus didacticism debate
C) Personal conflicts
D) Western influence
Answer: B

5. The concept of "Hindustani" as advocated by Gandhi and its failure represents:
A) Linguistic impossibility
B) Political idealism confronting cultural identities
C) Technical problem
D) Colonial conspiracy
Answer: B

6. N.M. Rashid's stream of consciousness technique in Urdu poetry:
A) Copied Western modernism
B) Indigenized psychological exploration within cultural constraints
C) Failed experiment
D) Temporary phase
Answer: B

7. The Aligarh Movement's prose standardization paradoxically led to:
A) Uniformity only
B) Democratization enabling diverse voices
C) Literary decline
D) End of creativity
Answer: B

8. Post-partition Pakistani literature's relationship with Indian heritage shows:
A) Complete break
B) Anxious negotiation of continuity and difference
C) No connection
D) Simple inheritance
Answer: B

9. The emergence of Adab-e-Latif versus Adab-e-Aalia debate reflects:
A) Quality differences
B) Cultural capital and accessibility tensions
C) Time period only
D) Regional variations
Answer: B

10. Deconstructing the ghazal's "unity of effect" reveals:
A) Actual unity
B) Constructed coherence through convention
C) Random assembly
D) Structural failure
Answer: B

## Section 2: Complex Authorial Studies

2. Advanced Author Analysis (Hard)
11. Ghalib's Persian poetry versus Urdu works demonstrates:
A) Same themes
B) Code-switching for different cultural audiences
C) Quality difference
D) Chronological development
Answer: B

12. Iqbal's evolution from "Saare jahan se achha" to "Muslim nationalism" represents:
A) Simple contradiction
B) Dialectical response to colonial modernity
C) Opportunism
D) Natural progression
Answer: B

13. Manto's obscenity trials illuminate:
A) Moral degradation
B) Literature testing legal and ethical boundaries
C) Sensationalism
D) Western corruption
Answer: B

14. Faiz's carceral poetry (jail poetry) transforms confinement into:
A) Complaint
B) Metaphysical and political meditation
C) Personal diary
D) Historical record
Answer: B

15. Qurratulain Hyder's "Aag ka Darya" technique of temporal layering:
A) Confuses narrative
B) Creates civilizational palimpsest
C) Imitates Western novels
D) Shows off erudition
Answer: B

16. Ahmed Nadeem Qasmi's editorial role at "Funoon" shaped:
A) His writing only
B) Literary taste and progressive aesthetics
C) Magazine sales
D) Government policy
Answer: B

17. The contradiction in Josh Malihabadi's revolutionary poetry and aristocratic lifestyle:
A) Hypocrisy
B) Dialectic of class consciousness and heritage
C) Irrelevant to work
D) Personal failing
Answer: B

18. Majeed Amjad's obscurity during lifetime versus posthumous fame indicates:
A) Marketing failure
B) Avant-garde reception dynamics
C) Quality improvement
D) Critical conspiracy
Answer: B

19. Noon Meem Rashid's "Hasan Kozegarah" employs Persian myth to:
A) Show learning
B) Critique contemporary alienation through archetypal lens
C) Escape reality
D) Honor tradition
Answer: B

20. Intizar Hussain's partition narratives use magical realism to:
A) Entertain readers
B) Process collective trauma through mythopoetic imagination
C) Avoid reality
D) Copy Latin Americans
Answer: B

## Section 3: Theoretical Applications

3. Advanced Theory (Hard)
21. Applying Bakhtin's chronotope to dastan reveals:
A) Time-space confusion
B) Adventure-time in abstract space
C) Realistic setting
D) Historical accuracy
Answer: B

22. Genette's narrative levels in frame-tale collections like "Bagh-o-Bahar" show:
A) Simple structure
B) Complex metaleptic possibilities
C) Primitive technique
D) Single level
Answer: B

23. The ghazal's "poetics of fragment" anticipates:
A) Structural weakness
B) Postmodern aesthetics of discontinuity
C) Ancient tradition
D) Accidental form
Answer: B

24. Spivak's "Can the Subaltern Speak?" applied to courtesans' narratives:
A) They speak clearly
B) Mediated voice problematizing representation
C) No relevance
D) Direct testimony
Answer: B

25. Derrida's "diff√©rance" in Urdu's Arabic script adaptations:
A) Spelling errors
B) Meaning deferred through scriptural choices
C) No significance
D) Technical issue
Answer: B

26. Foucault's discourse analysis of adab reveals:
A) Literary content
B) Power-knowledge networks in cultural production
C) Simple literature
D) No patterns
Answer: B

27. Said's Orientalism in colonial period Urdu scholarship:
A) Doesn't apply
B) Internal Orientalism and counter-discourse
C) Only British views
D) Positive influence
Answer: B

28. Jameson's "political unconscious" in Progressive literature:
A) Propaganda only
B) Ideology embedded in narrative form
C) Conscious politics
D) No unconscious
Answer: B

29. Butler's performativity in gender construction in early women's writing:
A) Natural expression
B) Strategic performance within constraints
C) No relevance
D) Modern concept only
Answer: B

30. Bourdieu's "literary field" applied to mushaira culture:
A) Simple gathering
B) Cultural capital accumulation and distinction
C) Democratic space
D) No hierarchy
Answer: B

## Section 4: Comparative Literature Analysis

4. Comparative Studies (Hard)
31. Urdu's relationship with Persian literary tradition versus Arabic influences:
A) Equal influence
B) Aesthetic from Persian, religious from Arabic
C) No Arabic influence
D) Complete separation
Answer: B

32. The parallel development of Urdu and Hindi literatures post-1850s:
A) Divergent paths
B) Dialogic relationship despite script politics
C) No connection
D) One influenced other
Answer: B

33. Comparing partition narratives in Urdu, Hindi, and Punjabi reveals:
A) Same stories
B) Language-specific trauma articulation
C) Urdu superiority
D) No differences
Answer: B

34. Urdu modernism versus Euro-American modernism:
A) Direct imitation
B) Parallel development with indigenous characteristics
C) No relation
D) Temporal lag only
Answer: B

35. Bengali Renaissance's impact on Urdu literary reforms:
A) No impact
B) Competitive emulation and differentiation
C) Direct copying
D) Opposition only
Answer: B

36. Comparing ghazal traditions in Urdu and Persian:
A) Identical forms
B) Urdu's democratization of elite Persian form
C) Persian superior
D) No connection
Answer: B

37. Postcolonial fiction in Urdu versus English from subcontinent:
A) Language difference only
B) Different audiences and cultural politics
C) English superior
D) Same content
Answer: B

38. Influence of Russian literature on Progressive Urdu versus Hindi writers:
A) Same impact
B) Mediated differently through ideological networks
C) Only Urdu influenced
D) No Hindi influence
Answer: B

39. Sufi poetry traditions in Punjabi versus Urdu:
A) Urdu more sophisticated
B) Different registers for similar metaphysics
C) No comparison
D) Punjabi primitive
Answer: B

40. Comparative study of literary journals in Urdu and regional languages:
A) Urdu dominant
B) Complex ecology of mutual influence
C) No interaction
D) Competition only
Answer: B

## Section 5: Textual Analysis and Interpretation

5. Advanced Textual Studies (Hard)
41. The semantic field of "ishq" across classical and modern texts shows:
A) Same meaning
B) Evolutionary semantics from divine to human
C) Degradation
D) No change
Answer: B

42. Intertextual references in modernist poetry function as:
A) Showing off
B) Cultural memory and ironic commentary
C) Filler material
D) Accident
Answer: B

43. The "musicality" of Urdu poetry involves:
A) Sound only
B) Prosodic features creating meaning
C) Random euphony
D) Persian influence only
Answer: B

44. Narrative unreliability in partition memoirs:
A) Dishonesty
B) Trauma's effect on narrative coherence
C) Poor writing
D) Deliberate fiction
Answer: B

45. Code-mixing in contemporary fiction serves:
A) Realism only
B) Identity negotiation and market forces
C) Laziness
D) Fashion
Answer: B

46. The palimpsestic nature of classical texts through commentaries:
A) Confusion
B) Interpretive traditions layering meaning
C) Original lost
D) Corruption
Answer: B

47. Silence and ellipsis in women's autobiography:
A) Incomplete writing
B) Strategic negotiation of sayable/unsayable
C) Lack of content
D) Poor memory
Answer: B

48. Metafictional elements in contemporary novels:
A) Postmodern fashion
B) Self-reflexive tradition interrogation
C) Western influence only
D) Experimental failure
Answer: B

49. The "anxiety of influence" in post-Ghalib ghazal:
A) Direct imitation
B) Creative misreading enabling innovation
C) Decline
D) No influence
Answer: B

50. Allegory in Progressive poetry functions as:
A) Decoration
B) Political critique avoiding censorship
C) Traditional device
D) Complexity for sake
Answer: B

## Section 6: Cultural Politics and Literature

6. Cultural Politics (Hard)
51. The "Hindi-Urdu-Hindustani" controversy's literary implications:
A) Linguistic issue only
B) Identity politics affecting literary production
C) Resolved issue
D) Academic debate
Answer: B

52. State patronage in Pakistan affects Urdu literature through:
A) Improvement
B) Ideological constraints and opportunities
C) No effect
D) Complete control
Answer: B

53. The role of Urdu in Indian secularism creates literature of:
A) Minority complaint
B) Syncretic resistance and nostalgia
C) Anti-national sentiment
D) Pure tradition
Answer: B

54. Diaspora Urdu literature's "authentic" language debate:
A) Preserves pure Urdu
B) Questions essentialism through hybrid forms
C) Corrupts language
D) No debate exists
Answer: B

55. The commodification of mushaira culture indicates:
A) Cultural vitality
B) Transformation from elite to mass entertainment
C) Death of tradition
D) Western corruption
Answer: B

56. Literary prizes' role in canon formation:
A) Merit recognition
B) Cultural capital and market intersection
C) No influence
D) Pure quality judgment
Answer: B

57. The English translation industry for Urdu texts:
A) Faithful transfer
B) Selective representation shaping reception
C) No impact
D) Technical process
Answer: B

58. Social media's impact on ghazal circulation:
A) Democratization
B) Decontextualization and recontextualization
C) Destruction
D) No change
Answer: B

59. The politics of script (Devanagari/Arabic) affects:
A) Reading only
B) Ideological positioning and access
C) No significance
D) Technical choice
Answer: B

60. UNESCO recognition efforts for Urdu literature:
A) Prestige only
B) Global cultural politics and soft power
C) No meaning
D) Academic exercise
Answer: B

## Section 7: Contemporary Critical Debates

7. Critical Debates (Hard)
61. The "death of Progressive literature" thesis:
A) Accurate description
B) Transformation into new social consciousness
C) Complete end
D) Never existed
Answer: B

62. Postmodernism's applicability to Urdu literature:
A) Direct application
B) Selective adaptation with indigenous features
C) No relevance
D) Complete adoption
Answer: B

63. The "world literature" paradigm for Urdu:
A) Equal participation
B) Peripheral status despite rich tradition
C) Central position
D) No relevance
Answer: B

64. Digital humanities' challenge to traditional Urdu scholarship:
A) Replacement
B) Complementary methodologies
C) Threat
D) No impact
Answer: B

65. The question of "minor literature" (Deleuze-Guattari) for Urdu:
A) Inferior status
B) Deterritorialized major language
C) Not applicable
D) Minority language
Answer: B

66. Eco-critical readings of classical nature poetry:
A) Anachronistic
B) Revealing proto-environmental consciousness
C) Forced interpretation
D) No value
Answer: B

67. The "vernacular cosmopolitan" concept for modern Urdu:
A) Contradiction
B) Rooted worldliness
C) Elite phenomenon
D) Western concept
Answer: B

68. Disability studies approach to classical texts:
A) No relevance
B) Uncovering ableist assumptions
C) Modern imposition
D) Forced reading
Answer: B

69. The "post-truth" era's impact on literary journalism:
A) No effect
B) Fact-fiction boundaries questioned
C) End of literature
D) New clarity
Answer: B

70. Anthropocene consciousness in contemporary poetry:
A) Western import
B) Local-global environmental crisis articulation
C) Scientific topic
D) No presence
Answer: B

## Section 8: Genre Innovation and Experimentation

8. Genre Studies (Hard)
71. The "anti-ghazal" movement's paradox:
A) Complete rejection
B) Renovation through negation
C) Failure
D) Western influence
Answer: B

72. Prose poetry's challenge to Urdu prosody:
A) Destruction
B) Expansion of rhythmic possibilities
C) Foreign imposition
D) No impact
Answer: B

73. The graphic novel adaptation of classics:
A) Dumbing down
B) Intermedial translation opening new meanings
C) Commercial only
D) Betrayal
Answer: B

74. Documentary fiction's truth claims:
A) Simple non-fiction
B) Problematized referentiality
C) Pure fiction
D) Journalism
Answer: B

75. Performance poetry's relationship to text:
A) Text primary
B) Embodied meaning beyond script
C) Performance secondary
D) No relationship
Answer: B

76. The "lyric essay" in Urdu challenges:
A) Nothing
B) Genre boundaries and critical/creative divide
C) Traditional essay
D) Poetry only
Answer: B

77. Collaborative writing experiments:
A) Compromise quality
B) Challenge authorial sovereignty
C) Impossible
D) Temporary trend
Answer: B

78. Twitter poetry (micro-poetry) represents:
A) Degradation
B) Formal constraint enabling innovation
C) Not real poetry
D) Technology only
Answer: B

79. The resurgence of qissa tradition in contemporary fiction:
A) Nostalgia
B) Postmodern recuperation of pre-modern
C) Regression
D) Commercial ploy
Answer: B

80. Autofiction's emergence in Urdu:
A) Western copy
B) Self-exploration within fiction frames
C) Confusion
D) Dishonesty
Answer: B

## Section 9: Institutional and Material Contexts

9. Institutional Analysis (Hard)
81. University curricula's role in canon formation:
A) Neutral selection
B) Ideological state apparatus reproducing hierarchies
C) Merit-based
D) No influence
Answer: B

82. The decline of traditional ustad-shagird system:
A) Complete loss
B) Transformation into workshop culture
C) No change
D) Improvement
Answer: B

83. Publishing economics affecting literary production:
A) No effect
B) Genre preferences and length constraints
C) Quality improvement
D) Pure market
Answer: B

84. Literary festivals as cultural phenomenon:
A) Simple gatherings
B) Neoliberal culture industry dynamics
C) Pure literature
D) No significance
Answer: B

85. The role of little magazines versus commercial publishing:
A) Same function
B) Alternative spaces enabling experimentation
C) Little magazines inferior
D) No difference
Answer: B

86. Copyright law's impact on classical text circulation:
A) Protection
B) Commodification of cultural commons
C) No effect
D) Improvement
Answer: B

87. Government academies' influence:
A) Pure support
B) Bureaucratization and selective promotion
C) No influence
D) Negative only
Answer: B

88. The MFA creative writing model in Urdu:
A) Direct adoption
B) Tension with traditional apprenticeship
C) Complete success
D) No relevance
Answer: B

89. Literary agents' emergence:
A) Commercial corruption
B) Professionalization changing author-market relations
C) No impact
D) Western conspiracy
Answer: B

90. Digital piracy's effect on Urdu publishing:
A) Pure harm
B) Complex access versus economics
C) No effect
D) Only benefits
Answer: B

## Section 10: Future Trajectories

10. Emerging Possibilities (Hard)
91. AI-generated Urdu poetry's implications:
A) End of human creativity
B) Tool questioning authorship and originality
C) No threat
D) Complete replacement
Answer: B

92. Virtual reality adaptations of classical texts:
A) Gimmick
B) Immersive interpretation possibilities
C) Destruction
D) No value
Answer: B

93. Blockchain technology for manuscript preservation:
A) Unnecessary
B) Decentralized authentication potential
C) Too complex
D) No application
Answer: B

94. Climate fiction (cli-fi) in Urdu context:
A) Western genre
B) Local environmental crisis articulation
C) No relevance
D) Future only
Answer: B

95. Neuroscience approaches to poetic affect:
A) Reductionist
B) Complementing traditional criticism
C) Replaces criticism
D) No value
Answer: B

96. Post-digital return to manuscript culture:
A) Regression
B) Material text valorization reaction
C) Impossible
D) Elite hobby
Answer: B

97. Transnational collaboration platforms:
A) Dilute tradition
B) Enable new solidarity networks
C) Western dominance
D) No impact
Answer: B

98. Quantum poetics theoretical framework:
A) Meaningless jargon
B) Uncertainty and simultaneity aesthetics
C) Science misuse
D) No connection
Answer: B

99. Biopoetics and Urdu literature:
A) Forced connection
B) Life-writing intersection possibilities
C) No relevance
D) Future impossibility
Answer: B

100. The "post-literary" condition thesis:
A) Literature's end
B) Transformation requiring new critical frameworks
C) Moral panic
D) Actual death
Answer: B
